<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-07-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-07-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2/C/10.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/18/1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2" showAs="Emend 1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/0" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 1131, 1302, 1943, 1981, 2292, 2297 NT2</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">I</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">RELATORI</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>«Art. 10</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Fondo nazionale per la rigenerazione urbana)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Ai fini dell'attuazione del Programma nazionale per la rigenerazione urbana è istituito, nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, il Fondo nazionale per la rigenerazione urbana, di seguito denominato «Fondo», con una dotazione pari a 65 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, 100 milioni di euro per l'anno 2025, 110 milioni di euro per l'anno 2026, 240 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2027 al 2030.  Le risorse del Fondo sono destinate al finanziamento degli interventi di rigenerazione attuativi del Programma nazionale per la rigenerazione urbana.</an:p>
				

				<an:p>        2. Le risorse del Fondo sono destinate in modo vincolato per il finanziamento degli interventi ricompresi nei Piani comunali di rigenerazione urbana, non destinatari di contributi o ulteriori finanziamenti previsti dalla legislazione regionale, nazionale o comunitaria, comprendendo tra le spese eligibili le seguenti:</an:p>
				

				<an:p>        a) spese per la redazione di studi di progettazione e di fattibilità urbanistica ed economico-finanziaria di interventi di rigenerazione urbana;</an:p>
				

				<an:p>            b) spese per la progettazione delle opere e dei servizi pubblici o di interesse pubblico;</an:p>
				

				<an:p>            c) spese per la ristrutturazione del patrimonio immobiliare pubblico;</an:p>
				

				<an:p>            d) oneri per il trasferimento temporaneo delle unità abitative e dei nuclei familiari coinvolti nel programma secondo modalità socialmente sostenibili;</an:p>
				

				<an:p>            e) spese per lo svolgimento efficace delle procedure partecipative;</an:p>
				

				<an:p>            f) spese per gli interventi finalizzati alla realizzazione delle aree verdi e, più in generale, per misure di adattamento e mitigazione dei cambiamenti climatici;</an:p>
				

				<an:p>            g) spese per la demolizione delle opere incongrue, per le quali il comune, a seguito di proposta dei proprietari, abbia accertato l'interesse pubblico e prioritario alla demolizione;</an:p>
				

				<an:p>            h) spese per assistenza tecnica.</an:p>
				

				<an:p>        3. Con decreto del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, su proposta del Comitato Interministeriale per le Politiche Urbane (CIPU), previa intesa in sede di Conferenza Unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sulla base di criteri di riparto coerenti con le priorità individuate nel Programma nazionale per la rigenerazione urbana di cui all'articolo 4 e degli indicatori in esso utilizzati, sono individuati:</an:p>
				

				<an:p>        a) i termini, i contenuti e le modalità di presentazione delle proposte da parte dei comuni di cui al comma 4, corredate da relativo cronoprogramma di attuazione;</an:p>
				

				<an:p>            b) l'entità massima del contributo riconoscibile a valere sulle risorse del Fondo di cui al comma 1, nonché i tempi e le relative modalità di erogazione, assicurando il finanziamento, fino a concorrenza delle risorse disponibili, di un progetto di rigenerazione urbana in una regione dell'Italia settentrionale, in una regione dell'Italia centrale e in una regione dell'Italia meridionale o in Sicilia o in Sardegna;</an:p>
				

				<an:p>            c) i criteri per la valutazione delle proposte da parte dell'Alta Commissione di cui all'articolo 1, comma 439, della legge 31 dicembre 2019, n. 160.</an:p>
				

				<an:p>        4. L'Alta Commissione di cui all'articolo 1, comma 439, della legge 31 dicembre 2019, n. 160, provvede, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, all'esame delle proposte presentate e, all'esito, predispone, in coerenza con i criteri e le priorità indicati dal decreto di cui al comma 4, lett. c), un apposito elenco contenente le proposte ammissibili a finanziamento e approvato con decreto del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili.</an:p>
				

				<an:p>        5. La realizzazione dell'intervento è verificata attraverso il Sistema di monitoraggio opere pubbliche della banca dati delle Amministrazioni pubbliche di cui al decreto legislativo 29 dicembre 2011, n. 229. In caso di mancata o parziale utilizzazione dei finanziamenti, le corrispondenti risorse sono versate all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnate al Fondo di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p>        6. Agli oneri derivanti dal presente articolo pari a 65 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, 100 milioni di euro per l'anno 2025, 110 milioni di euro per l'anno 2026, 240 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2027 al 2030 si provvede:</an:p>
				

				<an:p>        a) quanto a 25 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, mediante riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 523 della legge 27 dicembre 2017, n. 205;</an:p>
				

				<an:p>
					            b) quanto a 10 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026, mediante utilizzo del Fondo di parte capitale di cui all'articolo 34
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 5, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, iscritto nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili;
				</an:p>
				

				<an:p>            c) quanto a 10 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2023 al 2029, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 95, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, relativamente alle risorse iscritte nello stato di previsione del ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili per il finanziamento del piano strategico della mobilità sostenibile;</an:p>
				

				<an:p>            d) quanto a 30 milioni di euro annui per ciascuno degli anni 2023 e 2024, 20 milioni di euro annui per ciascuno degli anni 2025 e 2026 e 10 milioni di euro annui per ciascuno degli anni dal 2027 al 2029, mediante riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 6 del decreto-legge 28 settembre 2018, n. 109, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 novembre 2018, n. 130;</an:p>
				

				<an:p>            e) quanto a 60 milioni di euro per l'anno 2025, 70 milioni di euro per l'anno 2026 e 220 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2027 al 2029 e 240 milioni di euro per l'anno 2030, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 444, della legge 27 dicembre 2019, n. 160.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
