<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.250"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/8.0.250/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2156" id="ar1" showAs="DDL 2156"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17806" id="EZ" showAs="Viespoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1919" id="E5" showAs="Poli Bortone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/476" id="EDB" showAs="Cardiello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17564" id="EIB" showAs="Carrara"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/28068" id="ENB" showAs="Castiglione"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17606" id="ESB" showAs="Menardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4509" id="EXB" showAs="Palmizio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25233" id="E3B" showAs="Piscitelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17771" id="EBC" showAs="Saia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2156</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.250 (testo corretto)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZ">Viespoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5">Poli Bortone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDB">Cardiello</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIB">Carrara</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENB">Castiglione</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESB">Menardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EXB">Palmizio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3B">Piscitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBC">Saia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo,</an:b>
					 inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 8-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Entro tre mesi dalla proclamazione, i membri del Senato della Repubblica e quelli della Camera dei deputati depositano presso l'Autorità garante della concorrenza e del mercato i seguenti atti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 una dichiarazione, contenente la formula «sul mio onore affermo che questa dichiarazione corrisponde al vero» e resa ai sensi degli articoli 46 e 47 del decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000, concernente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) i diritti reali su beni immobili e su beni mobili iscritti in pubblici registri, detenuti in proprio o per interposta persona;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) le azioni di società, detenute in proprio o per interposta persona;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) le quote di partecipazione a società, detenute in proprio o per interposta persona;</an:p>
				<an:p align="justify">                4) l'esercizio di funzioni di amministratore o di sindaco di società, ovvero le situazioni in cui ad essi si applica l'articolo 2639 del codice civile, ai fini dell'identifIcazione dell'amministratore di fatto;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 copia dell'ultima dichiarazione dei redditi soggetti all'imposta sui redditi delle persone fIsiche;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 una dichiarazione, contenente la formula «sul mio onore affermo che questa dichiarazione corrisponde al vero» e resa ai sensi degli articoli 46 e 47 del decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000, concernente le spese sostenute e le obbligazioni assunte per la propaganda elettorale, oppure l'attestazione di essersi avvalsi esclusivamente di materiali e di mezzi propagandistici predisposti e messi a disposizione dal partito o dalla formazione politica della cui lista hanno fatto parte. Alla dichiarazione debbono essere allegate le copie delle dichiarazioni di cui al terzo comma dell'articolo 4 della legge 18 novembre 1981, n. 659, e successive modificazioni, relative agli eventuali contributi ricevuti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Le dichiarazioni di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1 concernono anche la situazione patrimoniale e la dichiarazione dei redditi del coniuge non separato e dei figli conviventi e dei parenti conviventi entro il secondo grado.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. I senatori di diritto, ai sensi dell'articolo 59 della Costituzione, e i senatori nominati ai sensi del secondo comma del medesimo articolo 59, sono tenuti a depositare presso l'ufficio di presidenza del Senato della Repubblica le dichiarazioni di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1 del presente articolo entro tre mesi, rispettivamente, dalla cessazione dall'ufficio di Presidente della Repubblica o dalla comunicazione della nomina.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. Entro un mese dalla scadenza del termine utile per la presentazione della dichiarazione dei redditi soggetti all'imposta sui redditi delle persone fisiche, i soggetti indicati al comma 1 sono tenuti a depositare un'attestazione concernente le variazioni della situazione patrimoniale di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 1 intervenute nell'anno precedente e copia della dichiarazione dei redditi. A tale adempimento annuale si applica il comma 2.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        5. Entro i tre mesi successivi alla cessazione dal mandato, i soggetti indicati al comma 1 sono tenuti a depositare una dichiarazione concernente le variazioni della situazione patrimoniale di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, intervenute dopo l'ultima attestazione. Essi sono inoltre tenuti a depositare una copia della dichiarazione annuale dei loro redditi entro un mese successivo alla scadenza del relativo termine. Si applica il comma 2.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le disposizioni di cui al comma 5 non si applicano nel caso di rielezione del soggetto cessato dalla carica per il rinnovo della Camera di appartenenza.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Le dichiarazioni patrimoniali indicate nei precedenti commi vengono effettuate mediante un modulo predisposto dall'Autorità garante della concorrenza e del mercato.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        8. Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, i membri in carica del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati provvedono agli adempimenti indicati alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Nel caso di inadempienza degli obblighi di cui ai commi da 1 a 8, si applica l'articolo 8 comma 2 della legge 20 luglio 2004, n. 215.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. L'Autorità garante della concorrenza e del mercato, constatata l'inadempienza, procede altresì alla raccolta, presso gli uffici competenti, dei dati di cui è stata indebitamente omessa la dichiarazione, nonché alla loro pubblicazione, con le modalità di cui al comma 14.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. Senza pregiudizio di sanzioni disciplinari eventualmente previste nell'ambito della potestà regolamentare di ciascuna Camera, il Presidente della Camera di appartenenza dà notizia all'Assemblea dell'applicazione dei commi 9 e 10.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. Tutti i cittadini hanno diritto di conoscere le dichiarazioni di cui ai commi 1 e 2, secondo le modalità stabilite al comma 14.</an:p>
				<an:p align="justify">        13. Tutti i cittadini iscritti nelle liste elettorali per le elezioni della Camera dei deputati hanno altresì diritto di conoscere, secondo le modalità stabilite dal Presidente della Camera dei deputati, le dichiarazioni previste dal terzo comma dell'articolo 4 della legge 18 novembre 1981, n. 659, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        14. Le dichiarazioni previste alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 1, nonché quelle previste dai commi 4, 5 e 6 sono riportate in apposito bollettino pubblicato, rispettivamente per i deputati e i senatori, a cura della Camera di appartenenza. Nello stesso bollettino sono riportate, per ciascun soggetto, le notizie risultanti dal quadro riepilogativo della dichiarazione dei redditi, depositata ai sensi del comma 1, lettera 
					<an:i>b).</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        15. Il bollettino è a disposizione del pubblico attraverso il sito Internet della Camera dei deputati o del Senato della Repubblica, rispettivamente per i deputati e i senatori, con modalità di accesso che individuino l'identità del richiedente.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. L'articolo 5 della legge 20 luglio 2004, n. 215, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 5. - 
					<an:i>(Dichiarazione degli interessati). - 1.</an:i>
					 Entro trenta giorni dall'assunzione della carica di governo, il titolare dichiara all'Autorità garante della concorrenza e del mercato, di cui all'articolo 10 della legge 10 ottobre 1990 n. 287, e successive modificazioni, le situazioni di incompatibilità di cui all'articolo 2, comma 1, della presente legge, sussistenti alla data di assunzione della carica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Entro i sessanta giorni successivi al termine di cui al comma 1, il titolare trasmette all'Autorità di cui al medesimo comma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 una dichiarazione concernente i diritti reali su beni immobili e su beni mobili iscritti in pubblici registri, con l'apposizione della formula «sul mio onore affermo che la dichiarazione corrisponde al vero» e resa ai sensi degli articoli 46 e 47 del decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 una dichiarazione concernente le azioni di società e le quote di partecipazione a società, con l'apposizione della formula «sul mio onore affermo che la dichiarazione corrisponde al vero» e resa ai sensi degli articoli 46 e 47 del decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 una dichiarazione, contenente la formula «sul mio onore affermo che le funzioni sono cessate» e resa ai sensi degli articoli 46 e 47 del decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000, concernente il pregresso esercizio di funzioni di amministratore o di sindaco di società;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 copia dell'ultima dichiarazione dei redditi soggetti all'imposta sui redditi delle persone fisiche.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Le dichiarazioni di cui ai commi 1, 2 e 4 del presente articolo sono rese anche all'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, di cui all'articolo 1 della legge 31 luglio 1997, n. 249, e successive modificazioni, quando la situazione di incompatibilità riguarda i settori delle comunicazioni, sonore e televisive, della multimedialità e dell'editoria, anche elettronica, e quando i dati patrimoniali sono attinenti a tali settori.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Il titolare di cariche di governo dichiara, a norma dei commi 1 e 2, ogni successiva variazione dei dati patrimoni ali in precedenza forniti, entro venti giorni dai fatti che l'abbiano determinata. Rientrano nell'obbligo di comunicazione di cui al comma 2 anche le attività patrimoniali detenute nei tre mesi precedenti l'assunzione della carica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Entro i trenta giorni successivi al ricevimento delle dichiarazioni di cui al presente articolo, l'Autorità garante della concorrenza e del mercato e l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni provvedono agli accertamenti di competenza con le modalità di cui agli articoli 6 e 7.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Le dichiarazioni di cui al presente articolo sono rese anche dal coniuge e dai parenti entro il secondo grado del titolare di cariche di governo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Entro un mese dalla scadenza del termine utile per la presentazione della dichiarazione dei redditi soggetti all'imposta sui redditi delle persone fisiche, i soggetti di cui al comma 1 sono tenuti a depositare un'attestazione concernente le variazioni della situazione patrimoniale di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 2 intervenute nell'anno precedente e copia della dichiarazione dei redditi. A tale adempimento annuale si applica la disposizione di cui al comma 6.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 Entro tre mesi successivi alla cessazione dalla carica i soggetti di cui al comma 1 sono tenuti a depositare una dichiarazione concernente le variazioni della situazione patrimoniale di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 2 intervenute dopo l'ultima attestazione. Entro un mese successivo alla scadenza del relativo termine, essi sono tenuti a depositare una copia della dichiarazione annuale dei redditi delle persone fisiche. Le disposizioni contenute nei periodi precedenti non si applicano nel caso di nuova titolarità di una carica di governo nazionale assunta immediatamente dopo la cessazione della precedente&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17. La disposizione di cui al comma 16 entra in vigore il 1º gennaio dell'anno successivo alla pubblicazione della presente legge nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale.</an:i>
					 Entro la medesima data, l'Autorità garante della concorrenza e del mercato e l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, d'intesa tra di loro, approvano uno schema di modulo per le dichiarazioni indicate nell'articolo 5 della legge 20 luglio 2004, n. 215, come sostituito dal comma 1 del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        18. Le disposizioni di cui ai commi da 1 a 11 si applicano:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ai presidenti, vicepresidenti, amministratori delegati e direttori generali di istituti e di enti pubblici, anche economici, la cui nomina, proposta o designazione o approvazione di nomina sia demandata al Presidente del Consiglio dei ministri, al Consiglio dei ministri od a singoli Ministri;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai presidenti, vicepresidenti, amministratori delegati e direttori generali delle società al cui capitale concorrano lo Stato o enti pubblici, nelle varie forme di intervento o di partecipazione, per un importo superiore al 20 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ai presidenti, ai vicepresidenti, agli amministratori delegati ed ai direttori generali degli enti o istituti privati, al cui funzionamento concorrano lo Stato o enti pubblici in misura superiore al cinquanta per cento dell'ammontare complessivo delle spese di gestione esposte in bilancio e a condizione che queste superino la somma annua di cinquecentomila euro;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 ai direttori generali delle aziende autonome dello Stato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        19. Le dichiarazioni e gli atti indicati nei commi da 1 a 8 sono trasmessi alla Commissione per la valutazione, la trasparenza e l'integrità delle amministrazioni pubbliche istituita dal decreto legislativo n. 150 del 2009.</an:p>
				<an:p align="justify">        20. La procedura di cui al comma 9 è effettuata dal Presidente della Commissione di cui al comma 18, il quale altresì, constatata l'inadempienza, procede alla raccolta, presso gli uffici competenti, dei dati di cui è stata indebitamente omessa la dichiarazione, nonché alla loro pubblicazione, secondo quanto disposto al comma 21.</an:p>
				<an:p align="justify">        21. La pubblicazione prevista al comma 14 viene effettuata attraverso il sito Internet dell'amministrazione, ente od organismo interessato, con modalità di accesso che individuino l'identità del richiedente; per le amministrazioni dello Stato, la pubblicazione è effettuata mediante conferimento nella banca dati informatica, di cui all'articolo 23, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        22. Dopo l'articolo 3 della legge 2 luglio 2004, n. 165, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        23. Le regioni disciplinano con legge la costituzione e il mantenimento dell'anagrafe patrimoniale degli eletti nel consiglio regionale e negli organi assembleari degli altri enti territoriali sub-regionali e locali, individuando modalità di pubblicità che garantiscano l'accesso alle informazioni ivi contenute da parte di tutti i cittadini. Le informazioni non potranno in ogni caso essere inferiori a quelle offerte:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dall'anagrafe degli amministratori locali di cui all'articolo 76 del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dagli elenchi di cui all'articolo 69, comma 6, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        24. Fino alla data di entrata in vigore della legge regionale di cui al comma 1 dell'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 2 luglio 2004, n. 165, introdotto dal comma 1 del presente articolo, le disposizioni dei commi da 1 a 15 della presente legge si applicano anche ai consiglieri regionali, ai consiglieri provinciali e ai consiglieri di comuni capoluogo di provincia o con popolazione superiore ai 50.000 abitanti, secondo le modalità stabilite dai rispettivi consigli.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        25. La pubblicazione prevista al comma 14 viene effettuata, per quanto riguarda le regioni, sul bollettino previsto dagli statuti per la pubblicazione delle leggi e, per quanto riguarda i consigli provinciali e comunali, su apposito bollettino. Il bollettino è a disposizione del pubblico attraverso il sito Internet del consiglio regionale, provinciale o comunale di appartenenza, con modalità di accesso che individuino l'identità del richiedente.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        26. Fino alla data di entrata in vigore della legge regionale di cui al comma 1 dell'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 2 luglio 2004, n. 165, introdotto dal comma 1 del presente articolo, la procedura di cui al comma 9 è effettuata, per quanto riguarda i soggetti indicati nel comma 23, secondo i casi, dal prefetto territorialmente competente, il quale, constatata l'inadempienza, ne dà notizia, rispettivamente, nel bollettino previsto dagli statuti per la pubblicazione delle leggi o nell'albo provinciale o comunale e, comunque, attraverso il sito Internet del consiglio regionale, provinciale o comunale di appartenenza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        27. Le disposizioni di cui ai commi da 1 a 11 si applicano:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 agli assessori delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano, secondo le modalità stabilite dai rispettivi consigli nell'ambito delle disposizioni di cui al presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 agli assessori provinciali e di comuni capoluogo di provincia o con popolazione superiore ai 50.000 abitanti, secondo le modalità stabilite dai rispettivi consigli nell'ambito delle disposizioni di cui al presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ai direttori generali delle aziende speciali previste dal testo unico della legge sull'assunzione diretta dei pubblici servizi da parte dei comuni e delle province, di cui al regio decreto 15 ottobre 1925, n. 2578; al presidente ed al direttore delle aziende speciali e delle istituzioni costituite ai sensi dell'articolo 114 del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 ai presidenti, vicepresidenti, amministratori delegati e direttori generali di istituti e di enti pubblici, anche economici, la cui nomina proposta o designazione o approvazione di nomina spettino ad organi della regione; ai presidenti, vicepresidenti, amministratori delegati e direttori generali delle società al cui capitale concorrano le regioni, nelle varie forme di intervento o di partecipazione, per un importo superiore al 20 per cento; ai presidenti, ai vicepresidenti, agli amministratori delegati ed ai direttori generali degli enti o istituti privati, al cui funzionamento concorrano le regioni in misura superiore al 50 per cento dell'ammontare complessivo delle spese di gestione esposte in bilancio ed a condizione che queste superino la somma annua di 500.000 euro; ai direttori generali delle aziende autonome delle regioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        28. Le dichiarazioni e gli atti indicati ai commi da 1 a 8 sono trasmessi, per quanto riguarda i soggetti indicati alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 27, rispettivamente al presidente del consiglio regionale, provinciale o comunale, e, per quanto riguarda i soggetti indicati alla lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 del comma 27 al presidente dell'amministrazione regionale o locale interessata.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        29. La procedura di cui al comma 9, è effettuata dal prefetto territorialmente competente: esso, constatata l'inadempienza, ne dà notizia attraverso il sito Internet, rispettivamente, della regione, della provincia o del comune interessato.</an:p>
				<an:p align="justify">        30. La pubblicazione prevista al comma 14 viene effettuata, per quanto riguarda le regioni, sul bollettino previsto dagli statuti per la pubblicazione delle leggi e, per quanto riguarda le province ed i comuni, sul sito Internet della provincia o del comune interessato, con modalità di accesso che individuino l'identità del richiedente.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        31. La disciplina del presente articolo si applica ai soggetti di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 del comma 27 fino alla data di entrata in vigore delle disposizioni che le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano adottano ai sensi del comma 3 dell'articolo 1 della legge 20 luglio 2004, n. 215. Le informazioni messe a disposizione del pubblico ai sensi delle predette disposizioni non potranno in ogni caso essere inferiori a quelle offerte:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dall'anagrafe degli amministratori locali di cui all'articolo 76 del testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000, come modificato dal comma 6 del presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dagli elenchi di cui all'articolo 69, comma 6, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        32. All'articolo 76, comma 3, del citato testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000, la parola: «consensualmente» è soppressa.</an:p>
				<an:p align="justify">        33. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo si provvede nell'ambito degli stanziamenti di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">        34. Il primo conferimento di documenti sul sito Internet di istituzioni, amministrazioni od altri organi pubblici, ai sensi delle disposizioni contenuti nella presente legge, è effettuato previa acquisizione del parere del Garante per la protezione dei dati personali di cui all'articolo 154, comma 4, del codice in materia di protezione dei dati personali, di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n.196.</an:p>
				<an:p align="justify">        35. Il parere espresso ai sensi del comma 34 è vincolante in ordine alle soluzioni ivi prescritte per conseguire la tracciabilità del richiedente in ordine alle misure di protezione ivi dettate per prevenire la contraffazione o la riproduzione selettiva del documento conferito.</an:p>
				<an:p align="justify">        36. La legge 5 luglio 1982, n. 441, è abrogata».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
