<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="211"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e46a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="Andrea Crisanti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="Daniela Sbrollini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32634" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32634" showAs="Barbara Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="Francesco Verducci"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="Mario Occhiuto"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>211</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'istruzione e il merito Paola Frassinetti.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.211 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Schema di decreto legislativo recante disciplina delle nuove modalit&amp;agrave; di accesso ai corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia, odontoiatria e protesi dentaria e medicina veterinaria">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 263</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante disciplina delle nuove modalità di accesso ai corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia, odontoiatria e protesi dentaria e medicina veterinaria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 2, commi 1, 2, lettera 
							<an:i>a), b), c), d), e), i)</an:i>
							 e 
							<an:i>l),</an:i>
							 e 3, della legge 14 marzo 2025, n. 26. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole con osservazioni
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>           </an:i>
						 Riprende l'esame sospeso nella seduta del 29 aprile.
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e46a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e46" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, alla scadenza del termine di ieri, non sono giunte dai Gruppi proposte formali ad integrazione del parere favorevole con osservazioni illustrato nella precedente seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Alla luce di interlocuzioni per le vie brevi anche con il Governo, presenta un nuovo schema di parere favorevole con osservazioni (pubblicato in allegato).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e53" href="#p36387">CRISANTI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra uno schema di parere contrario, sottoscritto unitamente ai senatori Cecilia D'Elia, Vincenza Rando e Verducci (pubblicato in allegato), stigmatizzando che il provvedimento in esame non risolve le criticità già segnalate dal proprio Gruppo in sede di esame della legge delega (AA.SS. nn. 915 e abbinati).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Al riguardo, fa presente che l'introduzione del semestre filtro, in assenza di idonei finanziamenti, determinerà ricadute negative sulla qualità dell'insegnamento, tenuto conto del notevole incremento delle iscrizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'oratore prosegue lamentando la mancata distinzione fra i termini &quot;iscrizione&quot; e &quot;immatricolazione&quot;, nonché la carente definizione delle modalità con cui gli studenti che non superano il primo semestre si iscriveranno agli altri corsi, specie nel caso in cui questi ultimi siano a numero chiuso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver evidenziato che non risultano definiti neanche i criteri per l'assegnazione dei posti negli studentati, ribadisce le perplessità già segnalate in merito all'inadeguatezza dei criteri selettivi individuati per il passaggio dal primo al secondo semestre. Al riguardo, ritiene, in primo luogo, che l'acquisizione di tutti i crediti formativi non sia di per sé un parametro adeguato, considerato che statisticamente il 98 per cento degli studenti acquisisce i crediti formativi nei primi due anni. Inoltre, affidare la selezione quasi esclusivamente sulla base dei voti conseguiti non tiene conto che vi saranno moltissimi studenti con il medesimo punteggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In conclusione, le incertezze in merito al passaggio fra il primo e il secondo semestre, che per molti studenti potrà significare il trasferimento da un ateneo ad un altro, anche fra città diverse, saranno a suo avviso fonte di ulteriore disagio nei confronti degli studenti, che il Legislatore non può ignorare.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il sottosegretario Paola FRASSINETTI esprime orientamento favorevole sullo schema di parere presentato dal Presidente relatore e contrario sullo schema di parere del gruppo del Partito Democratico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e66" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ha la parola per annunciare il voto di astensione della propria parte politica, sottolineando che persistono gravi criticità nella disciplina attuativa della legge delega, a fronte di alcune disposizioni comunque condivisibili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Ritiene in proposito apprezzabile che, in linea con l'impegno profuso in tal senso dalla propria parte politica in sede di esame della legge delega, si consenta agli studenti di ripetere il semestre filtro, ancorché la contestuale previsione di un numero massimo di tre volte è a suo avviso lesiva del diritto allo studio.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Giudica altresì favorevolmente l'introduzione di misure volte ad evitare il cosiddetto imbuto formativo, assicurando l'allineamento fra il numero dei laureati e il numero delle borse di specializzazione medica.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Soffermandosi sulle principali criticità del provvedimento in esame, segnala la carenza di risorse pubbliche da destinare alle università, atteso che il notevole incremento di iscrizioni nel primo semestre richiede l'impegno di un numero maggiore di docenti, nonché di idonee strutture in cui svolgere l'attività didattica. Inoltre, lamenta la scelta di non escludere esplicitamente le università telematiche dalla possibilità di svolgere attività di formazione nel semestre filtro e paventa il rischio che, proprio a motivo dell'assenza di risorse aggiuntive, si possa porre l'esigenza di ricorrere a tali atenei, a detrimento della qualità della didattica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e77" href="#p25402">SBROLLINI</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) preannuncia il voto contrario della propria parte politica, atteso che le criticità segnalate in sede di esame della legge delega a suo avviso non sono state affrontate adeguatamente dal provvedimento in titolo. Pur precisando che in linea di principio la propria parte politica non è contraria alla rivisitazione delle modalità di accesso alle facoltà di medicina e chirurgia, odontoiatria e protesi dentaria e medicina veterinaria, fa presente che la disciplina in esame presta il fianco al rischio di incidere negativamente sulla qualità della formazione, tanto più alla luce della contestuale assenza di risorse e del possibile coinvolgimento delle università telematiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento per dichiarazioni di voto, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole con osservazioni del Presidente relatore è posta in votazione e approvata, con conseguente preclusione del voto sullo schema di parere contrario presentato dal Partito democratico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e83" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e83">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e86" name="Conversione in legge del decreto-legge 7 aprile 2025, n. 45, recante ulteriori disposizioni urgenti in materia di attuazione delle misure del Piano nazionale di ripresa e resilienza e per l&amp;apos;avvio dell&amp;apos;anno scolastico 2025/2026">
					
               
					<an:heading id="h-d1e86"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1445</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 7 aprile 2025, n. 45, recante ulteriori disposizioni urgenti in materia di attuazione delle misure del Piano nazionale di ripresa e resilienza e per l'avvio dell'anno scolastico 2025/2026</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'esame sospeso nella seduta del 29 aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e46a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e103" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica di aver presentato l'emendamento 3.1000 a sua prima firma (pubblicato in allegato). Riferisce inoltre che la senatrice Minasi ha riformulato l'emendamento 10.0.3 in un nuovo testo (pubblicato in allegato) e che il senatore Occhiuto ha chiesto una modifica nell'ordine dei firmatari dell'emendamento 1.0.1, a sua prima firma, che sarà pertanto il seguente: Occhiuto, Cattaneo, Galliani, Bucalo, Paganella, Fallucchi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte poi che il senatore De Priamo ha sottoscritto l'emendamento 9.1, a prima firma della senatrice Bucalo, e che il senatore Rosso ha aggiunto la propria firma all'emendamento 4.0.1 della senatrice Minasi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala indi che, ai sensi dell'articolo 102 del Regolamento, al fine della chiarezza delle votazioni, le proposte emendative vertenti sul medesimo oggetto, anche se inizialmente riferite ad articoli diversi del decreto-legge, sono state rinumerate e ricollocate in modo da essere esaminate in modo contestuale. Gli emendamenti a cui è stata attribuita una nuova numerazione sono pubblicati in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prima di procedere alle dichiarazioni di improponibilità e inammissibilità ai sensi dell'articolo 97 del Regolamento, dà preliminarmente conto dei criteri adottati a tal fine. In particolare, fa presente di aver avuto riguardo alla coerenza delle proposte emendative rispetto al titolo del decreto-legge, al suo preambolo, nonché ai Capi di cui si compone, che indicano le distinte finalità del provvedimento: attuazione del PNRR (Capo I, costituito dagli articoli da 1 a 4), nonché misure urgenti in materia di istruzione e merito per l'avvio dell'anno scolastico 2025/2026 (Capo II, che include gli articoli da 5 a 11).</an:p>
						
                  
						<an:p>Ciò premesso, comunica che il giudizio di improponibilità ha riguardato proposte emendative in cui non è stato possibile rinvenire un collegamento né con riferimento all'attuazione del PNRR, né con riguardo all'avvio dell'anno scolastico 2025/2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara pertanto improponibili, ai sensi dell'articolo 97, primo comma, del Regolamento, in quanto estranei al contenuto del decreto-legge in esame, i seguenti emendamenti: 3.7, 3.8, 3.0.3, 4.0.9, 6.9, 6.0.7, 6.0.9, 7.0.1, 7.0.2, 7.0.4, 7.0.7, 7.0.8, 7.0.9, 7.0.10, 7.0.11, 7.0.12, 7.0.13, 9.3, 10.5 e 10.0.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32634" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32634"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e114" href="#p32634">Barbara FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene per chiedere alla Presidenza di riconsiderare l'improponibilità riferita all'emendamento 9.3, tenuto conto che il tema dell'educazione digitale costituisce uno dei pilastri del PNRR.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e46a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e122" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							 , preso atto della richiesta, si riserva di svolgere ulteriori approfondimenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si svolge indi un dibattito incidentale in ordine all'emendamento 1.0.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e129" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), pur dichiarando la propria disponibilità a contribuire all'individuazione di una disciplina di modifica delle norme introdotte con il decreto-legge n. 36 del 2022 in materia di reclutamento dei ricercatori nelle università, tenuto conto delle criticità nel dare attuazione alle norme sul contratto di ricerca, ritiene non condivisibile l'emendamento 1.0.1. Per un verso costituisce a suo avviso una forzatura la scelta di operare una vera e propria la riforma del preruolo universitario attraverso una proposta emendativa in sede di discussione del decreto-legge in esame. Per l'altro, ritiene che le norme che si intendono introdurre siano volte ad attenuare le tutele nei confronti dei lavoratori, come testimonia la previsione di un'indennità da attribuire a chi svolge incarichi 
							<an:i>post-doc</an:i>
							, in luogo di una retribuzione (prevista invece nell'Atto Senato n. 1240). Critica inoltre la durata degli incarichi di ricerca, che può giungere fino a quattro anni, segnalando che in tal modo il legislatore allungherebbe la durata del precariato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclusivamente, dichiara la disponibilità della propria parte politica a convergere su un testo che superi le richiamate criticità, facendo tesoro delle indicazioni delle società scientifiche, dei sindacati e delle associazioni di ricercatori, e che, rispetto all'attuale, risulti notevolmente semplificato, in analogia con l'emendamento 4.0.3 a prima firma del senatore Verducci.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e140" href="#p28924">VERDUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) tiene a precisare che la scelta di presentare il richiamato emendamento 4.0.3 si spiega con la volontà del proprio Gruppo di offrire una visione alternativa rispetto a quella proposta dal Governo che, a suo avviso, va nella direzione di una maggiore precarizzazione del mondo universitario e una riduzione delle tutele, persino rispetto alla legge Gelmini, aspramente criticata dalla propria parte politica. Ritiene, del resto, che la principale criticità della riforma introdotta con il decreto-legge 36 del 2022 sia da rivenirsi nella mancata previsione di idonei finanziamenti per la sua attuazione. Quanto all'emendamento a sua prima firma, ne richiama i contenuti, segnalando in particolare la volontà di confermare il contratto di ricerca, quale contratto di natura subordinata, prevedendo una sua defiscalizzazione. Ciò premesso, esprime viva contrarietà per la scelta, che giudica una vera e propria forzatura, di inserire nel decreto-legge in esame alcuni dei contenuti del disegno di legge n. 1240, che la Commissione sta discutendo in sede referente. Reputa infatti che la delicatezza della materia richieda una discussione approfondita, che può essere condotta solo nell'ambito di una iniziativa legislativa ordinaria, e non certo di un provvedimento di necessità ed urgenza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e148" href="#p36413">OCCHIUTO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), tenuto conto delle considerazioni emerse nel dibattito incidentale, invita il Presidente a valutare l'opportunità, in sede di espressione dei pareri sugli emendamenti presentati, di disporre l'accantonamento dell'emendamento 1.0.1 a sua prima firma, con l'obiettivo di verificare le condizioni di una sua riformulazione, ferma restando l'esigenza di un sollecito intervento normativo nell'interesse di migliaia di ricercatori che rischiano altrimenti di essere estromessi dal settore della ricerca.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il Presidente relatore 
							<an:ref id="d1e156" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) fornisce rassicurazioni al senatore Occhiuto circa la sua disponibilità a creare le condizioni per favorire la convergenza su una proposta emendativa sul tema.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,20.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:i>
							
                     
							<an:eol/>
							
                  
						</an:i>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e170" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="211"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e172">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 263</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminato lo schema di decreto legislativo in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che esso dà attuazione alla legge n. 26 del 2025, recante delega al Governo per la revisione delle modalità di accesso ai corsi di laurea magistrale in medicina e chirurgia, in odontoiatria e protesi dentaria e in medicina veterinaria;</an:p>
						
                  
						<an:p>preso atto delle osservazioni favorevoli espresse dalla 10ª Commissione (Affari sociali, sanità, lavoro pubblico e privato, previdenza sociale) in data 23 aprile;</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso nello specifico che:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							l'articolo 2, recante le definizioni, introduce una distinzione tra i due concetti di iscrizione e immatricolazione che costituisce una peculiarità della normativa in esame. In particolare, prevede che per «iscrizione» debba intendersi l'iscrizione al semestre filtro (lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							) e per «immatricolazione» l'iscrizione al primo semestre dei corsi di laurea e di laurea magistrale a ciclo unico diversi da quelli in medicina e chirurgia, in odontoiatria e protesi dentaria e in medicina veterinaria ovvero al secondo semestre di tali corsi di laurea magistrale a ciclo unico (lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							l'articolo 4, comma 3, rimette al decreto ministeriale la disciplina di diversi elementi, quali, in particolare, l'individuazione delle classi di laurea e di laurea magistrale di area biomedica, sanitaria, farmaceutica e veterinaria, nonché le modalità di iscrizione contemporanea, la durata del semestre filtro e lo 
							<an:i>status</an:i>
							 dello studente;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 4, comma 4, stabilisce che l'offerta formativa del semestre filtro è erogata in deroga ai requisiti minimi di docenza richiesti in relazione alla numerosità massima delle classi dei corsi di laurea magistrale a ciclo unico e che le università possano prevedere attività didattiche integrative nell'ambito delle discipline qualificanti comuni oggetto di insegnamento di cui al semestre filtro;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>la normativa vigente e, in particolare, l'articolo 6, comma 1, del decreto ministeriale 22 ottobre 2004, n. 270, recante «Modifiche al regolamento recante norme concernenti l'autonomia didattica degli atenei, approvato con decreto del Ministro dell'università e della ricerca scientifica e tecnologica 3 novembre 1999, n. 509», prevede che, per ogni corso di laurea, i regolamenti didattici di ateneo definiscono le conoscenze richieste per l'accesso e ne determinano le modalità di verifica, anche a conclusione di attività formative propedeutiche, richiedendo, in caso di verifica non positiva, l'indicazione di specifici obblighi formativi aggiuntivi da soddisfare nel primo anno di corso;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 6 disciplina le modalità di ammissione degli studenti al secondo semestre dei corsi di laurea magistrale a ciclo unico di cui all'articolo 1 ovvero, in caso di mancata collocazione in posizione utile nella graduatoria di merito nazionale, la prosecuzione, anche in sovrannumero, nel corso di laurea o laurea magistrale a ciclo unico di cui all'articolo 4, comma 3, in una delle sedi indicate in sede di iscrizione, secondo l'ordine di preferenza espressa, con il riconoscimento di tutti i CFU conseguiti per gli esami di profitto del primo semestre relativi alle discipline qualificanti comuni, ovvero in altro corso di studi;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 8 reca le disposizioni transitorie e finali;</an:p>
						
                  
						<an:p>tenuto conto dei restanti contenuti dello schema in esame,</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole con le seguenti osservazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>a)     </an:i>
							 si invita il Governo a valutare l'opportunità di riformulare le parti dell'articolato relative all'uso delle espressioni «iscrizione» e «immatricolazione», al fine di chiarire che, solo al termine del semestre filtro, è possibile l'immatricolazione dello studente ai corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia, odontoiatria e protesi dentaria e medicina veterinaria ovvero a uno dei corsi di studio di area biomedica, sanitaria, farmaceutica e veterinaria, da individuare con successivo decreto ministeriale ai sensi dell'articolo 4, comma 3;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>b)     </an:i>
							 si invita il Governo a valutare l'opportunità di prevedere per le università che erogheranno il semestre filtro una deroga espressa alla normativa vigente in materia di obblighi formativi aggiuntivi per l'accesso al primo anno di corso, in coerenza con l'intero impianto di riforma e in considerazione delle modalità di erogazione della didattica;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>c)     </an:i>
							 si invita il Governo a valutare l'opportunità di riformulare l'articolo 4, comma 1, secondo periodo, al fine di considerare gratuita l'iscrizione al primo semestre dei corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia (LM-41), in odontoiatria e protesi dentaria (LM-46) e in medicina veterinaria (LM-42), piuttosto che a uno dei corsi di laurea o di laurea magistrale a ciclo unico di cui al comma 3 del medesimo articolo;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>d)     </an:i>
							 si invita il Governo a prevedere, a partire dal secondo anno accademico di attuazione delle disposizioni contenute nel decreto legislativo in esame, un allineamento degli ordinamenti didattici dell'intero primo anno accademico delle lauree magistrali a ciclo unico in medicina e chirurgia (LM-41), in odontoiatria e protesi dentaria (LM-46) e in medicina veterinaria (LM-42) e dei corsi di laurea o di laurea magistrale a ciclo unico di cui all'articolo 4, comma 3;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>e)     </an:i>
							 si invita il Governo a valutare l'opportunità di esplicitare, considerata la pluralità degli aspetti da disciplinare ai sensi del richiamato articolo 4, comma 3, dello schema di decreto legislativo, che il Ministro possa darvi attuazione, con uno o più decreti ministeriali, mediante interventi coerenti e omogenei sotto il profilo materiale;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>f)      </an:i>
							 si invita il Governo a valutare l'opportunità di individuare le discipline qualificanti comuni di cui all'articolo 5 (oggetto di insegnamento nel primo semestre delle classi dei corsi di laurea magistrale a ciclo unico di cui all'articolo 1, comma 1) anche nell'area di scienze chimiche e biochimiche;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>g)     </an:i>
							 si invita il Governo a specificare che le prove d'esame relative agli insegnamenti di cui si compone il semestre filtro debbano essere somministrate in forma scritta e simultaneamente su tutto il territorio nazionale secondo modalità definite con il decreto ministeriale di cui all'articolo 4, comma 3, del decreto legislativo in esame;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>h)     </an:i>
							 si invita il Governo a riformulare l'articolo 6, comma 3, al fine di chiarire che, nel caso in cui la collocazione nella graduatoria di merito di cui al comma 1 non consenta la prosecuzione del percorso di studi nel corso di laurea magistrale a ciclo unico di cui all'articolo 1, lo studente possa proseguire, anche in sovrannumero, nel corso di laurea o di laurea magistrale a ciclo unico di cui all'articolo 4, comma 3, in una delle sedi indicate in sede di iscrizione, secondo l'ordine di collocazione nella predetta graduatoria e tenuto conto delle preferenze espresse;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>i)      </an:i>
							 con riferimento all'articolo 8, comma 1, si invita a precisare che il decreto del Ministro, richiamato al secondo periodo, volto a individuare i termini e le modalità di applicazione alle università non statali legalmente riconosciute della disciplina in esame, sia adottato in tempo utile affinché la riforma trovi applicazione a partire dal secondo anno accademico di attuazione delle disposizioni contenute nel decreto legislativo in esame;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>j)      </an:i>
							 si invita a riconsiderare l'attuale formulazione dell'articolo 8, comma 3, affinché le disposizioni del decreto legislativo si applichino anche ai corsi di studio erogati in lingua inglese presso le università statali, onde evitare percorsi differenziati che esporrebbero a possibili ricorsi;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>k)     </an:i>
							 si invita il Governo a valutare l'opportunità di chiarire, all'articolo 8, che alle Accademie militari che intendono avvalersi della riserva di posti nelle Università, non si applicano le nuove modalità di accesso ai corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia (LM-41), in odontoiatria e protesi dentaria (LM-46) e in medicina veterinaria (LM-42);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>l)      </an:i>
							 si raccomanda di riconoscere, in sede di esercizio della delega legislativa relativa all'articolo 2, comma 2, lettera 
							<an:i>o)</an:i>
							, della legge delega, i crediti acquisiti dagli studenti che hanno frequento i licei a curvatura biomedica (fermo restando che tali crediti non sono utili ai fini dell'accesso al secondo semestre dei corsi di laurea di cui all'articolo 1, comma 1).
						</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="211"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-05-06/211/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e251">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI Cecilia D'ELIA, CRISANTI, Vincenza RANDO e VERDUCCI SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 263</an:p>
						
                  
						<an:p>La 7ª Commissione permanente,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato lo Schema di decreto legislativo recante disciplina delle nuove modalità di accesso ai corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia, odontoiatria e protesi dentaria e medicina veterinaria (Atto n. 263),</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>lo schema di decreto in esame è il primo provvedimento attuativo della legge 14 marzo 2025, n. 26, pubblicata nella Gazzetta Ufficiale del 18 marzo 2025 ed entrata in vigore il 2 aprile 2025, sulla riforma delle modalità di accesso ai corsi di laurea magistrale a ciclo unico in medicina e chirurgia, odontoiatria e protesi dentaria e medicina veterinaria (LM-41, LM-46, LM-42) con l'inizio dell'anno accademico 2025/2026;</an:p>
						
                  
						<an:p>lo schema di decreto reca alcune definizioni e attuazione e tra esse rileva, in particolare, la definizione di «semestre filtro»;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che tale definizione di «semestre filtro», come dichiarato in fase di discussione della legge di riforma, non supera il numero chiuso ma rimanda la selezione, di fatto, al secondo semestre, determinando una moltitudine di criticità alla formazione universitaria;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato che, entrando nel merito dello schema di decreto, si possono evincere diverse criticità che comprendono: la sfera della sostenibilità logistica e didattica delle Università, la ricaduta sullo stress ad affrontare gli studi e la pressione, conseguente, sugli studenti, la valutazione, l'assenza di risorse e il mancato obiettivo di ampliare e potenziare il Servizio sanitario nazionale in termini di numero di medici, chirurghi, odontoiatri e veterinari;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto che l'iscrizione al semestre filtro, anche in assenza di investimenti, determinerà un boom d'iscrizioni, soprattutto nelle sedi più attrattive, l'aumento delle diseguaglianze territoriali, un sovraffollamento delle lezioni, a discapito della qualità formativa, un sovraccarico per il corpo docente, con possibile delega a personale non universitario e la prevalenza della didattica a distanza;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato, infatti che, come si evince dalla relazione illustrativa, la norma demanda all'autonomia universitaria la scelta circa le modalità di erogazione della didattica più idonee, anche mediante l'integrazione tra didattica in presenza e modalità da remoto;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato il numero di iscrizioni, il primo semestre, rischia di essere svolto soprattutto in modalità telematica. Dunque, per garantire omogeneità nelle procedure di selezione, non potranno tenersi esami individuali che consentano l'utilizzo del linguaggio proprio della disciplina e la verifica puntuale dell'efficacia dell'insegnamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che non è da sottovalutare il carico emotivo e competitivo, soprattutto per studenti meno preparati o provenienti da contesti fragili, con tempi di adattamento differenti, conseguente al conseguimento di tutti i CFU stabiliti per gli esami di profitto del semestre filtro necessari all'ammissione al secondo semestre;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto che il tema dell'aspetto emotivo tra gli studenti universitari è stato posto, purtroppo in seguito ad azioni drammatiche da parte di giovani studenti, tra le urgenze da non sottovalutare;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che è ancora dimostrato che tra gli studenti universitari il 33,8 per cento soffre di ansia e il 27,2 per cento ha sintomi depressivi. In alcune facoltà particolarmente competitive la situazione è ancora peggiore: fra gli studenti di medicina, l'incidenza della depressione è maggiore da due a cinque volte rispetto alla popolazione generale. Sempre più atenei stanno aprendo sportelli psicologici o servizi di counselling per i propri iscritti, ma restano iniziative insufficienti ad arginare un problema che ha cause più profonde di un disagio temporaneo;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerate, altresì, che, come si evince dalle memorie depositate, le modalità di verifica uniformi, stabilite all'articolo 6, comma 1, delle prove d'esame relative agli insegnamenti di cui si compone il semestre filtro potrebbero indurre a risultati distorti da condizionamenti soggettivi nella valutazione, ad una percezione di iniquità tra gli studenti, con effetti particolarmente gravi anche al momento della valutazione. Il ché aprirebbe a possibili disparità tra gli studenti e inevitabili ricorsi;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che, come emerso dalle audizioni, occorrerebbe, al fine del riconoscimento dei Cfu conseguiti, prevedere criteri omogenei da applicare in tutti gli atenei, così da evitare disparità di trattamento tra gli studenti;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che vengono sottovalutate le gravi ricadute che ci saranno sulla libertà di insegnamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>condividiamo, inoltre, le preoccupazioni dei docenti e ricercatori universitari i quali evidenziano che, per uniformare la formazione, dovranno essere stabiliti in modo rigido i contenuti per gli insegnamenti del primo semestre. Di conseguenza, facendo riferimento alla libertà di insegnamento garantita dall'articolo 33 della Costituzione, i docenti universitari non potranno scegliere del tutto liberamente i contenuti o i testi del proprio corso, riducendo in modo significativo l'autonomia decisionale di Atenei, Dipartimenti e corsi di laurea;</an:p>
						
                  
						<an:p>ritenuto, inoltre, di accogliere le perplessità sulla possibilità di ripetere per gli studenti il &quot;semestre filtro&quot; fino a un massimo di tre volte. Un numero così elevato di ripetizioni rischia di consolidare il fenomeno dei laureati fuori corso e, va inoltre posta l'attenzione a dare maggior peso e differenziare le performance degli studenti che superano gli esami previsti alla prima iscrizione al semestre filtro rispetto agli studenti che ripetono il semestre; </an:p>
						
                  
						<an:p>tenuto conto, inoltre, che la norma prevede che, prima della formazione della graduatoria nazionale, sia possibile rinunciare al voto ottenuto negli esami sostenuti ma non chiarisce con sufficiente precisione le condizioni per accedere alla ripetizione del semestre. Non è specificato se la semplice esclusione dalla graduatoria costituisca motivo sufficiente per ripetere il semestre o se, invece, la rinuncia al voto sia condizione necessaria. Questa ambiguità rischia di generare interpretazioni difformi da parte dei diversi atenei, alimentando una potenziale disparità di trattamento tra studenti, alimentando un clima di incertezza e sfiducia verso il nuovo sistema;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato, inoltre che, risultano assenti interventi di chiarimento e sostegno agli studenti che vogliono intraprendere tale percorso di studio;</an:p>
						
                  
						<an:p>constatato, infatti, che un'ulteriore area di criticità è rappresentata dalla gestione logistica e amministrativa imposta dalla doppia iscrizione obbligatoria prevista nel semestre filtro. Ogni studente dovrà iscriversi sia al corso magistrale a ciclo unico (medicina, odontoiatria o veterinaria) sia a un corso alternativo di area affine, che fungerà da seconda scelta in caso di mancata ammissione al secondo semestre. Questo meccanismo comporta una duplicazione delle carriere accademiche che le università dovranno registrare, gestire e monitorare. Il carico sulle segreterie sarà notevole, aggravato dalla possibilità che le due iscrizioni avvengano in atenei diversi, complicando ulteriormente la gestione dei dati, il riconoscimento dei crediti e il coordinamento delle comunicazioni tra sistemi informativi universitari distinti;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto, altresì che, non risultano chiare le modalità dell'iscrizione in sovrannumero anche presso atenei diversi (art 4 comma 1), omettendo, lo schema di decreto, di predisporre un protocollo comune per la comunicazione interuniversitaria, il trasferimento dei CFU e l'attribuzione delle responsabilità in caso di controversie studente-ateneo;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che si condivide l'osservazione di precisare come sarà consentita l'iscrizione al secondo semestre dei corsi di seconda scelta, nel caso in cui questi siano a numero programmato. sarà inoltre necessario stabilire se e come verrà gestita l'eventuale assenza di posti liberi;</an:p>
						
                  
						<an:p>non si riscontra alcuna definizione di una programmazione del cd 'sovrannumero' con la conseguenza che i corsi di laurea coinvolti nella riforma non potranno effettuare una programmazione adeguata alle proprie risorse economiche, ai propri spazi e alla disponibilità dei docenti;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto che lo status dello studente, la sua iscrizione doppia e la definizione dell'università &quot;principale&quot; potrebbero generare confusione nei criteri di accesso a borse, alloggi e servizi, soprattutto in presenza di criteri ISEE già complessi e in mancanza di risorse aggiuntive o strumenti digitali avanzati;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto, inoltre che, a tutela del diritto allo studio nessun chiarimento viene esplicitato circa la gratuità della tassa d'iscrizione al primo semestre se è estesa anche a coloro che frequenteranno il semestre filtro contemporaneamente ad un corso di laurea di anno superiore al primo;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 4, comma 1, definisce l'immatricolazione al secondo corso gratuita, senza specificare le modalità di gestione della doppia iscrizione ai fini ISEE, le modalità di accesso ai benefici per il diritto allo studio e se sono da ritenersi inclusi contributi le tasse locali e i servizi;</an:p>
						
                  
						<an:p>constata, altresì, l'assenza di qualsiasi previsione, anche finanziaria, di intervento volto ad incrementare il numero di docenti adeguato e gli spazi universitari adatti a garantire un percorso formativo serio e qualitativamente elevato per tutti gli studenti;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto che:</an:p>
						
                  
						<an:p>si ritiene inammissibile la possibilità, durante il semestre formativo, di derogare ai requisiti minimi di docenza richiesti in relazione alla numerosità massima delle classi di laurea magistrale, anche in virtù del fatto, che si abbasserebbero notevolmente gli standard formativi, rischiando di alterare i giudizi delle prestazioni accademiche;</an:p>
						
                  
						<an:p>al contrario, devono essere garantite adeguate infrastrutture formative in relazione al numero di studenti iscritti al semestre formativo;</an:p>
						
                  
						<an:p>condivisa l'osservazione di rivedere le disposizioni che prevedono una distinzione tra università statali e non statali e l'esclusione dei corsi erogati in lingua inglese dall'ambito applicativo della riforma;</an:p>
						
                  
						<an:p>constatato che, di fatto, la proiezione secondo la quale tale nuova modalità di accesso nei prossimi anni formi circa 30.000 medici in più rispetto al sistema attuale non trova risposte concrete nel testo normativo in oggetto in quanto non attenziona il problema dell'imbuto formativo sostanziato nel divario tra il numero di laureati in medicina e i posti disponibili nelle scuole di specializzazione;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato infatti che, come evidenziato dalla stessa relazione illustrativa, il decreto evade l'obiettivo fissato della legge delega 14 marzo 2025, n. 26 alle lettere G e H di cui all'art. 2 «di costruire un sistema di accesso sostenibile che tenga conto sia del fabbisogno effettivo del Servizio Sanitario Nazionale, sia della capacità delle università di garantire una formazione di elevata qualità. In tale prospettiva, occorre riorganizzare anche l'accesso alle scuole di specializzazione, affinché il numero di nuovi professionisti risponda efficacemente alle reali esigenze del Paese. Solo così sarà possibile formare un numero adeguato di professionisti qualificati, rispondendo alle esigenze di un SSN sempre più sotto pressione, superando definitivamente il problema del cosiddetto imbuto formativo»;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto che, dai dati forniti anche in sede di audizione, emerge chiaramente che il vero deficit strutturale del nostro Servizio Sanitario Nazionale non risiede nel numero complessivo di laureati in Medicina e Chirurgia, quanto nella grave carenza di specialisti in discipline critiche, nonché nella insufficiente disponibilità di infermieri e professionisti sanitari;</an:p>
						
                  
						<an:p>visto che tale dato, pur correttamente riconosciuto nella relazione tecnica, non trova tuttavia una coerente traduzione normativa nella riforma proposta;</an:p>
						
                  
						<an:p>constato che si tratta di una riforma parziale che introduce nuove modalità di selezione ma non elimina il vincolo numerico all'accesso né quanto meno risolve i problemi strutturali legati al fabbisogno di medici;</an:p>
						
                  
						<an:p>constate e condivise le preoccupazioni della conferenza dei rettori delle università italiane - CRUI secondo le quali &quot;l'ingresso di 40-60.000 candidati in più è semplicemente impensabile, le risorse attuali, già insufficienti per gli attuali 20mila studenti, non possono coprire un aumento così consistente;</an:p>
						
                  
						<an:p>constatata l'assenza di risorse da destinare all'incremento del Fondo di finanziamento Ordinario (FFO) volte a garantire, agli Atenei pubblici, i fondi necessari per l'adeguamento stipendiale del personale, a sostenere il piano straordinario di reclutamento e - a fronte dell'incremento del numero degli studenti iscritti - un adeguamento dell'offerta didattica e il potenziamento degli spazi fisici dei laboratori,</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere contrario.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
