<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1484/11/9"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-10-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1484/C/G/1484/11/9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1484" showAs="Ddl 1484"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32747" showAs="Dario Damiani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1484</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1484/11/9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          in sede di discussione del disegno di legge annuale sulle piccole e medie imprese,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:15pt; margin-right:0cm; text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          il Regolamento recante disciplina della cessazione della qualifica di rifiuto dei rifiuti inerti da costruzione e demolizione, altri rifiuti inerti di origine minerale, ai sensi dell'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, di cui al decreto ministeriale n. 127 del 2024 ha disciplinato i criteri per la cessazione della qualifica di rifiuto cosiddetto 
					<an:i>end of waste</an:i>
					 per i rifiuti inerti da costruzione e demolizione, ma anche per i rifiuti inerti di origine minerale riportati nella specifica tabella ed ha rappresentato un notevole traguardo nello sviluppo dell'economia circolare;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          il perimetro giuridico del citato decreto ministeriale n. 127 del 2024 va più precisamente definito così come le condizioni per il ricorso alla procedura &quot;caso per caso&quot; ai sensi dell'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 3, del decreto legislativo n. 152 del 2006;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          in particolare va meglio precisata l'esclusione dell'applicabilità del decreto ministeriale n. 127 del 2024 nei casi in cui rifiuti, seppur non inclusi nel decreto, sono destinati alla produzione di prodotti (
					<an:i>end of waste</an:i>
					) e con gli stessi utilizzi previsti dal medesimo decreto;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          un approccio analitico semplificato, come quello del decreto ministeriale n. 127 del 2024 - test di eluizione su set ridotto di parametri - renderebbe possibile che questo test possa prevalere sulle metodologie tecnico-scientifiche avanzate, quali le valutazioni eco-tossicologiche ed i percorsi di analisi del rischio sito-specifici e scenari d'uso adottati in conformità al Regolamento REACH, che da anni costituiscono riferimento per la sicurezza ambientale e sanitaria dei materiali reimpiegati;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la norma, così come interpretata, rischia di essere applicata in modo indiscriminato ed estensivo, specie in presenza di rifiuti non elencati nella Tabella 1 del decreto. Questo approccio, se non chiarito, potrebbe disconoscere percorsi autorizzativi consolidati da anni, basati su valutazioni eco-tossicologiche, analisi di rischio e scenari d'uso elaborati secondo il Regolamento REACH, che è il riferimento europeo per la sicurezza dei prodotti immessi sul mercato;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          l'impatto di un'estensione impropria di questo approccio anche ai materiali da costruzione vergini, come il cemento, stucco, gesso od alcune tipologie di mattoni refrattari, che spesso non rispettano i limiti imposti dal decreto, pur essendo perfettamente conformi alla normativa europea potrebbe comportare un effetto paradossale: impedire la libera circolazione in Europa dei materiali &quot;
					<an:i>end of waste</an:i>
					&quot; prodotti in Italia, qualora altri Paesi adottassero criteri REACH-
					<an:i>based</an:i>
					 di fatto tecnicamente più approfonditi;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'applicazione della disciplina della cessazione della qualifica di rifiuto prevista dall'articolo 8 del decreto ministeriale n. 127 del 28 giugno 2024, finisce per sottrarre alla possibilità di recupero una molteplicità di rifiuti, per i quali si rende conseguentemente necessario il conferimento in discarica ovvero, quando le discariche non sono disponibili, un oneroso trasferimento all'estero;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          nella seduta n. 304 del 15 maggio 2025, durante lo svolgimento di question time, il Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica Pichetto Fratin, nel fornire risposta all'interrogazione 3-01898 sulle recenti disposizioni relative alla cessazione della qualifica di &quot;rifiuto&quot;, ha affermato che &quot;La procedura autorizzatoria &quot;caso per caso&quot; può essere attivata altresì qualora i rifiuti, sebbene ricompresi nella tabella 1, siano destinati a scopi specifici, differenti rispetto a quelli contemplati dal decreto stesso all'articolo 4&quot; e che &quot;in ogni caso basterebbe che l'operazione di recupero inerisse anche a uno solo dei codici dell'elenco europeo rifiuti CER non rientranti nell'allegato 1, per fuoriuscire dall'applicazione del decreto n. 127 del 2024&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'Italia è un Paese povero di materie prime e dei 160 milioni di tonnellate di rifiuti speciali la metà sono rifiuti di costruzione e demolizione. Quindi, essendo poveri di materie prime, è importante che incentiviamo tutti i percorsi che rendano i rifiuti una nuova materia prima secondaria, con la possibilità, prevista dalla normativa end of waste, di utilizzarli in percorsi virtuosi, soprattutto alla luce dell'aumento dei costi delle materie prime,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:15pt; margin-right:0cm; text-align:justify">     impegna il Governo ad adottare disposizioni interpretative al fine di:</an:p>
				

				<an:p style="margin-right:0cm; text-align:justify">          a. chiarire che il citato decreto ministeriale n. 127 del 2024 si applica solo ai rifiuti integralmente ricompresi nella Tabella 1 del medesimo Regolamento;</an:p>
				

				<an:p style="margin-right:0cm; text-align:justify">          b. escludere l'applicazione automatica dei limiti chimici del decreto a materiali non esplicitamente previsti nel decreto, riconoscendo la validità delle valutazioni tecnico-scientifiche già adottate in conformità al regolamento REACH;</an:p>
				

				<an:p style="margin-right:0cm; text-align:justify">
					          c. salvaguardare i percorsi autorizzativi già in essere da oltre 10 anni, evitando che un'applicazione rigida del decreto vanifichi investimenti, 
					<an:i>know-how</an:i>
					 e buone pratiche ambientali consolidate vedi a titolo d'esempio non esaustivo il recupero decennale delle scorie da incenerimento (EER 19.01.12) a chiusura dell'intera filiera del ciclo di gestione dei rifiuti urbani.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
