<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1497"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-05-22" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab3Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MALAN"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MENNUNI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BUCALO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MARCHESCHI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1497</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Delega al Governo per la trasformazione degli istituti di Alta formazione artistica, musicale e coreutica in strutture universitarie</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">MALAN</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (MENNUNI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab5" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (BUCALO)</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab7" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">MARCHESCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 22 MAGGIO 2025</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b1b1a">
						<an:intro id="w9aab1b3b1b1b1">
							<an:p> Il Governo, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, è delegato ad adottare, uno o più decreti legislativi, finalizzati alla trasformazione degli istituti dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica (AFAM) in strutture universitarie competenti per la didattica e la ricerca nel settore dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica, nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b2b1">
								<an:p> prevedere la possibilità di istituire appositi dipartimenti dedicati a corsi di laurea e di diploma in scienze dell'AFAM, anche con il concorso di altri dipartimenti, indicando i settori scientifico-disciplinari caratterizzanti;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b3b1">
								<an:p> assicurare che le attività di formazione, produzione e ricerca in campo artistico nei settori delle arti visive, musicali, coreutiche e drammatiche si svolgano all'interno delle università;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b4b1">
								<an:p> determinare le procedure per l'individuazione sul territorio, in modo programmato e tenuto conto della localizzazione degli attuali istituti, delle sedi dei dipartimenti di scienze dell'AFAM, anche in deroga alle disposizioni vigenti in materia di programmazione universitaria;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b5">
							<an:num>d)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b5b1">
								<an:p> prevedere la possibilità di attivare dipartimenti di scienze dell'AFAM anche mediante specifiche convenzioni con gli istituti AFAM privati per l'utilizzo delle strutture e del personale, nonché per il mantenimento dei contributi finanziari dei soggetti promotori degli istituti medesimi;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b6">
							<an:num>e)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b6b1">
								<an:p> trasformare gli istituti AFAM in istituti universitari autonomi o in dipartimenti di uno degli atenei riconosciuti dal Ministero dell'università e della ricerca, con il conseguente transito, in tutti i rapporti giuridici attivi e passivi facenti capo agli istituti AFAM e con l'inquadramento del personale docente e non docente, nei ruoli e nelle qualifiche universitarie;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b7">
							<an:num>f)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b7b1">
								<an:p> garantire il mantenimento, a domanda e fino a esaurimento dell'incarico, delle funzioni didattiche, artistiche e di ricerca nonché del trattamento economico in godimento per il personale docente nei ruoli e nelle qualifiche non universitarie, in servizio alla data di entrata in vigore della presente legge presso gli istituti AFAM, che abbia svolto attività di insegnamento in posizione di comando, distacco o incarico per almeno un triennio, con equiparazione ai professori universitari di ruolo, anche ai fini della valutazione del servizio pregresso e senza nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b8">
							<an:num>g)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b8b1">
								<an:p>
									 garantire il mantenimento, a domanda e fino a esaurimento dell'incarico, anche in altra sede nei casi diversi dalle convenzioni di cui alla lettera 
									<an:i>c)</an:i>
									, delle funzioni e del trattamento economico complessivo in godimento per il personale tecnico-amministrativo in servizio alla data di entrata in vigore della presente legge presso gli istituti AFAM privati, senza nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b9">
							<an:num>h)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b9b1">
								<an:p> disciplinare il riconoscimento dei titoli accademici conseguiti secondo l'ordinamento vigente alla data di entrata in vigore della presente legge, nonché le modalità di transizione al nuovo ordinamento previsto dai decreti legislativi di cui al presente comma;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1c10">
							<an:num>i)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1c10b1">
								<an:p> riconoscere ai diplomi accademici di primo e secondo livello rilasciati dalle istituzioni di cui alla legge 21 dicembre 1999, n. 508, la qualifica di laurea e laurea magistrale, ai fini del loro utilizzo nei percorsi accademici, concorsuali e professionali.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b2">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b2b1">
						<an:p> Gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Ministro dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e sono quindi trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, che si pronunciano nel termine di quaranta giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti legislativi possono essere comunque adottati.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b3">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b3b1">
						<an:p> Qualora il termine per l'espressione del parere delle Commissioni parlamentari scada nei trenta giorni che precedono il termine finale per l'esercizio della delega o successivamente, quest'ultimo è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b4">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b4b1">
						<an:p> Con i decreti legislativi di cui al comma 1 si provvede, altresì, a fini di coordinamento, alle modificazioni e alle abrogazioni delle disposizioni e delle altre disposizioni vigenti in contrasto con le norme recate dai decreti legislativi medesimi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b5">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b5b1">
						<an:p> Dall'attuazione delle deleghe di cui alla presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono ai relativi adempimenti con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente. Qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, gli stessi decreti legislativi sono adottati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie, in conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-05-22" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1497"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-05-22" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-05-22" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-05-22/1497/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Le istituzioni appartenenti al sistema dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica (AFAM) rivestono un ruolo centrale nel panorama educativo e culturale italiano. Nate con l'obiettivo di promuovere la formazione superiore nei settori delle arti visive, della musica, della danza, del teatro e del 
						<an:i>design</an:i>
						, tali istituzioni rappresentano un ponte tra tradizione e innovazione, tra sapere teorico e competenze pratiche altamente specialistiche.
						<an:eol/>
						Le istituzioni AFAM non solo offrono una solida preparazione tecnica e artistica, ma svolgono anche una funzione sociale e culturale di primaria importanza: contribuiscono alla salvaguardia e alla valorizzazione del patrimonio artistico e musicale italiano, stimolano la creatività e il pensiero critico, incentivano la produzione culturale e favoriscono l'inclusione attraverso l'arte. Inoltre, esse rappresentano un'opportunità concreta per tanti giovani talenti che desiderano trasformare la propria passione artistica in una professione, con prospettive occupazionali sia in ambito nazionale che internazionale.
						<an:eol/>
						Tra gli enti che compongono il sistema AFAM si annoverano i conservatori di musica, le accademie di belle arti, l'accademia nazionale di danza, l'accademia nazionale d'arte drammatica, gli istituti superiori per le industrie artistiche (ISIA) e altri istituti autorizzati a rilasciare titoli accademici. Questi percorsi di studio permettono il conseguimento di diplomi accademici di primo e secondo livello, 
						<an:i>master</an:i>
						 e dottorati di ricerca, garantendo un'elevata qualità formativa.
						<an:eol/>
						Da oltre 25 anni il settore dell'Alta formazione artistica e musicale (AFAM) attende il completamento del processo attuativo della legge 21 dicembre 1999, n. 508, recante riforma delle accademie di belle arti, dell'Accademia nazionale di danza, dell'Accademia nazionale di arte drammatica, degli istituti superiori per le industrie artistiche e dei conservatori di musica. Tenendo conto che, nel corso del tempo, sono intervenuti mutamenti del contesto storico-culturale e normativo di riferimento, è necessario un adeguamento normativo al fine di rendere le istituzioni AFAM e i loro studenti più competitivi in Europa e nel mondo, consentendo loro di esprimere appieno tutta la loro potenzialità.
						<an:eol/>
						Pertanto, il presente disegno di legge intende annullare la forte sperequazione, oggi esistente, fra accademie, conservatori e ISIA italiani con le similari istituzioni europee: facoltà universitarie a tutti gli effetti.
						<an:eol/>
						Il disegno di legge delega al Governo ad emanare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari, uno o più decreti legislativi, finalizzati alla trasformazione degli istituti dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica (AFAM) in corsi di laurea universitari indicando i settori scientifico-disciplinari caratterizzanti.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
