<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="416"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-15"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-15/416/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e466a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="Elena Testor"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36403" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36403" showAs="Guido Quintino Liris"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36411" showAs="Antonio Nicita"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36396" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="Nicola Calandrini"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>416</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Sandra Savino.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.416 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:30:00"/>
					La seduta inizia alle ore 13,30
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1518 - Revisione delle modalit&amp;agrave; di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1518</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Revisione delle modalità di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 7ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta dell'8 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            La sottosegretaria SAVINO mette a disposizione dei senatori una nota recante elementi di riscontro ai rilievi avanzati dalla Commissione. </an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e41" href="#p32721">TESTOR</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) in sostituzione del relatore Claudio Borghi, sulla base dei chiarimenti forniti dal Governo, illustra la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo, e acquisiti gli elementi informativi forniti dal Governo, preso atto che:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 1, comma 1, viene confermato che sarà utilizzata la piattaforma informatica CINECA, attualmente utilizzata per il sistema di abilitazione scientifica nazionale, con gli opportuni adattamenti tecnici e l'implementazione di eventuali funzionalità aggiuntive, e che i costi complessivi da sostenere dovrebbero coincidere con quelli attuali, assicurandosi, così, un impatto finanziario sostenibile derivante dai minori costi derivanti dal nuovo meccanismo, che si riduce al mero caricamento di dati sulla piattaforma, che non dovrà più gestire una complessa procedura tesa alla valutazione dei candidati ai fini del rilascio dell'abilitazione scientifica nazionale;</an:p>
						
                  
						<an:p>viene precisato che il nuovo sistema prevede che il possesso dei requisiti, richiesti per l'accesso ai ruoli universitari ai fini della partecipazione alle procedure di reclutamento, differentemente da quanto avviene con il procedimento attuale, sarà oggetto di dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorietà da parte dei singoli candidati, resa ai sensi degli articoli 47 e 48 del decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000. Viene quindi ribadito che l'intervento proposto avverrà ad invarianza di spesa, nei limiti degli stanziamenti delle risorse già destinata a CINECA, ai fini della copertura dei fabbisogni inerenti alla piattaforma. Dettagliatamente, la stima prevista risulta perfettamente in linea con i costi già sostenuti dal Consorzio nelle annualità precedenti, potendo beneficiare in larga parte delle funzionalità già offerte per il sistema di abilitazione scientifica nazionale. Per quanto attiene, infine, alla richiesta di informazioni relative agli stanziamenti già previsti in bilancio dal Ministero dell'università e della ricerca a favore del consorzio CINECA, viene rappresentato che gli stessi ammontano a euro 46.500.000 per la durata di un triennio (2025-2027);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione all'articolo 1, commi 2 e 3, viene ribadito che gli oneri connessi ai rimborsi spese da riconoscersi ai commissari esterni potranno essere sostenuti secondo le modalità previste dalle singole università, nell'esercizio della propria autonomia regolamentare e, in ogni caso, a valere sulle risorse disponibili nei relativi bilanci delle stesse. A tal proposito, ai sensi del vigente articolo 16, comma 3, lettera 
							<an:i>o)</an:i>
							, della legge n. 240 del 2010, viene specificato che con regolamento ministeriale, di cui al comma 2 del predetto articolo, è disciplinato lo svolgimento delle procedure per il conseguimento dell'abilitazione presso università dotate di idonee strutture e l'individuazione delle procedure per la scelta delle stesse; le università prescelte assicurano le strutture e il supporto di segreteria nei limiti delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili e sostengono gli oneri relativi al funzionamento di ciascuna commissione di cui tiene conto nella ripartizione del fondo di finanziamento ordinario (FFO). In tale ottica, il Ministero dell'università e della ricerca destina annualmente, nel decreto ministeriale che definisce i criteri di riparto del FFO, un milione di euro, che viene ripartito tra gli Atenei sedi di commissioni per l'Abilitazione Scientifica Nazionale (ASN). Pertanto, stante l'abolizione di tali commissioni, previsto dal provvedimento in esame, dette risorse (di importo pari a un milione di euro) confluirebbero nella quota base e sarebbero, quindi, ripartite tra tutti gli Atenei, i quali potranno sostenere, con tali fondi, gli oneri connessi ai rimborsi spese da riconoscersi ai commissari esterni, garantendo, così, l'effettiva sostenibilità finanziaria dell'intervento proposto che potrà essere assicurato con i medesimi strumenti di finanziamento già previsti a legislazione vigente a disposizione delle Università,
						</an:p>
						
                  
						<an:p> esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire e con l'avviso conforme del GOVERNO, il PRESIDENTE, verificata la presenza del prescritto numero legale, pone ai voti la proposta di parere.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e55" name="1553 - Conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2025, n. 90, recante disposizioni urgenti in materia di universit&amp;agrave; e ricerca, istruzione e salute">
					
               
					<an:heading id="h-d1e55"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1553</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2025, n. 90, recante disposizioni urgenti in materia di università e ricerca, istruzione e salute</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere non ostativo condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 9 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e75" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), alla luce della nota già depositata dal Governo, formula la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo e acquisiti gli elementi informativi forniti dal Governo, preso atto che:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione all'articolo 1, comma 3, viene confermata la disponibilità dei fondi utilizzati in copertura alle lettere da 
							<an:i>a)</an:i>
							 a 
							<an:i>d)</an:i>
							, a valere sugli stanziamenti, previsti dalla disposizione in questione, che vengono ridotti anche per le annualità 2026 e 2027;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            in merito allo scrutinio degli effetti d'impatto attesi sui saldi di finanza pubblica, in relazione al rilievo circa la difformità rispetto alla prassi contabile per cui gli effetti sui saldi relativi a stanziamenti di tale natura economica sono di norma articolati in più annualità, viene confermato quanto rappresentato nel prospetto riepilogativo degli effetti finanziari allegato alla relazione tecnica positivamente verificata. In particolare, viene chiarito che la disposizione prevede il finanziamento premiale dei Piani triennali di attività e di specifici programmi e progetti, anche congiunti, nonché delle infrastrutture di ricerca e le aggregazioni e collaborazioni nazionali e internazionali, che vede l'assegnazione agli enti delle risorse finalizzate per gli anni 2025, 2026 e 2027 attraverso criteri, modalità e termini definiti con decreto del Ministro dell'università e ricerca. Tale procedura, come di prassi, avviene per le attribuzioni di risorse diverse da quelle di funzionamento agli enti di ricerca e prevederà &quot;meccanismi&quot; comparativi e di selezione alla stregua degli adempimenti procedurali previsti per le procedure valutative;</an:p>
						
                  
						<an:p>            in relazione all'articolo 2, viene rappresentato che dei 18 incarichi generali di direttore di Ufficio scolastico regionale (USR), oggetto di nomina, la proroga di cui all'articolo 2 riguarda i seguenti 5 incarichi di direttore o dirigente titolare: USR Calabria (scadenza 4 agosto); USR Sicilia (scadenza 4 agosto); USR Campania (scadenza 31 agosto); USR Umbria (scadenza 31 agosto); USR Abruzzo (scadenza 1° settembre). Con riferimento all'invarianza finanziaria derivante dal medesimo articolo 2, viene ribadito che la disposizione non determina nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, in quanto si limita a disporre la proroga degli incarichi di direttore o di titolare degli USR. Tale circostanza riguarda anche la proroga dell'incarico dell'USR Umbria posto che - per quanto tale posizione sia stata nel frattempo (per effetto della riorganizzazione degli USR di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri n. 185 del 2024) elevata al livello dirigenziale generale - la proroga disposta dalla disposizione in argomento lascerebbe perdurare il livello dirigenziale non generale dell'incarico, come previsto dall'articolo 2 del medesimo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri n. 185 del 2024. Il Governo ritiene pertanto che le suindicate motivazioni siano idonee a sorreggere una eventuale clausola di invarianza finanziaria;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            in relazione all'articolo 3, viene fatto presente che, con riguardo alle procedure concorsuali previste (autorizzazioni di cui all'articolo 1, comma 937, della legge n. 178 del 2020 e articolo 64, comma 6-
							<an:i>bis</an:i>
							, del decreto-legge n. 77 del 2021), viene rilevata, allo stato, una disponibilità di cassa pari ad euro 2.268.931,07 sul capitolo n. 1170 PG 19 denominato &quot;Spese per affitto locali, per attrezzature, per trasporti, per materiali e per altre occorrenze relative allo svolgimento dei concorsi per il reclutamento del personale&quot;. Alla luce di quanto rappresentato, viene quindi confermato che le risorse disponibili a legislazione vigente risultano ampiamente sufficienti per far fronte al rinnovo della procedura concorsuale di cui all'articolo 3, comma 1, del decreto-legge 24 giugno 2025, n. 90;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            in relazione all'articolo 3, comma 5, viene specificato che si tratta di uno stanziamento volto a valorizzare le competenze e l'elevata qualificazione degli esperti in servizio presso gli Uffici di diretta collaborazione del Ministro dell'università e della ricerca di cui all'articolo 9, comma 3, del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri n. 165 del 2020. Trattandosi di figure professionali che potranno essere individuate dal Ministro in base al livello di esperienza posseduta e al proprio bagaglio competenziale, il compenso sarà definito, volta per volta, in base al tipo di impegno richiesto, tipologia di attività, professionalità posseduta e numero di ore/giorni di disponibilità, secondo i criteri predeterminati ai sensi del decreto del Ministro dell'università e della ricerca n. 1674 del 30 ottobre 2024 (recante i criteri di determinazione dei compensi e l'entità degli stessi da riconoscere al consulente o esperto di cui al predetto articolo 9, comma 3, del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri n. 165 del 2020), al quale si rimanda;</an:p>
						
                  
						<an:p>con riguardo all'articolo 5, circa l'opportunità di verificare se in ordine alle risorse finanziarie già assegnate con la legge n. 178 del 2020, non si siano verificati vincoli giuridici e impegni contabili tali da rendere indisponibili per le nuove finalizzazioni parte o la totalità delle stesse, viene confermato che le stesse non sono state oggetto di alcun atto di impegno giuridicamente vincolante e che quindi risultano interamente libere da qualsiasi vincolo e nella piena disponibilità dell'Amministrazione. Ciò premesso, viene confermato che la graduatoria dell'Agenzia per la coesione territoriale non ha, quindi, generato alcuna obbligazione in capo al Ministero dell'università e della ricerca, trattandosi di una procedura di esclusiva emanazione e competenza della medesima Agenzia. Viene inoltre confermato che non discenderà nessun impatto sui saldi di finanza pubblica previsti a legislazione vigente per effetto delle ulteriori finalizzazioni ivi previste, in quanto le risorse di cui trattasi saranno appostate su conti di contabilità speciale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione all'articolo 6, viene confermato quanto contenuto nella relazione tecnica del provvedimento, positivamente verificata: in particolare, viene rappresentato che la disposizione di cui al comma 1 non comporta nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, in quanto le assunzioni del personale non dirigente destinato alle attività assistenziali e di supporto avverranno nel rispetto dei piani dei fabbisogni già approvati, che sono determinati sulla base della normativa vigente in materia di spesa di personale per gli enti del Servizio Sanitario Nazionale (SSN). Viene inoltre rappresentato che l'applicazione del Contratto Collettivo Nazionale di Lavoro (CCNL) Sanità è coerente con la natura delle funzioni svolte (esclusivamente assistenziali), e consente una maggiore omogeneità contrattuale tra il personale operante nelle strutture sanitarie, semplificando la gestione e riducendo il rischio di contenziosi. Eventuali differenze retributive rispetto al CCNL Istruzione e Ricerca sono compensate dalla razionalizzazione organizzativa e dalla maggiore flessibilità gestionale derivante dall'unificazione contrattuale. Sul punto, in ogni caso, viene confermata la sostenibilità delle compensazioni che saranno eventualmente necessarie a fronte dei fabbisogni minimi di servizio che le Aziende Ospedaliere delle Università (AOU) saranno comunque tenute ad assicurare all'utenza. Viene segnalato, infatti, che le AOU continueranno a garantire i livelli essenziali di assistenza (LEA) grazie alla programmazione dei fabbisogni di personale e che la disposizione non introduce automatismi assunzionali, ma si limita a definire il contratto collettivo applicabile al personale da assumere per specifiche funzioni. In merito al comma 2, viene segnalato che la disposizione tutela il personale già assunto dalle Università, garantendo la continuità del trattamento giuridico ed economico in essere, in linea con il principio di irretroattività delle norme e con la tutela dell'affidamento. La differenziazione contrattuale riflette la diversa natura giuridica del rapporto di lavoro (universitario vs sanitario) e non configura una disparità illegittima, ma una distinzione fondata su elementi oggettivi. Inoltre, la norma mira a evitare contenziosi futuri, chiarendo 
							<an:i>ex lege</an:i>
							 il regime contrattuale applicabile in base alla modalità di assunzione e alla funzione svolta,
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, all'aggiunta all'articolo 2, dopo il comma 1, del seguente: &quot;1-
							<an:i>bis</an:i>
							. Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.&quot;.&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO non ha, per quanto di competenza, osservazioni da formulare sulla proposta di parere testé illustrata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero legale, la proposta di parere è messa ai voti e risulta approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e104" name="AS 1561 - Conversione in legge del decreto-legge 26 giugno 2025, n. 92, recante misure urgenti di sostegno ai comparti produttivi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e104"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1561</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 26 giugno 2025, n. 92, recante misure urgenti di sostegno ai comparti produttivi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 9ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta dell'8 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            La sottosegretaria SAVINO consegna una nota istruttoria recante chiarimenti sulle questioni poste dalla Commissione.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e122" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in sostituzione della relatrice Nocco, illustra quindi la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo e acquisiti gli elementi istruttori forniti dal Governo, preso atto che:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 4, viene confermato che la disposizione non ha effetti finanziari, in quanto autorizza la modifica della specifica destinazione delle risorse vincolate nel risultato di amministrazione alla data del 31 dicembre 2024, senza determinare ampliamenti della capacità di spesa degli enti e impatti sui saldi di finanza pubblica;</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 5, viene ribadito che la disposizione ha carattere ordinamentale e si limita a prevedere la mera facoltà di cedere il contratto di acquisto - senza incorrere nella violazione dell'obbligo previsto dall'articolo 63, comma 2, del decreto legislativo 8 luglio 1999, n. 270 - anche in favore di impresa a controllo pubblico;</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 7, in merito alle osservazioni formulate circa la decorrenza dell'intervento, viene rappresentato che l'accordo quadro di programma del 14 aprile 2025, richiamato nel primo comma della norma in esame, prevede interventi di riorganizzazione e trasformazione aziendale con relativi interventi di sospensione o riduzione dell'attività lavorativa per l'intero triennio 2025-2027. Pertanto, viene ipotizzata la decorrenza della misura dal 1° gennaio 2025 in quanto la stessa è prevista in continuità con gli ammortizzatori sociali già autorizzati. Con riferimento ai profili di copertura, viene precisato che le risorse complessivamente previste in riduzione dal Fondo sociale per occupazione e formazione per il finanziamento degli interventi di cui agli articoli 6, 7 e 8, pari ad euro 60.000.000, risultano già accantonate sul Sistema per la gestione integrata della contabilità economica e finanziaria (SICOGE). Infine viene confermata la disponibilità di risorse nel 2028 sul Fondo interventi strutturali di politica economica;</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 9, viene rappresentato che la disposizione aumenta le risorse finanziarie previste dall'articolo 1, comma 171, della legge 30 dicembre 2023, n. 213. Vengono destinate risorse finanziarie aggiuntive pari a 8 milioni di euro per l'anno 2025 e a 8 milioni di euro per l'anno 2026, ai fini del riconoscimento dei trattamenti di cui all'articolo 1, comma 1, del decreto legislativo 18 maggio 2018, n. 72, in favore dei lavoratori sospesi dal lavoro o impiegati a orario ridotto, dipendenti da aziende sequestrate e confiscate, sottoposte ad amministrazione giudiziaria. Nella relazione tecnica sono stati riportati gli oneri per la misura in esame desunti dai rendiconti GIAS (Gestione interventi assistenziali) 2018-2024, dai quali si evince che le risorse stanziate sono state sempre sufficienti a coprire le istanze trattandosi di un numero di domande esiguo per ciascun anno e, in ogni caso, di istanze concernenti aziende di piccole dimensioni e, quindi, con un numero ridotto di lavoratori interessati. Prudenzialmente, è stato ritenuto congruo incrementare a 8 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026 lo stanziamento per la misura in questione per autorizzare i sei mesi già richiesti da talune aziende, per tenere conto delle istanze di proroga di ulteriori sei mesi, e delle nuove istanze che potranno essere presentate nel 2025. Viene infine precisato che, in linea con la costante prassi, gli effetti finanziari delle misure che sono coperti a valere su autorizzazioni di spesa vigenti non sono rappresentati nel prospetto riepilogativo;</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 11, viene evidenziato che l'iscrizione in conto residui del 2025 delle risorse per il fondo per il Patrimonio destinato di Cassa depositi e prestiti è disposta in applicazione di quanto previsto dall'articolo 3, comma 21, della legge 30 dicembre 2024, n. 207. In merito ai chiarimenti in ordine alla contabilizzazione solo negli ultimi anni anche in termini di fabbisogno degli effetti di riduzione delle suddette risorse, viene rappresentato che a partire dal 2021 le stime di finanza pubblica presentate nei documenti di programmazione economico-finanziarie considerano gli impieghi per il Patrimonio destinato di CDP,</an:p>
						
                  
						<an:p> esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>La rappresentante del GOVERNO non ha osservazioni da formulare sulla proposta di parere.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e137" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel riservarsi di affrontare le questioni di merito presso la Commissione competente e in Aula, evidenzia in questa sede che il Governo, anche nella nota appena depositata, continua a non fornire al Parlamento adeguati chiarimenti sulla consistenza e sulla modulazione temporale degli stanziamenti relativi al Patrimonio Destinato relativo a Cassa depositi e prestiti, nonostante le ripetute richieste di delucidazioni formulate dalle opposizioni in relazione al ripetuto utilizzo di tali risorse a copertura dei provvedimenti dell'Esecutivo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento, previa verifica della presenza del prescritto numero legale e con l'avviso conforme del GOVERNO, la proposta di parere è messa ai voti e approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e143" name="AS 1433 - Femminicidio e contrasto alla violenza sulle donne">
					
               
					<an:heading id="h-d1e143"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1433</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione del delitto di femminicidio e altri interventi normativi per il contrasto alla violenza nei confronti delle donne e per la tutela delle vittime</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 2ª Commissione sugli emendamenti. Esame. Parere non ostativo. Rinvio dell'esame dei restanti emendamenti
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e159" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in sostituzione della relatrice Nocco, illustra gli emendamenti approvati relativi al disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che, in relazione agli emendamenti riferiti all'articolo 2, occorre verificare la corretta quantificazione degli effetti finanziari delle identiche proposte 2.0.1 (testo 2), identica a 2.0.2 (testo 2), 2.0.3 (testo 2), 2.0.4 (testo 2) e 2.0.5 (testo 2), valutando altresì la congruità del ricorso a una copertura a tetto di spesa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione agli emendamenti riferiti all'articolo 3, con riguardo alla proposta 3.0.1 (testo 2) occorre valutare i profili finanziari del capoverso &quot;Art. 3-
							<an:i>bis</an:i>
							&quot;, comma 1, laddove prevede che le regioni e le province di Trento e di Bolzano promuovano specifiche campagne di informazione con le risorse economiche, umane e strumentali disponibili a legislazione vigente: al riguardo occorre valutare l'opportunità di prevedere la facoltà in luogo dell'obbligo. Occorre poi valutare la modifica della clausola di invarianza finanziaria contenuta al comma 2 del predetto capoverso, includendo il riferimento a &quot;nuovi o maggiori&quot; oneri per la finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione al capoverso &quot;Art. 3-
							<an:i>ter</an:i>
							&quot; della medesima proposta, occorre valutare se l'istituzione e il funzionamento del tavolo tecnico previsto dai commi 1 e 2, composto anche da esperti con comprovata esperienza in materia, possano essere garantiti dalle risorse disponibili a legislazione vigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione al successivo comma 3, occorre quindi verificare se le regioni e le province autonome possano istituire il database dei laboratori di tossicologia forense di secondo livello con le risorse disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riguardo agli emendamenti riferiti all'articolo 4, occorre valutare se il rafforzamento degli obblighi formativi in materia di contrasto alla violenza sulle donne e alla violenza domestica, di cui all'emendamento 4.1 (testo 2), identico a 4.2 (testo 2) e 4.4 (testo 2), possa essere attuato con le risorse disponibili a legislazione vigente, valutando la sostenibilità della clausola di invarianza finanziaria di cui all'articolo 19 della legge n. 168 del 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente agli emendamenti riferiti all'articolo 6, occorre verificare la corretta quantificazione degli effetti finanziari relativi alla proposta 6.0.1 (testo 2), identico a 6.0.2 (testo 2) e 6.0.3 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne il Coord.1, occorre valutarne gli effetti finanziari in relazione all'emendamento 2.0.1 (testo 2) che si intende modificare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non vi sono osservazioni da formulare sui restanti emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO chiede di accantonare l'esame degli emendamenti 1.51 (testo 2), 1.53 (testo 2), 2.0.1 (testo 2), 2.0.2 (testo 2), 2.0.3 (testo 2), 2.0.4 (testo 2), 2.0.5 (testo 2), 2.8 (testo 2), 2.9 (testo 2), 2.10 (testo 2), 3.0.1 (testo 2), 4.1 (testo 2), 4.2 (testo 2), 4.4 (testo 2), 4.3, 6.0.1 (testo 2), 6.0.2 (testo 2), 6.0.3 (testo 2), 7.0.1 (testo 2) e Coord.1, per i quali risultano ancora in corso le verifiche sui profili di carattere finanziario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							            Non essendovi richieste di intervento e con l'avviso conforme del GOVERNO, il relatore 
							<an:ref id="d1e181" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminati gli emendamenti approvati relativi al disegno di legge in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo, fatta eccezione per le proposte 1.51 (testo 2), 1.53 (testo 2), 2.0.1 (testo 2), 2.0.2 (testo 2), 2.0.3 (testo 2), 2.0.4 (testo 2), 2.0.5 (testo 2), 2.8 (testo 2), 2.9 (testo 2), 2.10 (testo 2), 3.0.1 (testo 2), 4.1 (testo 2), 4.2 (testo 2), 4.4 (testo 2), 4.3, 6.0.1 (testo 2), 6.0.2 (testo 2), 6.0.3 (testo 2), 7.0.1 (testo 2) e Coord.1, il cui esame resta sospeso.&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La proposta di parere è messa ai voti e approvata.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e188" name="AS 1462 - Disposizioni in materia di sicurezza delle attivit&amp;agrave; subacquee">
					
               
					<an:heading id="h-d1e188"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1462</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sicurezza delle attività subacquee</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione sugli emendamenti. Esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e204" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra gli emendamenti approvati relativi al disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che l'emendamento 15.2 (testo 2) appare presentare, con riferimento ai profili finanziari, elementi di contraddizione, ove prevede che l'Agenzia per la sicurezza delle attività subacquee possa stipulare, ai fini della collaborazione con enti di normazione tecnica nonché con soggetti accreditati a livello nazionale e internazionale, convenzioni non onerose concluse con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente: al riguardo, occorre acquisire l'avviso del Governo. Occorre altresì valutare la sostenibilità degli oneri relativi alle attività di certificazione della conformità ai requisiti e alle dotazioni minime di sicurezza, che l'emendamento pone a carico degli operatori istanti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            In relazione all'emendamento 17.4 (testo 2), il quale dispone che ai fini dell'adozione delle linee guida la suddetta Agenzia può acquisire il parere tecnico non vincolante dei gestori di infrastrutture subacquee di preminente interesse nazionale, occorre valutare l'opportunità di prevedere che l'acquisizione dei pareri sia a titolo non oneroso. Chiede conferma dell'assenza di oneri dell'emendamento 17.7.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Occorre valutare gli effetti finanziari derivanti dall'emendamento 19.2 (testo 2) in materia di qualifiche professionali del personale degli operatori subacquei e iperbarici.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Non ha osservazioni da formulare in merito agli emendamenti 2.7, 2.9 (testo 2), 4.5 (testo 2), 6.7 (testo 2), 23.1 (testo 2), 23.4 (testo 2), 23.5 (testo 2), 23.6 (testo 2) (già 22.1), 23.7 (testo 2) (già 22.2), 10.2 (testo 2), 10.4, 13.7, 13.8 (testo 2), 13.9, 17.3 (testo 2), 21.1, 21.4, 21.5 (testo 2), 21.6 (testo 2), 21.7, 21.8, 21.9, 21.10, 35.1 (testo 2) e Coord.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO consegna una nota recante chiarimenti in ordine alle richieste avanzate dalla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sulla base degli elementi istruttori depositati, esprime quindi una valutazione non ostativa su tutti gli emendamenti approvati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e217" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sulla base della nota depositata, formula la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminati gli emendamenti approvati relativi al disegno di legge in titolo e acquisiti gli elementi informativi forniti dal Governo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Nessuno chiedendo di intervenire e con l'avviso conforme del GOVERNO, la proposta di parere è messa in votazione, risultando approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e223" name="1579 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 21 maggio 2025, n. 73, recante misure urgenti per garantire la continuit&amp;agrave; nella realizzazione di infrastrutture strategiche e nella gestione di contratti pubblici, il corretto funzionamento del sistema di trasporti ferroviari e su strada, l&amp;apos;ordinata gestione del demanio portuale e marittimo, nonch&amp;eacute; l&amp;apos;attuazione di indifferibili adempimenti connessi al Piano nazionale di ripresa e resilienza e alla partecipazione all&amp;apos;Unione europea in materia di infrastrutture e trasporti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e223"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1579</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 21 maggio 2025, n. 73, recante misure urgenti per garantire la continuità nella realizzazione di infrastrutture strategiche e nella gestione di contratti pubblici, il corretto funzionamento del sistema di trasporti ferroviari e su strada, l'ordinata gestione del demanio portuale e marittimo, nonché l'attuazione di indifferibili adempimenti connessi al Piano nazionale di ripresa e resilienza e alla partecipazione all'Unione europea in materia di infrastrutture e trasporti</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e239" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che in relazione all'articolo 1, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, con riferimento ai compensi per i membri del collegio consultivo tecnico (CCT), andrebbe fornita una quantificazione degli oneri evidenziando le risorse che eventualmente potranno essere rimodulate per far fronte a tali oneri. In merito alla lettera 
							<an:i>b-bis)</an:i>
							, posto che si prevede che la società Stretto di Messina S.p.A. sia iscritta di diritto nell'elenco delle stazioni appaltanti qualificate previsto dal codice dei contratti pubblici, ricordato che la predetta società è iscritta nell'elenco delle amministrazioni pubbliche inserite nel conto economico consolidato, andrebbe confermato che la società disponga di adeguate capacità tecniche, organizzative e professionali per gestire le procedure di affidamento ed esecuzione dei contratti pubblici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Con riferimento all'articolo 1-
							<an:i>ter</an:i>
							, recante disposizioni per il finanziamento di opere indifferibili e urgenti, in merito al comma 1, andrebbe assicurato che le risorse del contratto di programma 2021-2025, destinate allo sviluppo di studi e progettazioni, e attualmente pari a 369,8 milioni di euro, siano, per la quota richiesta di 42 milioni da destinare alla realizzazione della progettazione degli interventi di cui al comma 1, effettivamente disponibili e non determinino pregiudizio nei confronti degli altri interventi previsti a legislazione vigente a valere sulle medesime risorse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            In relazione all'articolo 1-
							<an:i>quater</an:i>
							, che istituisce il cruscotto informativo per la gestione dei contratti di appalto nel settore della logistica (CIGAL), appare necessario, per verificare la sostenibilità della clausola d'invarianza finanziaria di cui al comma 8, che il Governo indichi, per ciascuna amministrazione coinvolta, almeno in linea di massima, l'ammontare delle risorse disponibili e di quelle necessarie per l'istituzione e la gestione del CIGAL. Sul punto, durante l'esame presso la Camera dei deputati, il rappresentante del Governo si è limitato a confermare che le disposizioni &quot;non determinano nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, in quanto sono volte a prevedere l'interoperabilità tra banche dati già esistenti, al fine di rendere disponibili informazioni già presenti nelle medesime banche dati&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Analogo chiarimento, con riguardo a quanto previsto dal comma 5, appare necessario anche in relazione allo svolgimento delle specifiche funzioni occorrenti allo sviluppo e alla gestione tecnica del CIGAL, atteso che Unioncamere, a cui esse faranno capo, rientra nel perimetro delle amministrazioni pubbliche.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Per quanto riguarda l'articolo 1-
							<an:i>sexies</an:i>
							, recante misure straordinarie per l'accelerazione degli interventi relativi al polo logistico di Alessandria Smistamento e il potenziamento della direttrice ferroviaria Milano-Mortara, per i profili di quantificazione, considerato che l'articolo non è corredato di relazione tecnica e che gli oneri complessivi sono espressamente quantificati dal comma 4 come &quot;pari a&quot; per l'anno 2025 e per ciascun anno del biennio 2026-2027, andrebbero forniti i dati, i parametri e le ipotesi in base ai quali per il personale della struttura di supporto la norma riconosce il rimborso all'amministrazione di appartenenza del trattamento economico fondamentale e del trattamento economico accessorio, compresa l'indennità di amministrazione, del personale non dirigenziale del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti relativamente alle sette unità di personale e ai cinque esperti di cui è previsto il reclutamento. Si prende atto della sostanziale congruità degli elementi di sintesi forniti dal rappresentante del Governo relativamente all'onere annuo ipotizzato per il compenso al commissario straordinario e a ciascuno dei vice commissari (132.700 euro lordi), per ciascuno dei cinque esperti (50.000 euro annui) e dei sette componenti della struttura di supporto (51.945,41 annui lordi), mentre relativamente alla spesa per l'attribuzione del compenso per il lavoro straordinario aggiuntivo previsto per i componenti della struttura (indicata in 8.902,80 euro annui) andrebbero specificati i criteri e i parametri considerati nel calcolo dell'onere per il triennio 2025-2027.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Un chiarimento sarebbe altresì opportuno in relazione alle spese di funzionamento della struttura, quantificate pari a 17.080 euro per l'anno 2025 e a 170,80 euro per ciascuno degli anni 2026 e 2027, probabilmente a causa di un refuso.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Con riferimento all'articolo 2, recante disposizioni urgenti in materia di contratti pubblici e di contratti di protezione civile, in merito ai commi da 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 1-
							<an:i>quater</an:i>
							, che dispongono in ordine all'efficacia temporale della disciplina in materia di funzioni tecniche di recente introdotta nel Codice degli appalti, pur tenuto conto che gli oneri derivanti dagli incentivi per funzioni tecniche ai dirigenti sono corrisposti a valere sulle risorse già accantonate nei quadri economici relativi alle singole procedure di affidamento, si osserva che le norme prevedono un'efficacia retroattiva applicandosi anche a procedure di affidamento avviate prima delle modifiche introdotte dal comma 1 in esame. Andrebbe quindi chiarito se i quadri economici relativi a procedure già avviate abbiano comunque un margine di modulabilità tale da consentire di reperire le risorse necessarie per fare fronte ai nuovi incentivi previsti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            In relazione all'articolo 3-
							<an:i>bis</an:i>
							, recante disposizioni urgenti per il completamento degli interventi infrastrutturali, si osserva che la disposizione estende da novanta giorni a centoventi giorni dall'adozione del decreto di concessione del finanziamento il termine entro il quale il comune beneficiario è tenuto a stipulare il contratto relativo ai lavori per la realizzazione dell'investimento. Inoltre, si segnala che il comma 5 dell'articolo 19 del decreto-legge n. 104 del 2023 sanziona la mancata stipula del contratto nel predetto termine con la revoca del finanziamento. Ciò premesso, andrebbe chiarito se l'estensione del termine entro il quale il comune beneficiario è tenuto a stipulare il contratto possa determinare la sanatoria di eventuali procedure di revoca del finanziamento e produrre eventuali effetti sui saldi di finanza pubblica, qualora tali procedure di revoca siano già state scontate nei saldi di finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Per quanto riguarda l'articolo 3-
							<an:i>quater</an:i>
							, recante disposizioni urgenti in materia di messa in sicurezza e di adeguamento del traforo del Gran Sasso, considerato che la norma prevede il trasferimento dei compiti e delle funzioni relativi agli interventi di adeguamento del traforo del Gran Sasso tra i due Commissari straordinari citati in norma, attribuendo ad un successivo decreto ministeriale l'individuazione delle risorse disponibili finalizzate, a legislazione vigente, ai predetti interventi, appare opportuno che siano forniti ulteriori elementi di dettaglio circa i risvolti finanziari dell'avvicendamento e, in particolare, circa le disponibilità presenti sulle contabilità speciali intestate ai citati Commissari straordinari e le risorse che saranno trasferite dal Commissario cessato al nuovo Commissario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Con riferimento all'articolo 8-
							<an:i>bis</an:i>
							, concernente il conferimento dell'incarico di Amministratore unico di ENAC Servizi S.r.l., per i profili di copertura si osserva che al fine di garantire la piena neutralità finanziaria della disposizione in esame andrebbe confermato che la sospensione delle facoltà assunzionali da parte dell'ENAC dovrà in ogni caso interessare un numero di posizioni lavorative finanziariamente equivalenti all'onere annuo previsto per la posizione interessata dal collocamento in aspettativa senza assegni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            In relazione ai rilievi sopra evidenziati, risulta necessario acquisire la relazione tecnica aggiornata, di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Per ulteriori osservazioni, rinvia al relativo 
							<an:i>dossier</an:i>
							 del Servizio del bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La rappresentante del GOVERNO si riserva di depositare la relazione tecnica di passaggio sul provvedimento in titolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e288" name="SUL REGIME DI AMMISSIBILITA' DEGLI EMENDAMENTI AI DISEGNI DI LEGGE DI RENDICONTO E ASSESTAMENTO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e288">SUL REGIME DI AMMISSIBILITA' DEGLI EMENDAMENTI AI DISEGNI DI LEGGE DI RENDICONTO E ASSESTAMENTO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e291" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e291"/>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e297" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							, per quanto riguarda il regime di ammissibilità delle proposte emendative, ricorda che il disegno di approvazione del rendiconto è sostanzialmente inemendabile, nel senso che sono ammissibili soltanto le proposte emendative volte ad introdurre nel medesimo disegno di legge modifiche di carattere meramente tecnico o formale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>        Per quanto riguarda, invece, il disegno di legge di assestamento, fa presente innanzitutto che, ai fini dell'ammissibilità, le proposte emendative devono essere riferite alle unità di voto parlamentare (tipologia di entrata o programma di spesa) e possono avere ad oggetto tanto le previsioni di competenza quanto quelle di cassa. Non possono invece avere ad oggetto l'ammontare dei residui iscritti nelle predette unità di voto, in quanto essi derivano da meri accertamenti contabili.</an:p>
						
                  
						<an:p>        Segnala che gli emendamenti riferiti alle previsioni di entrata sono ammissibili soltanto se fondati su valutazioni tecnico-finanziarie adeguatamente documentate, tali da comprovare la necessità di modificare le previsioni di entrata di competenza e/o di cassa.     </an:p>
						
                  
						<an:p>In ogni caso, le proposte emendative non possono comportare un peggioramento dei saldi di finanza pubblica e pertanto, ove risultino onerose, devono essere compensate mediante l'utilizzo di risorse iscritte in altre unità di voto parlamentare, anche se facenti parte di altra missione o di altro stato di previsione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che è considerata emendabile la sola dotazione dei programmi di spesa non riferibile agli oneri inderogabili di cui all'articolo 21, comma 5, lettera a), della legge di contabilità e finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>         È comunque esclusa la possibilità di compensare l'incremento di stanziamenti di spesa di parte corrente mediante riduzione di stanziamenti di spesa di conto capitale.</an:p>
						
                  
						<an:p>         Infine, per quanto riguarda gli stanziamenti di cassa, occorre considerare che essi sono emendabili a condizione che, nel caso di emendamenti volti ad incrementare l'autorizzazione di cassa, lo stanziamento derivante dall'emendamento non superi la cosiddetta &quot;massa spendibile&quot; costituita dalla somma dello stanziamento di competenza e dei relativi residui passivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:eol/>
							            La Commissione prende atto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e311" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e311">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e314" name="AS 1566-1567 - Rendiconto 2024 e assestamento 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e314"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1566</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Rendiconto generale dell'Amministrazione dello Stato per l'esercizio finanziario 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1567</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per l'assestamento del bilancio dello Stato per l'anno finanziario 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e337" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 propone, in via preliminare, che l'esame dei due disegni di legge in titolo proceda congiuntamente fino al termine della discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e345" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in sostituzione del relatore Lotito, illustra il disegno di legge recante il rendiconto generale dell'Amministrazione dello Stato per l'esercizio finanziario 2024, segnalando, per quanto di competenza, che lo stesso è il documento contabile attraverso il quale il Governo rende conto al Parlamento dei risultati della gestione del bilancio. Ai sensi degli articoli 35 e 36 della legge di contabilità e finanza pubblica (legge n. 196 del 2009) il rendiconto, articolato per missioni e programmi, è costituito da due parti: il conto del bilancio, che espone le risultanze della gestione, cioè l'entità effettiva delle entrate e delle uscite del bilancio dello Stato rispetto alle previsioni approvate dal Parlamento, e il conto generale del patrimonio, che espone le variazioni intervenute nella consistenza delle attività e passività che costituiscono il patrimonio dello Stato. Al rendiconto è allegata, per ciascuna amministrazione, una nota integrativa. Per le entrate, la nota integrativa espone le risultanze della gestione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel complesso, i dati di consuntivo mostrano, nel 2024, un generale miglioramento dei saldi sia rispetto alle previsioni iniziali, sia rispetto alle previsioni definitive. Dalla gestione di competenza del 2024 si rileva, infatti, come si sia registrato un miglioramento dei saldi rispetto ai risultati differenziali registrati nell'esercizio 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il saldo netto da finanziare, dato dalla differenza fra le entrate finali e le spese finali, presenta nel 2024 un valore negativo di circa 107,5 miliardi di euro, con un miglioramento di 17 miliardi rispetto al saldo registrato nel 2023. Tale miglioramento è frutto di un aumento delle entrate finali di circa 42,3 miliardi, pari a circa il 5,7 per cento, che ha compensato il lieve aumento delle spese finali di 25,2 miliardi, pari a circa il 2,9 per cento. Se confrontato con le previsioni definitive riferite al 2024, che indicavano un valore negativo del saldo netto di 195,5 miliardi di euro, il miglioramento dei dati a consuntivo è di 87,8 miliardi. Tale miglioramento aumenta a 91 miliardi se confrontato con le previsioni iniziali, che prospettavano un saldo netto negativo pari a circa 198,9 miliardi di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'indebitamento netto, dato dalla differenza fra le entrate finali e le spese finali, al netto delle operazioni finanziarie, a consuntivo è pari a -99,8 miliardi di euro, con un miglioramento di 22,3 miliardi rispetto al dato di consuntivo 2023, e in miglioramento di 86 miliardi rispetto alle previsioni definitive.</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto al risparmio pubblico, che rappresenta il saldo delle operazioni correnti, che, se positivo, misura la quota di risorse correnti destinabile al finanziamento delle spese in conto capitale, esso si attesta nel 2024 a 44,6 miliardi di euro, con un lieve miglioramento di circa 1,7 miliardi rispetto al 2023. Tale risultato è determinato da un aumento delle entrate correnti, pari a 40 miliardi di euro, leggermente superiore all'aumento delle spese correnti, attestatosi a 38,3 miliardi. Il miglioramento del saldo è di oltre 83,4 miliardi se confrontato con le previsioni definitive, che ipotizzavano un risparmio pubblico negativo di oltre 38,8 miliardi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, il dato del ricorso al mercato finanziario, che misura la differenza tra le entrate finali e il totale delle spese, incluse quelle relative al rimborso di prestiti, si attesta nell'anno 2024 a un valore negativo di circa 393,1 miliardi di euro, con un miglioramento di circa 9,4 miliardi rispetto al dato del 2023, inferiore di circa 124,2 miliardi rispetto alle previsioni definitive e di circa 134,4 miliardi rispetto alle previsioni iniziali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel complesso, i risultati della gestione 2024 denotano, per tutti i saldi, un miglioramento sia rispetto alle previsioni iniziali, sia rispetto alle previsioni definitive. Il saldo netto da finanziare e il ricorso al mercato di competenza risultano, inoltre, rispettosi dei limiti massimi autorizzati dalla legge di bilancio per il 2024, fissati, rispettivamente, in -202.500 milioni di euro per il saldo netto da finanziare e in -531.168 milioni di euro per il ricorso al mercato.</an:p>
						
                  
						<an:p>A livello di operazioni finali, il miglioramento del saldo netto da finanziare discende da una gestione di competenza 2024 che evidenzia un aumento degli accertamenti di entrate finali di circa il 5,7 per cento, pari a 42,2 miliardi di euro, rispetto all'anno precedente, accompagnato da un lieve aumento anche degli impegni delle spese finali di circa il 2,9 per cento, pari a 25,2 miliardi di euro, rispetto al 2023. Rispetto alle previsioni definitive, la gestione di competenza del bilancio ha registrato, in sede di consuntivo, accertamenti per entrate finali in aumento del 7,7 per cento, pari a circa 56 miliardi di euro, e impegni delle spese finali in diminuzione del 3,5 per cento, pari a circa 31,9 miliardi di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Guardando alle operazioni complessive, comprensive delle entrate per accensione di prestiti e delle spese per rimborso prestiti, la gestione di competenza 2024 denota un aumento degli accertamenti di entrata complessivi del 6,9 per cento, pari a 76,3 miliardi, rispetto al 2023, e un aumento degli impegni complessivi di spesa del 2,9 per cento, pari a oltre 32,8 miliardi. L'incidenza sul prodotto interno lordo (Pil) degli accertamenti complessivi è aumentata al 54,2 per cento, rispetto al 52,2 per cento registrato lo scorso anno, mentre il peso della spesa complessiva rispetto al Pil, in termini di impegni, è rimasto invariato al livello del 53,7 per cento rispetto al 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dal lato delle entrate, la gestione di competenza del bilancio 2024 ha registrato accertamenti per entrate finali pari a circa 783,8 miliardi di euro, con un incremento a consuntivo di 5,7 punti percentuali, pari a 42,2 miliardi, rispetto al 2023. Gli accertamenti sono risultati superiori di circa il 14 per cento rispetto alle previsioni iniziali, per le quali l'importo atteso era pari a 687,6 miliardi di euro, e di circa il 7 per cento rispetto alle previsioni definitive, per le quali l'importo stimato era pari a circa 727,9 miliardi. L'incremento degli accertamenti di entrate finali è derivato dall'aumento registrato per tutte le tipologie di entrate, cioè tributarie, extra-tributarie, per alienazione ed ammortamento di beni. Queste ultime, in particolare, hanno registrato un voluminoso aumento dai 249 milioni previsti dalla legge di bilancio 2024 ai 5,7 miliardi di euro a consuntivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Più in dettaglio, le entrate tributarie fanno registrare un aumento degli accertamenti per 35,4 miliardi, corrispondenti a 5,7 punti percentuali, mentre le entrate extra-tributarie registrano una variazione positiva del 3,8 per cento rispetto al 2023. Nel confronto con l'anno precedente risultano cresciute notevolmente le entrate derivanti da alienazione ed ammortamento di beni, facendo registrare un aumento pari a 2,3 miliardi di euro, ossia il 65,8 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le entrate tributarie rappresentano circa l'83 per cento dell'ammontare complessivo delle entrate finali, con gli accertamenti che si sono attestati a 653,9 miliardi di euro nel 2024, un valore superiore rispetto alla previsione iniziale di bilancio, che indicava entrate tributarie per 608,9 miliardi, e alla previsione definitiva, pari a 620,2 miliardi. All'interno dell'aggregato, oltre la metà del gettito, pari al 56 per cento, è assicurato dalle imposte sul patrimonio e sul reddito, mentre le tasse e le imposte sugli affari si attestano al 36 per cento, e le imposte sulla produzione e sui consumi si attestano al 5 per cento del totale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riguardo all'analisi per categorie economiche delle entrate finali, a partire dal 2023, la classificazione economica delle entrate e delle spese è stata oggetto di revisione, a seguito della conclusione, nel 2022, della sperimentazione del piano dei conti integrato di cui all'articolo 38-
							<an:i>sexies</an:i>
							 della legge di contabilità, al fine di assicurare una maggiore integrazione tra la contabilità finanziaria e la contabilità economico-patrimoniale. In ragione di ciò, nella Relazione illustrativa si segnala che non è stato possibile mantenere la continuità della serie storica dopo il 2022, e pertanto, le categorie sono presentate per gli anni 2021 e 2022 secondo la previgente classificazione e per gli esercizi 2023 e 2024 secondo la nuova classificazione economica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tra le entrate ricorrenti, l'ammontare dell'IRPEF ha mostrato una crescita del 6 per cento rispetto ai valori a consuntivo del 2023, da 234,9 a 249,9 miliardi. Più sostenuta è stata, invece, la variazione dell'accertato IRES, che registra una crescita del 9 per cento, da 57,2 a circa 62,3 miliardi. Si è registrato, inoltre, un aumento significativo, pari al 31 per cento, del gettito derivante da imposte sostitutive di imposte sui redditi, sia ricorrenti sia non ricorrenti. Il gettito IVA, che registra una crescita del 3 per cento raggiungendo come accertamento la quota di 207,8 miliardi, rappresenta il 32 per cento del totale dell'accertamento derivante da tributi. Tra le altre imposte indirette si osserva come il gettito derivante dall'imposta di registro e dall'imposta di bollo registri una crescita del 17 per cento (da circa 13 miliardi nel 2023 a 15,2 miliardi nell'anno successivo). Sono leggermente aumentate le entrate generate dalla vendita di generi di monopolio e dalle accise sui prodotti energetici, energia elettrica e gas naturale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda i dati di consuntivo relativi alle spese finali, costituite dal totale delle spese di parte corrente e di quelle in conto capitale, si fa presente che i relativi impegni nel 2024 si sono attestati a 891,4 miliardi di euro, registrando un incremento di circa 25,3 miliardi, pari al 2,9 per cento. All'interno di tale aggregato la spesa di parte corrente è risultata in aumento di 38,3 miliardi rispetto al 2023, mentre gli impegni di spesa in conto capitale hanno registrato una diminuzione, rispetto all'esercizio precedente, di circa 13 miliardi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Considerando il rimborso delle passività finanziarie, che ha registrato impegni per circa 285,6 miliardi di euro, gli impegni complessivi di spesa si attestano a circa 1.176 miliardi di euro, con un incremento rispetto a quelli dell'anno precedente di circa 32,8 miliardi, pari al 2,9 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Assumendo a riferimento i valori di previsione, si evidenzia come i dati risultanti dalla gestione 2024 siano risultati inferiori sia rispetto alle previsioni iniziali, sia alle previsioni definitive. Rispetto alle previsioni definitive, pari a 923,3 miliardi, i dati di consuntivo registrano, infatti, impegni di spesa finale pari a 891,3 miliardi, inferiori del 3,5 per cento agli stanziamenti definitivi di spesa. Analogamente, la spesa complessiva, pari a 1.245,2 miliardi, ha registrato impegni di spesa per circa 1.177 miliardi, con una riduzione del 5,5 per cento rispetto agli stanziamenti definitivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passando all'analisi per categoria economica dei dati della gestione sul versante della spesa, si rileva, con riferimento alla dinamica delle spese correnti, l'incremento del 3,9 per cento rispetto al dato del 2023 degli impegni relativi alla categoria «Trasferimenti correnti ad amministrazioni pubbliche», che costituisce il 49,9 per cento della spesa corrente, con impegni per oltre 365,7 miliardi di euro. Si tratta, in prevalenza di trasferimenti ad amministrazioni locali, per impegni pari a 165,6 miliardi di euro, e a enti previdenziali, per impegni equivalenti a 184,2 miliardi di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, inoltre, che i redditi da lavoro dipendente registrano impegni pari a 107,4 miliardi di euro, che rappresentano circa il 14,6 per cento degli impegni correnti, con un aumento dell'1,2 per cento rispetto al 2023, mentre gli impegni riferibili alla categoria «Interessi passivi e altri oneri finanziari», costituiscono l'11,9 per cento della spesa corrente, pari a 87,6 miliardi di euro, e segnano un incremento del 15,7 per cento rispetto al 2023. Confrontando i dati di consuntivo degli impegni dell'esercizio 2024 con quelli dell'esercizio 2023 rileva, altresì, un aumento del 16,3 per cento anche nella categoria «Rimborsi e poste correttive delle entrate», mentre è più contenuta la variazione in aumento della categoria «Consumi intermedi», pari all'8,1 per cento. Risultano in diminuzione, invece, gli impegni riferibili alle categorie «Trasferimenti correnti a imprese», nella misura di 5,1 miliardi, pari al 33,8 per cento, e «Risorse proprie Unione europea», nella misura del 4,8 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne la spesa in conto capitale, si rimarca che i dati registrano una diminuzione del 7,6 per cento degli impegni rispetto al passato esercizio. Tale aumento è prevalentemente imputabile ai minori impegni riferibili alla categoria «Contributi agli investimenti alle amministrazioni pubbliche», i cui relativi impegni sono diminuiti di 48,6 miliardi di euro, pari al 51,5 per cento. Tale diminuzione è parzialmente compensata dall'aumento degli impegni riferiti alla categoria «Contributi agli investimenti ad imprese», in misura pari a 27,8 miliardi, pari al 51,6 per cento. Un aumento consistente si registra, altresì, per la categoria «Acquisizioni di attività finanziarie», nella misura di 5,6 miliardi, pari al 117,7 per cento, nonché per la categoria «Investimenti fissi lordi e acquisti di terreni», che ammonta a 2,6 miliardi, pari al 23,5 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alla gestione dei residui, si rileva che anche nel 2024 il loro ammontare continua a rimanere su livelli considerevoli, sia dal lato delle entrate sia dal lato delle uscite. In base ai dati forniti nella relazione al rendiconto, il conto dei residui provenienti dagli esercizi 2023 e precedenti registrava, al 1° gennaio 2024, residui attivi per un valore di 251.306 milioni di euro e residui passivi delle spese complessive per 198.769 milioni di euro, con un'eccedenza attiva di 52.537 milioni di euro. Nel corso dell'esercizio, l'entità dei residui pregressi si è andata modificando, facendo registrare variazioni in diminuzione dei residui sia dal lato delle entrate, in misura pari a 99,909 miliardi di euro, sia dal lato delle uscite, con una riduzione di 69,46 miliardi, di cui circa 13,2 miliardi eliminati per perenzione amministrativa. Pertanto, il saldo attivo tra i residui attivi e passivi provenienti dagli esercizi 2023 e precedenti, che all'inizio dell'esercizio finanziario 2024 era pari a 52.537 milioni di euro, per effetto delle variazioni intervenute nell'anno si è ridotto a 22.086,1 milioni, con una flessione di 30.450,9 milioni di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva che all'entità dei residui pregressi accertati a seguito della gestione si sono aggiunti, in corso di esercizio, i residui di nuova formazione, derivanti dalla gestione di competenza dell'esercizio finanziario 2024. Il rendiconto 2024 registra 102.650,2 milioni di euro di residui attivi di nuova formazione, derivanti dalla gestione di competenza dell'esercizio 2024, e 62.610,3 milioni di euro di nuovi residui passivi. Nel complesso, dunque, i residui attivi al 31 dicembre 2024 risultano pari a 254.047 milioni, mentre i residui passivi al 31 dicembre 2024 ammontano a 191.921 milioni. Nel complesso, quindi il conto dei residui al 31 dicembre 2024 presenta una eccedenza attiva di 62.126 milioni di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che la gestione di competenza e la gestione dei residui concorrono a determinare i risultati della gestione di cassa, che è rappresentata, per la parte di entrata, dagli incassi e, per la parte di spesa, dai pagamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>In termini di cassa i saldi registrano un miglioramento rispetto ai risultati dell'esercizio 2023 ed anche rispetto alle relative previsioni iniziali e definitive.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, segnala che, in termini di cassa, il saldo netto da finanziare è risultato nel 2024 pari a -151,4 miliardi, in miglioramento rispetto al valore di risultato raggiunto l'anno precedente pari a -173 miliardi. Il risparmio pubblico, pari a -4,3 miliardi, risulta in miglioramento rispetto al dato del 2023 di 9,9 miliardi. Il ricorso al mercato si attesta su un valore di circa -435,4 miliardi di euro, anch'esso in miglioramento (di circa 14,1 miliardi) rispetto al 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia come la gestione di cassa abbia complessivamente dato luogo ad incassi complessivi per 1.130,1 miliardi e a pagamenti per 1.160,5 miliardi, facendo registrare, rispetto ai corrispondenti dati dell'anno 2023, un aumento sia degli incassi, del 7,6 per cento, sia dei pagamenti, del 2,8 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, gli incassi finali evidenziano un aumento di 45,9 miliardi di euro rispetto al 2023, attestandosi a 725,1 miliardi a fronte dei circa 679,1 miliardi registrati l'anno precedente. L'aumento è in gran parte imputabile alle entrate correnti, che registrano un incremento di 43,6 miliardi. In particolare, si registra un incremento sia delle entrate tributarie, per 33 miliardi, sia delle entrate extratributarie, per 10,5 miliardi. Anche le entrate per alienazione e ammortamento di beni patrimoniali e riscossione di crediti registrano un aumento, per circa 2,2 miliardi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il volume dei pagamenti finali si attesta a 876,5 miliardi di euro, con un aumento di 24,3 miliardi rispetto al 2023. In particolare, i pagamenti relativi alle spese di parte corrente ammontano a 723,7 miliardi, con un aumento del 6 per cento rispetto alle previsioni definitive di cassa, evidenziando un aumento di 33,7 miliardi rispetto al 2023. I pagamenti in conto capitale ammontano a 152,8 miliardi di euro, con una riduzione, rispetto al 2023, di 9,4 miliardi. Le spese finali hanno registrato una riduzione del 6,9 per cento rispetto alle previsioni definitive e hanno raggiunto il 78,3 per cento della relativa massa spendibile.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il conto generale del patrimonio, le cui risultanze sono riportate nell'articolo 6 del disegno di legge, comprende, ai sensi dell'articolo 36, comma 3, della legge n. 196 del 2009, le attività e le passività finanziarie e patrimoniali con le relative variazioni prodottesi durante l'esercizio di riferimento, nonché la dimostrazione dei vari punti di concordanza tra la contabilità del bilancio e quella patrimoniale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, altresì, come dai risultati generali della gestione patrimoniale 2024 emerga un'eccedenza passiva di circa 2.909 miliardi, con un peggioramento di circa 151 miliardi rispetto alla situazione patrimoniale a fine 2023, pari in termini percentuali al 5,5 per cento. Si tratta di un risultato che conferma quello conseguito nel 2023 sul 2022, pari 163 miliardi, nel 2022 sul 2021, nella misura di 162 miliardi, nel 2021 sul 2020, pari a 218 miliardi, e nel 2020, quando la variazione negativa rispetto al 2019 fu pari a 299 miliardi di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il totale delle attività ammonta a circa 1.034,4 miliardi di euro, con una diminuzione di 14,2 miliardi, mentre il totale delle passività ammonta a 3.943 miliardi e si riferisce interamente a passività di natura finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel segnalare che la Corte dei conti ha dichiarato regolare il rendiconto generale dello Stato per il 2024, con l'esclusione da tale dichiarazione di alcuni capitoli delle entrate e delle spese, rinvia, per maggiori approfondimenti al riguardo, alla documentazione predisposta dagli Uffici del Senato e della Camera.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per una illustrazione del disegno di legge e ulteriori approfondimenti, rinvia al 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 507 dei Servizi di documentazione del Senato e della Camera.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e393" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge recante disposizioni per l'assestamento del bilancio dello Stato per l'anno finanziario 2025, segnalando, per quanto di competenza, che i
							<an:i>l disegno di legge di assestamento, disciplinato dall'articolo 33 della legge di contabilità e finanza pubblica (legge n. 196 del 2009), ha lo scopo di aggiornare a metà esercizio le previsioni di bilancio formulate a legislazione vigente, anche sulla scorta della consistenza dei residui attivi e passivi accertata in sede di rendiconto. L'aggiornamento riguarda, con riferimento alle entrate, l'eventuale revisione delle stime del gettito, e, con riferimento alle spese, limitatamente alla componente discrezionale, gli effetti di eventuali esigenze sopravvenute.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>A partire dal 2017, in analogia con quanto stabilito per il disegno di legge di bilancio, anche il disegno di legge di assestamento è corredato da una relazione tecnica in cui si dà conto della coerenza del valore del saldo netto da finanziare con gli obiettivi programmatici indicati nel Documento di economia e finanza (DEF). Tale relazione è aggiornata all'atto del passaggio del provvedimento tra i due rami del Parlamento.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Per quanto riguarda il contenuto, il disegno di legge di assestamento si compone di un solo articolo che modifica la Sezione II (Approvazione degli stati di previsione) della legge di bilancio per il 2025. L'articolo determina, sotto il profilo giuridico, l'aggiornamento delle previsioni di bilancio a legislazione vigente, per l'anno finanziario 2025, introducendo le occorrenti variazioni degli stanziamenti dello stato di previsione dell'entrata e degli stati di previsione dei Ministeri approvati con la legge di bilancio 2025. Tali variazioni sono esposte nelle tabelle annesse al disegno di legge.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Venendo all'analisi dei risultati finanziari, le variazioni di bilancio proposte con il presente provvedimento di assestamento, insieme a quelle apportate nel periodo compreso tra il 1° gennaio e 31 maggio con atti amministrativi, definiscono le previsioni assestate per il 2025.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>In termini di competenza, le variazioni proposte determinano un miglioramento del saldo netto da finanziare, corrispondente alla differenza tra entrate finali e spese finali, di circa 775 milioni di euro rispetto alle previsioni iniziali della legge di bilancio. Considerando anche le variazioni per atto amministrativo, il valore del saldo netto da finanziare si attesta, in termini di competenza, su un valore negativo di 189,3 miliardi, in aumento rispetto alla previsione iniziale 186,9 miliardi risultante dalla legge di bilancio 2025. Tale variazione rispetto alle previsioni iniziali, pari a circa 2,3 miliardi di euro complessivi, è dovuta essenzialmente alle variazioni negative determinate per atto amministrativo, pari a circa 3,1 miliardi di euro.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Rileva, a tal riguardo, come al dato assestato del saldo netto da finanziare concorrano, rispetto alle previsioni di bilancio, gli aumenti delle entrate finali e delle spese finali.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>In relazione all'aumento delle entrate finali, pari a 15.804 milioni di euro, fa presente che tale dato è dovuto, per 13.883 milioni, alle variazioni proposte dal disegno di legge di assestamento e, per ulteriori 1.922 milioni, alle variazioni apportate ad atti amministrativi. Nel complesso, le previsioni assestate delle entrate finali, per effetto delle variazioni apportate con il provvedimento in esame e con gli atti amministrativi adottati in corso di gestione, risultano pari a 766.637 milioni di euro.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>L'aumento delle spese finali, invece, ammonta a circa 18.138 milioni di euro, principalmente determinato dalla proposta di assestamento per 13.109 milioni di euro e per 5.029 milioni dalle variazioni per atto amministrativo. Le nuove previsioni delle spese finali, per effetto delle variazioni apportate con il provvedimento di assestamento e con gli atti amministrativi adottati in corso di gestione, risultano quindi pari a 933.907 milioni di euro.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Il risparmio pubblico, dato dalla differenza tra entrate correnti e spese correnti al lordo degli interessi, pur mantenendosi su valori negativi, registra un miglioramento di circa 5,7 miliardi di euro rispetto alla previsione iniziale, attestandosi a -41,1 miliardi di euro.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Il ricorso al mercato, pari alla differenza tra le entrate finali e il totale delle spese, ricavato dalla somma delle spese finali e del rimborso dei prestiti, evidenzia un andamento complessivamente positivo, passando da una previsione iniziale di -470,7 miliardi di euro a -471,7 miliardi.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Ricorda che il bilancio assestato incorpora anche gli effetti delle variazioni di bilancio apportate con gli atti amministrativi adottati in corso d'anno, che determinano un peggioramento del saldo netto da finanziare di 3.108 milioni di euro in termini di competenza, dovuto principalmente all'attuazione delle riassegnazioni di entrate disposte con decreto del Ragioniere generale dello Stato.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Con riferimento alle entrate, le variazioni per atto amministrativo determinano un aumento delle previsioni iniziali di bilancio pari a 1.922 milioni in termini di competenza, dovute principalmente a maggiori entrate extratributarie per 1.402 milioni. Relativamente alle entrate tributarie, si determinano variazioni in aumento pari a 520 milioni di euro.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Con riferimento alla spesa finale, si rileva che le variazioni per atto amministrativo determinano un aumento degli stanziamenti di bilancio di competenza di circa 5.029 milioni di euro, dovuto essenzialmente a un incremento delle spese correnti in misura pari a 3.178 milioni, mentre le spese in conto capitale registrano un incremento pari a 1.852 milioni.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>In termini di competenza, le variazioni proposte dal disegno di legge di assestamento determinano una variazione positiva del saldo netto da finanziare di 775 milioni di euro rispetto al saldo risultante dalla legge di bilancio 2025, dovuta a una proposta di aumento delle entrate finali per 13.833 milioni, determinata dalla evoluzione positiva delle entrate tributarie ed extra-tributarie, compensata in parte da una proposta di aumento delle spese finali per 13.109 milioni.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Come indicato nella relazione tecnica, le proposte formulate con il disegno di legge di assestamento sono in larga parte neutrali ai fini dell'indebitamento netto della pubblica amministrazione, in quanto già scontate nei quadri tendenziali riportati nel Documento di finanza pubblica (DFP) 2025. La relazione tecnica evidenzia, tuttavia, che vi è una parte delle proposte di variazioni che comportano effetti sull'indebitamento e, dunque, sulla spesa netta (in quanto ulteriori rispetto a quelle disposte per l'allineamento delle dotazioni di bilancio alle previsioni tendenziali del DFP 2025). Nel complesso - considerando le proposte sul lato delle entrate (con effetti migliorativi, in termini di indebitamento, per circa 1.400 milioni) e sul lato delle spese (aumentate, in termini di indebitamento, per circa 900 milioni) - tali proposte di assestamento comportano un miglioramento di 500 milioni di euro ai fini dell'indebitamento netto della Pubblica amministrazione. La relazione tecnica precisa, altresì, che le variazioni proposte dal provvedimento di assestamento risultano coerenti con il sentiero di spesa netta previsto nel Piano strutturale di bilancio di medio termine (PSB).</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Per quanto concerne le proposte di variazioni alle entrate del bilancio dello Stato, per le entrate finali il disegno di legge di assestamento reca una proposta di aumento di 13.883 milioni di euro in termini di competenza. Le variazioni alle entrate del bilancio dello Stato disposte con il presente provvedimento sono state elaborate per tenere conto del quadro macroeconomico definito nel DFP di aprile 2025, assunto a base per l'aggiornamento delle stime per l'anno 2025, nonché degli andamenti effettivi del gettito registrati a tutto giugno dell'esercizio in corso.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>In particolare, le entrate tributarie recepiscono principalmente l'adeguamento alle stime del DFP 2025, con un aumento di 7.949 milioni di euro, cui si aggiunge il miglioramento di gettito previsto per le entrate extratributarie, pari a 5.924 milioni di euro. Per le entrate extratributarie le proposte indicano, nel complesso, un incremento di 5.924 milioni di euro in termini di competenza, dovuto, principalmente, alle entrate derivanti dal versamento da parte dell'Unione europea della sesta rata del PNRR (+1.505 milioni di euro, a titolo di sovvenzione), ai maggiori introiti relativi ai dividendi delle società partecipate (+1.300 milioni di euro), ai proventi del settore giochi e scommesse (+585 milioni di euro), alle maggiori entrate derivanti dai versamenti delle giacenze della contabilità speciale istituita per l'erogazione dei finanziamenti al Fondo di risoluzione unico per le crisi bancarie (+2.500 milioni di euro), nonché ai versamenti dei proventi dei produttori di energie rinnovabili effettuati dal Gestore dei Servizi Energetici (+690 milioni di euro). Le entrate da alienazione, ammortamento e riscossione dei crediti registrano un incremento di 10 milioni di euro in termini di competenza, per effetto dell'adeguamento delle stime del DFP 2025 e del successivo monitoraggio del gettino.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Per quanto concerne le spese finali, le variazioni proposte dal provvedimento determinano un incremento di circa 13.109 milioni in termini di competenza, imputabile sia alle variazioni in aumento della spesa corrente, pari a 6.858 milioni, che di quella in conto capitale, pari a 6.250 milioni.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Come sottolineato nella Relazione illustrativa del disegno di legge, le proposte di assestamento determinano, in particolare, un incremento degli stanziamenti di bilancio per allinearli a quanto previsto nel DFP 2025, con riferimento particolare alla regolazione dei rimborsi, delle compensazioni fiscali e di alcuni crediti di imposta (+14.643 milioni).</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Con riferimento alla spesa corrente, che ammonta a 785,3 miliardi di euro, le proposte di assestamento di cui al disegno di legge in esame prevedono un incremento degli stanziamenti di bilancio pari a 6.858 milioni di euro, connessi principalmente a rimborsi e poste correttive delle entrate e ai trasferimenti correnti alle amministrazioni pubbliche. A parziale compensazione, segnala che le proposte di assestamento nell'ambito della spesa corrente prevedono una riduzione degli stanziamenti per interessi passivi di 2.362 milioni, in conseguenza dell'adeguamento alle previsioni tendenziali del DFP, nonché una riduzione delle risorse proprie UE (1.000 milioni) in relazione alle minori esigenze del bilancio comunitario rispetto a quanto previsto nella fase della definizione degli stanziamenti iniziali di bilancio per il 2025.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La proposta di incremento degli stanziamenti della spesa in conto capitale, che ammonta a 148,5 miliardi di euro, risulta pari a 6.250 milioni in conto competenza ed è principalmente legata alla proposta di adeguamento degli stanziamenti di bilancio destinati a coprire il tiraggio di alcuni crediti di imposta scontato nei tendenziali di finanza pubblica nell'ambito della categoria di spesa afferente ai contributi agli investimenti alle imprese.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Tra le variazioni proposte con il disegno di assestamento 2025 rientrano anche le operazioni di rimodulazione tra le dotazioni finanziarie a legislazione vigente, ai sensi dell'articolo 33, comma 3, della legge di contabilità e finanza pubblica.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>In termini di cassa, il disegno di legge di assestamento per il 2024 determina complessivamente un peggioramento del saldo netto da finanziare di 2,4 miliardi di euro rispetto alla previsione di bilancio, derivante da un aumento delle entrate finali per 17.662 milioni e da un aumento delle spese finali per 20.144 milioni.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Il ricorso al mercato risulta peggiorato di circa 1 miliardo rispetto al bilancio di previsione 2024, raggiungendo un valore pari a -532,5 miliardi. Analogamente, il saldo primario, rispetto ai 141,5 miliardi della previsione iniziale, raggiunge l'importo di -146,3 miliardi. Il risparmio pubblico migliora di 10 miliardi, attestandosi a -93,7 miliardi di euro.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La proposta di assestamento determina un aumento delle entrate finali di oltre 17,6 miliardi. La proposta di aumento delle entrate riguarda soprattutto le entrate tributarie, che recepiscono principalmente l'adeguamento alle stime del DFP 2025, con un aumento di 10,5 miliardi di euro in termini di cassa. Tali variazioni, rispetto alle previsioni iniziali, risentono dell'andamento crescente delle imposte dirette per le quali si determina un aumento di 9.365 milioni di euro in termini di cassa. Per le imposte indirette si prevede un aumento di 681 milioni di euro in termini di cassa. La variazione delle previsioni di cassa sconta, inoltre, gli effetti stimati per le riscossioni a mezzo ruolo contenute nel DFP dello scorso aprile e quelli derivanti dal successivo monitoraggio del relativo gettito. Per le entrate extratributarie, la proposta di assestamento prevede un incremento complessivo, rispetto alle previsioni della legge di bilancio, di 5,6 miliardi di euro in termini di cassa. Si evidenziano, in particolare, il versamento da parte dell'Unione europea della sesta rata del PNRR (+1.505 milioni di euro, a titolo di sovvenzione), i maggiori introiti relativi ai dividendi delle società partecipate (+1.300 milioni di euro), i proventi del settore giochi e scommesse (+585 milioni di euro), le maggiori entrate derivanti dai versamenti delle giacenze della contabilità speciale istituita per l'erogazione dei finanziamenti al Fondo di risoluzione unico per le crisi bancarie (+2.500 milioni di euro), e dai versamenti dei proventi dei produttori di energie rinnovabili effettuati dal Gestore dei Servizi Energetici (+690 milioni di euro). Tali maggiori entrate sono parzialmente compensate dai minori introiti riguardanti gli interessi attivi maturati sul conto disponibilità (-410 milioni di euro), dalle minori entrate relative a sanzioni e interessi connessi ai versamenti dei tributi (-614 milioni di euro per la competenza e -962 milioni di euro per la cassa) e dalle minori entrate relative al canone pagato dalle imprese per la trasformazione delle attività per imposte anticipate iscritte in bilancio in crediti di imposta (-70 milioni di euro). Come per le entrate tributarie, le variazioni alle previsioni in termini di cassa per le entrate extratributarie scontano gli effetti delle riscossioni a mezzo ruolo derivanti dall'adeguamento alle stime del DFP 2025 e dal successivo monitoraggio del gettito. Per le entrate da alienazione, ammortamento e riscossione di crediti la proposta di assestamento comporta variazione incrementali per 31 milioni di euro in termini di cassa, per effetto dell'adeguamento alle stime del DFP 2025 e del successivo monitoraggio del gettito.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Riguardo alle spese finali, la proposta di assestamento ne determina un aumento di 20,1 miliardi, derivanti da un aumento della spesa corrente (+7,9 miliardi) e della spesa in conto capitale (+12,2 miliardi).</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Per la spesa corrente, le proposte di assestamento prevedono, in particolare, maggiori stanziamenti per i redditi da lavoro dipendente (2.728 milioni per la cassa), su cui incidono le riassegnazioni di entrate da cedolino unico. Aumentano inoltre i rimborsi e le poste correttive delle entrate (8.490 milioni per la cassa), che risentono delle integrazioni del provvedimento di assestamento per allineare gli stanziamenti di bilancio alle esigenze della contabilità speciale per la regolazione delle compensazioni e dei rimborsi fiscali. Aumentano altresì i consumi intermedi (1.527 milioni per la cassa), principalmente a causa delle variazioni per atto amministrativo, quali quelle connesse alle riassegnazioni di entrate e al riparto del Fondo per le missioni internazionali e del Fondo per le spese impreviste. Si riducono invece gli stanziamenti dei Fondi da ripartire (3.413 milioni per la cassa), su cui incide il riparto dei fondi nel corso della gestione. Si riducono altresì gli stanziamenti degli interessi (2.302 milioni per la cassa) e delle risorse proprie UE (di 1.000 milioni per la competenza e per la cassa), a causa delle variazioni del provvedimento di assestamento. Con riferimento alla spesa in conto capitale, l'incremento degli stanziamenti di 12,1 miliardi è concentrato nei contributi agli investimenti alle imprese (+8 miliardi per la cassa).</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Rispetto al dato iniziale, la variazione complessiva delle spese finali in termini di cassa è pari a +20,1 miliardi, dovuta a una maggiore spesa corrente primaria per 10,2 miliardi, a minori spese per interessi per 2,3 miliardi, e a maggiori spese in conto capitale per 12,2 miliardi.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Con il provvedimento di assestamento si provvede, infine, ad aggiornare i residui attivi sulla base delle risultanze emerse al 31 dicembre 2024, a seguito della chiusura della gestione dell'esercizio. A questo riguardo, le previsioni assestate quantificano un ammontare di residui attivi finali al 31 dicembre 2024 pari a 254.047 milioni di euro. L'ammontare dei residui passivi delle spese complessive, comprensivi di quelli relativi al rimborso prestiti (3.961 milioni) alla chiusura dell'esercizio 2024 è pari a 191.921 milioni. Nel complesso, il conto dei residui al 31 dicembre 2024 rileva una variazione in diminuzione rispetto allo scorso anno, in controtendenza rispetto agli ultimi anni.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>L'articolo 33, comma 4-septies, della legge di contabilità e finanza pubblica dispone che la relazione tecnica di accompagnamento al disegno di legge di assestamento dia conto della coerenza del valore del saldo netto da finanziare (o da impiegare) con gli obiettivi programmatici definiti in coerenza con l'ordinamento europeo. Nel nuovo quadro di finanza pubblica, che tiene conto delle nuove regole di governance economica dell'Unione europea entrate in vigore il 30 aprile 2024, gli obiettivi programmatici sono declinati principalmente in termini di evoluzione della spesa netta, indicatore ancorato alla sostenibilità del debito pubblico. Le variazioni di bilancio disposte nel presente provvedimento devono risultare coerenti con il percorso di evoluzione della spesa netta fissato nel Piano strutturale di bilancio di medio termine (PSB) 2025-2029.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La prima parte della relazione tecnica illustra le principali variazioni previste dalla proposta di assestamento e i relativi effetti sull'indebitamento netto delle amministrazioni pubbliche e, appunto, sulla spesa netta. Nel complesso, considerando gli effetti sul lato delle entrate (con effetti migliorativi, in termini di indebitamento, per circa 1.400 milioni) e sul lato delle spese (aumentate, in termini di indebitamento, per circa 900 milioni), le variazioni del provvedimento di assestamento comportano quindi un miglioramento dell'indebitamento netto di circa 500 milioni. La differenza tra il tasso di crescita annuo della spesa netta indicato nel DFP 2025 (pari all'1,25 per cento), e il tasso indicato nel PSB pari all'1,34 per cento, è pari in termini di volume a circa 900 milioni. Tale margine è stato assorbito dalle variazioni previste nel provvedimento in esame. Pertanto, le variazioni del provvedimento di assestamento risultano coerenti con il sentiero di spesa netta previsto nel PSB e determinano un miglioramento, come appena ricordato, in termini di indebitamento netto, pari a circa 500 milioni.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Per ulteriori approfondimenti, rinvia al dossier n. 507 dei Servizi di documentazione del Senato e della Camera.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e466a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e466" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone di fissare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno ai disegni di legge in titolo per giovedì 17 luglio 2025, alle ore 12.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e466a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e473" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara aperta la discussione generale congiunta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, rinvia il seguito dell'esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e478" name="1565 - Conversione in legge del decreto-legge 30 giugno 2025, n. 95, recante disposizioni urgenti per il finanziamento di attivit&amp;agrave; economiche e imprese, nonch&amp;eacute; interventi di carattere sociale e in materia di infrastrutture, trasporti ed enti territoriali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e478"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1565</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 30 giugno 2025, n. 95, recante disposizioni urgenti per il finanziamento di attività economiche e imprese, nonché interventi di carattere sociale e in materia di infrastrutture, trasporti ed enti territoriali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 14 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e495" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 comunica che è stata presentata la riformulazione 11.1 (testo 2), pubblicata in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi aperta la fase di illustrazione degli emendamenti, ricordando che, in base a quanto convenuto in Ufficio di Presidenza, si procederà all'illustrazione degli emendamenti sino alla giornata di giovedì 17 luglio 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi iscritti per l'illustrazione degli emendamenti, il PRESIDENTE rinvia il seguito ad altra seduta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 14.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e504" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
