<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.17"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-01-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-01-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3074/C/3.0.17/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3074" showAs="DDL 3074"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Giustizia" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/23946" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25258" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25263" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/22729" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/25203" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/25230" showAs="Perduca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3074</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.17</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Patto per il reinserimento e la sicurezza sociale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Alla legge 26 luglio 1975, n. 354, e successive modificazioni e integrazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo l'articolo 47-
					<an:i>sexies</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 47-
					<an:i>septies. - (Patto per il reinserimento e la sicurezza sociale) - 1.</an:i>
					 Il condannato che abbia espiato almeno metà della pena, allorquando la parte residua della pena sia inferiore a tre anni, può essere ammesso, a sua richiesta o del difensore, al regime del patto per reinserimento e la sicurezza sociale.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 L'ammissione al regime del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale può essere concessa ai detenuti, ai quali sia stata applicata la recidiva prevista dall'articolo 99, quarto comma, del codice penale, allorquando la parte residua della pena sia inferiore a due anni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Per il computo della durata della pena residua non si tiene conto della pena pecuniaria inflitta congiuntamente a quella detentiva.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Il patto per il reinserimento e la sicurezza sociale consiste nella sottoscrizione da parte del condannato di impegni a svolgere attività riparativa in favore di vittime dei reati, culturali, istruttive, formative, di assistenza sociale e di inserimento lavorativo, di informazione e prevenzione del rischio di devianza criminale o comunque utili al reinserimento sociale, da svolgere fuori dall'istituto per un periodo pari alla pena da espiare, in coordinamento coi piani regionali e di zona per gli interventi ed i servizi sociali territoriali dì cui alla legge 8 novembre 2000, n. 328.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Per favorire i patti per il reinserimento e la sicurezza sociale e per l'istituzione di strutture di accoglienza di detenuti in misura alternativa, la Cassa delle Ammende autorizza annualmente l'erogazione di finanziamenti pari ad almeno la metà delle entrate complessive anche in cofinanziamento o in convenzione con regioni, di province e di comuni o di altri enti pubblici e privati, utili alla organizzazione ed allo svolgimento delle attività di cui al comma precedente ovvero per il sostegno ai condannati ed agli internati indigenti nei primi sei mesi della misura.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 L'ammissione al regime del patto per il reinserimento e della sicurezza sociale è disposta in favore del condannato e dell'internato che ha dato prova di partecipazione all'opera di rieducazione, ai fini del suo più efficace reinserimento nella società, sulla base dei risultati della osservazione della personalità, condotta da gruppo di osservazione e trattamento dell'istituto penitenziario previsto dal Regolamento di esecuzione della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Al regime del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale si applicano le disposizioni previste ai commi dal 5 al 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 47 della presente legge e, per quanto non diversamente stabilito, dal regolamento di esecuzione della presente legge per la misura dell'affidamento in prova al servizio sociale.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 Il tribunale di sorveglianza, nel disporre l'ammissione al regime del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale, ne fissa le modalità. Determina e impartisce altresì le disposizioni per gli interventi dell'ufficio locale dell'esecuzione penale esterna; tali prescrizioni e disposizioni possono essere modificate dal magistrato di sorveglianza competente per il luogo in cui si svolge la misura alternativa.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>9.</an:i>
					 Nel disporre l'ammissione al regime del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale, il tribunale di sorveglianza, quando ne abbia accertato la disponibilità da parte delle autorità preposte al controllo, può prevedere modalità di verifica per l'osservanza delle prescrizioni imposte anche mediante mezzi elettronici o altri strumenti tecnici. Si applicano le disposizioni di cui all'articolo 275-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>10.</an:i>
					 Il patto è revocato se il comportamento del soggetto, contrario alla legge o alle prescrizioni dettate, appare incompatibile con la prosecuzione della misura.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>11.</an:i>
					 Il patto deve essere inoltre revocato quando vengono a cessare le condizioni previste nei commi 1 e 2.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>12.</an:i>
					 Il condannato in regime di patto per il reinserimento e la sicurezza sociale che si rende irreperibile è punito ai sensi dell'articolo 385 del codice penale. Si applica la disposizione dell'ultimo comma dello stesso articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>13.</an:i>
					 La denuncia per il delitto di cui al comma 12 importa la sospensione del beneficio e la condanna ne importa la revoca.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>14.</an:i>
					 Se il patto per il reinserimento e la sicurezza sociale è revocato ai sensi dei commi 10 e 12 la pena residua non può essere sostituita con altra misura.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 51-
					<an:i>bis</an:i>
					 dopo le parole: ''della detenzione domiciliare speciale'', sono inserite le seguenti: ''o del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale'', e dopo le parole: ''dell'articolo 47-
					<an:i>quinquies</an:i>
					'' sono inserite le seguenti: ''o dei commi 1, 2 e 7 dell'articolo 47-septies'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 51-
					<an:i>ter,</an:i>
					 dopo le parole: ''di detenzione domiciliare speciale'' sono inserite le seguenti: ''del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 54, comma 4, dopo le parole: ''dei permessi premio'' sono inserite le seguenti: ''del patto per il reinserimento e la sicurezza sociale'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 58-
					<an:i>quater</an:i>
					 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 1, dopo le parole: ''la detenzione domiciliare'' sono inserite le seguenti: '', il patto per il reinserimento e la sicurezza sociale'';</an:p>
				<an:p>
					                2) al comma 2, dopo le parole: ''dell'articolo 47-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 6'', sono inserite le seguenti: ''dell'articolo 47-
					<an:i>septies</an:i>
					, comma 10''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
