<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="17.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-08-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-08-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1552" showAs="Ddl 1552"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1552</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 17.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>Art. 17</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 30 della legge 11 febbraio 1992, n. 157, in materia di sanzioni penali)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. L'articolo 30 della legge 11 febbraio 1992, n. 157, è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>&quot;Art. 30</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Sanzioni penali)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Per le violazioni delle disposizioni della presente legge si applicano le seguenti sanzioni, con la previsione del delitto:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) la reclusione da sei mesi a ventiquattro mesi e la multa da euro 5.000 a euro 15.000 per chi esercita la caccia in periodo di divieto generale;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) la reclusione da due a sei anni e la multa da euro 15.000 a euro 100.000 per chi abbatte, cattura o detiene mammiferi o uccelli compresi nell'elenco di cui all'articolo 2. Se il fatto è commesso su più di un esemplare, la pena è aumentata;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) la reclusione da tre a sei anni i e la multa da euro 20.000 a euro 150.000, per chi abbatte, cattura o detiene esemplari di orso, stambecco, lupo, camoscio d'Abruzzo, muflone sardo, lanario, capovaccaio, aquila di Bonelli, gallina prataiola, aquila reale, gipeto, anatra marmorizzata, ibis eremita. Se il fatto è commesso su più di un esemplare, la pena è aumentata;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) la reclusione da sei mesi a ventiquattro mesi e la multa da euro 5.000 a euro 15.000 per chi esercita la caccia nei parchi nazionali, nei parchi naturali regionali, nelle riserve naturali, nelle oasi di protezione, nelle zone di ripopolamento e cattura, nei parchi e giardini urbani, nei terreni adibiti ad attività sportive;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          e) la reclusione da due a otto anni e la multa da euro 15.000 a euro 150.000 per chi esercita l'uccellagione, utilizza esche o bocconi avvelenati, vischio o sostanze adesive, oppure trappole, reti, tagliole, lacci, archetti o congegni similari, per chi fa impiego di civette e altra fauna protetta. Sono fatti salvi l'utilizzo di reti e trappole da parte dei soggetti e per gli usi di cui all'articolo 4, comma 2;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          f) l'arresto da tre a dodici mesi e l'ammenda fino a euro 10.000, per chi esercita la caccia nei giorni di silenzio venatorio;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          g) l'arresto da due a sei mesi e l'ammenda fino a euro 8. 000 per chi abbatte, cattura o detiene esemplari appartenenti alla tipica fauna stanziale alpina, non contemplati nella lettera b).</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          h) l'arresto fino a quattro mesi e l'ammenda fino a euro 6.000, per chi abbatte, cattura o detiene specie di mammiferi o uccelli nei cui confronti la caccia non è consentita o per chi esercita la caccia con mezzi vietati, se il fatto è commesso su più di un esemplare la pena è aumentata di un terzo. La stessa pena si applica a chi esercita la caccia con l'ausilio di richiami. L'uso e la detenzione dei richiami vivi sono puniti ai sensi dell'art. 544 ter del Codice Penale, in caso di decesso si applica l'articolo 544 bis del codice penale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          i) l'arresto fino a tre mesi e l'ammenda fino a euro 5.000 per chi esercita la caccia sparando da autoveicoli, da natanti o da aeromobili;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l) la reclusione da uno a tre anni e la multa da euro 5.000 a euro 15.000 per chi pone in commercio o detiene o trasporta a tal fine esemplari di fauna selvatica, vivi o morti nonché parti o prodotti di essi. Se il fatto è commesso su più di un esemplare la pena è aumentata.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Al comma 1 non si applicano gli articoli 624, 625 e 626 del codice penale. Si applicano, in aggiunta alle previsioni del comma 1, gli articoli 624, 625 e 626 del codice penale per chi è sprovvisto della concessione di cui all'articolo 12.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. In tutti i casi di uccellagione, per chi utilizza esche o bocconi avvelenati, vischio o altre sostanze adesive, trappole, reti, tagliole, lacci, archetti o congegni similari e per chi pone in commercio o detiene o trasporta a tal fine esemplari di fauna selvatica, vivi o morti, nonché parti o prodotti di essi, si applicano, oltre quanto previsto al comma 1, gli articoli 624, 625, 626 e 648 del codice penale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          4. Nei casi di cui all'articolo 30, non si applica l'articolo 131-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale.&quot;.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
