<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="17.0.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-08-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-08-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1552/C/17.0.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1552" showAs="Ddl 1552"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="Dolores Bevilacqua"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5B" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1552</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 17.0.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Naturale</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bevilacqua</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Sabrina </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Licheri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Di</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girolamo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">
					<an:i>Dopo l'articolo inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						&quot;Art. 17-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">(Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, in materia di Rete nazionale dei Centri di Recupero per Animali Selvatici - CRAS)</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          1. Dopo l'articolo 33 della legge 11 febbraio 1992, n. 157, è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 33-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">(Rete nazionale dei Centri di Recupero per Animali Selvatici - CRAS)</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          1. Al fine di assicurare su tutto il territorio nazionale un sistema organico, coordinato e funzionale per il recupero, la cura, la riabilitazione e l'eventuale rilascio in ambiente naturale degli esemplari appartenenti alla fauna selvatica omeoterma ed eteroterma, sono istituite, con regolamento da adottare, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore delle presente disposizione, con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentiti i Ministri della salute e dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, e d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano, la &quot;Rete nazionale dei Centri di Recupero per Animali Selvatici&quot; (CRAS), di seguito denominata &quot;rete nazionale&quot; e la Cabina di regia della Rete nazionale dei Centri di Recupero per Animali Selvatici, di seguito denominata &quot;cabina di regia&quot;.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. La rete nazionale è costituita da centri distribuiti in modo omogeneo su base provinciale, articolati in due categorie funzionali:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) i CRAS di primo soccorso, con funzioni di ricezione, diagnosi precoce, trattamento urgente e stabilizzazione clinica degli animali selvatici feriti o in difficoltà, anche in raccordo con le autorità competenti e i servizi veterinari territoriali;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) i CRAS ordinari, con competenze estese alla degenza, riabilitazione comportamentale e sanitaria, nonché alla reimmissione in habitat naturale, in conformità con le disposizioni di cui alla presente legge.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. In ciascuna provincia è garantita la presenza di almeno un centro di primo soccorso e, ove le caratteristiche ecologiche, faunistiche o geomorfologiche lo rendano necessario, di uno o più centri ordinari. La pianificazione territoriale dei CRAS secondo i parametri di cui al primo periodo di cui al presente comma è di competenza delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano, che vi provvedono mediante deliberazione di Giunta, su proposta degli assessorati competenti in materia ambientale, previo parere dell'Istituto Superiore per la Protezione e la Ricerca Ambientale (ISPRA) e delle autorità veterinarie regionali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4. I CRAS possono essere gestiti:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) da soggetti pubblici, quali regioni, province, città metropolitane, comuni, enti parco o altri enti gestori di aree protette;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) da soggetti privati, quali: le associazioni di protezione ambientale e faunistica, le fondazioni o gli enti del Terzo settore aventi nel proprio statuto la cura della fauna selvatica, iscritti nei rispettivi registri e riconosciuti ai sensi della normativa vigente.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          5. I soggetti di cui al comma 4, lettera b), possono concorrere a pieno titolo alla gestione della rete CRAS, previa procedura di accreditamento disciplinata con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica sentiti il Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste e il Ministro della salute, da adottare, attraverso il coinvolgimento delle associazioni di protezione ambientale riconosciute aventi nel proprio statuto la cura della fauna selvatica, e previo parere della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente articolo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          6. Il decreto di cui al comma 5 stabilisce, altresì:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) i requisiti minimi strutturali, organizzativi e gestionali dei CRAS, distinti per tipologia;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) i criteri per l'accreditamento e per la vigilanza sui soggetti gestori;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) le modalità di cooperazione e interoperabilità tra centri pubblici e privati;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) i principi per la gestione integrata delle emergenze faunistiche, dei flussi di recupero e dei dati sanitari e ambientali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          7. È riconosciuta la valenza pubblica dell'attività svolta dalle associazioni ambientaliste riconosciute ai sensi dell'articolo 13 della legge 8 luglio 1986, n. 349 ed il cui statuto preveda finalità di tutela e cura della fauna selvatica, le quali concorrono alla realizzazione degli obiettivi di tutela della fauna selvatica previsti dalla presente legge. Alle stesse è garantita piena partecipazione alla programmazione regionale in materia di fauna selvatica, al coordinamento territoriale della rete CRAS e all'accesso ai finanziamenti pubblici in condizioni di parità con i soggetti pubblici.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          8. Al fine di garantire una gestione tempestiva ed efficace della fauna selvatica in difficoltà, i CRAS svolgono attività di soccorso sul territorio, ovvero la raccolta e il trasporto, mediante l'utilizzo di mezzi idonei e attrezzati, tra cui autovetture, furgoni e altri veicoli specializzati, dotati di strumenti e dispositivi necessari per l'intervento sicuro e la gestione degli esemplari selvatici feriti o in difficoltà, in conformità alle disposizioni nazionali e regionali vigenti. Tali attività comprendono il soccorso diretto degli animali sul territorio, la loro stabilizzazione e il successivo trasporto ai CRAS ordinari per la degenza e riabilitazione. I servizi di soccorso, nel rispetto delle disposizioni della presente legge, possono essere:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) gestiti direttamente dai CRAS di cui al comma 4, lettera a);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) coordinati dai CRAS e attribuiti a soggetti privati, in conformità alle disposizioni del presente articolo, a seguito di una procedura di selezione e affidamento di cui al comma 9, che stabilisca i requisiti minimi richiesti per i soggetti privati e le modalità di accreditamento, nonché i criteri per la supervisione e il controllo dell'attività svolta da tali soggetti.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          9. L'affidamento a titolo oneroso dei servizi di soccorso sul territorio a soggetti privati, ivi comprese le organizzazioni del terzo settore, le associazioni ambientaliste riconosciute ai sensi dell'articolo 13 della legge 8 luglio 1986, n. 349, e le fondazioni specializzate in tutela e cura della fauna selvatica, avviene attraverso una procedura di affidamento pubblico conforme alla normativa nazionale ed unionale in materia di contratti pubblici, fatte salve le situazioni esistenti alla data di entrata in vigore del presente articolo, relative a soggetti già operativi nella gestione dei CRAS, accreditati o riconosciuti secondo le normative regionali vigenti, i quali possono proseguire l'attività, ove in possesso dei requisiti previsti dal decreto di cui al comma 5, previa verifica e ricognizione da parte della regione territorialmente competente ed in ossequio ai principi di efficacia, efficienza e sostenibilità del servizio, nonché nel rispetto dei principi di trasparenza, imparzialità e concorrenza. Al fine di garantire la continuità del servizio, ai soggetti già operativi alla data di entrata in vigore del presente articolo, accreditati o riconosciuti secondo le normative regionali vigenti, è concesso un termine non superiore a ventiquattro mesi per l'adeguamento ai requisiti previsti dal decreto di cui al comma 5, durante il quale possono continuare a svolgere le attività di soccorso.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          10. Il servizio di recupero può essere richiesto dai cittadini, dalle autorità pubbliche competenti, ovvero da qualsiasi altro soggetto che segnali un'esigenza urgente di intervento faunistico, attraverso modalità di contatto diretto dei CRAS ovvero con le Forze dell'ordine territorialmente competenti. I soggetti di cui al comma 8, lettere a) e b), garantiscono la disponibilità all'intervento 24 ore su 24, 7 giorni su 7, al fine di assicurare l'immediata attivazione delle operazioni di recupero in caso di emergenze faunistiche.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          11. I soggetti privati affidatari del servizio di soccorso di cui al comma 8, lettera b), operano in conformità con la disciplina nazionale e regionale in materia di benessere animale, sicurezza pubblica e tutela ambientale, e sono soggetti a controlli e verifiche periodiche da parte delle autorità competenti, incluse le regioni, le province autonome di Trento e di Bolzano e il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, al fine di garantire l'adeguatezza e l'efficacia dei servizi resi.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          12. Al fine di assicurare l'efficace funzionamento della rete, il Fondo di cui all'articolo 1, comma 757, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, è rifinanziato nella misura di 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2025, per il perseguimento delle seguenti finalità:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) sostenere le spese di gestione ordinaria e straordinaria dei CRAS pubblici e privati accreditati;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) garantire l'approvvigionamento di presìdi medico-veterinari, strumentazioni, mezzi di soccorso e dispositivi di contenimento;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) finanziare attività di formazione del personale, educazione ambientale, ricerca scientifica e sensibilizzazione pubblica;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) sostenere l'assunzione ovvero il distacco di personale qualificato, anche mediante convenzioni con strutture universitarie, sanitarie o scientifiche.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          13. Per ciascuna sede provinciale, i CRAS di cui al comma 2, lettere a) e b), indipendentemente dalla natura giuridica del soggetto gestore, dispongono di un'adeguata dotazione di personale, comprendente almeno un medico veterinario che esercita la funzione di responsabile sanitario del centro.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          14. La Cabina di regia di cui al comma 1, composta da rappresentanti del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, del Ministero della salute e del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, in conformità a quanto disposto dal regolamento di cui al medesimo comma 1. La Cabina di regia svolge funzioni di indirizzo strategico, coordinamento tecnico-amministrativo e monitoraggio delle attività della rete nazionale, assicurando l'armonizzazione degli standard operativi, la coerenza degli interventi sul territorio, il raccordo tra le amministrazioni centrali e le autorità regionali competenti, nonché il supporto all'attuazione dei programmi di finanziamento e formazione. Restano ferme le competenze regionali e delle province autonome in materia di pianificazione territoriale e gestione operativa dei CRAS. Ai componenti della Cabina di regia non spettano compensi, gettoni di presenza, indennità o rimborsi spese comunque denominati.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          15. È istituito, a cura del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, d'intesa con il Ministero della salute e il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, un Sistema nazionale unificato di raccolta, gestione e condivisione dei dati relativi all'attività dei CRAS, articolato in una piattaforma digitale accessibile alle autorità competenti, ai soggetti gestori accreditati e all'ISPRA. Il sistema garantisce l'omogeneità e la tracciabilità dei flussi informativi concernenti gli animali recuperati, le diagnosi, i trattamenti eseguiti, gli esiti degli interventi, la provenienza e la destinazione degli esemplari, nonché i dati epidemiologici, sanitari e ambientali, nel rispetto della normativa vigente in materia di protezione dei dati personali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          16. È istituito, con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, d'intesa con il Ministro della salute e il Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente articolo, un numero unico nazionale per le emergenze faunistiche, operativo 24 ore su 24 e 7 giorni su 7, al fine di consentire la segnalazione immediata di animali selvatici feriti, in pericolo o in difficoltà, attivando in modo coordinato il sistema territoriale dei CRAS, dei servizi di soccorso, delle Forze dell'ordine e delle Autorità differentemente coinvolte. Il numero unico è integrato nel sistema di risposta nazionale alle emergenze ambientali e si raccorda con le centrali operative regionali e locali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          17. I CRAS trasmettono annualmente alle regioni di appartenenza e ai Ministeri dell'ambiente e della sicurezza energetica, della salute e dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, una relazione sulle attività svolte, contenente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) il numero degli esemplari trattati, suddivisi per specie, causa del recupero ed esito;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) gli interventi sanitari eseguiti;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) i tempi medi di degenza;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) eventuali criticità riscontrate, proposte e osservazioni.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          18. Le regioni provvedono all'adeguamento dei propri ordinamenti normativi e regolamentari alle disposizioni del presente articolo entro dodici mesi dalla data della sua entrata in vigore.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          19. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.»&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
