<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.76"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.76/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/2420" showAs="Treu"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22801" showAs="Roilo"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/17624" showAs="Peterlini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.76</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Treu</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Roilo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Peterlini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 7 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «7. Al decreto legislativo 5 dicembre 2005, n. 252, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 3, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 le parole: ''Commissione di vigilanza sulle forme pensionistiche complementari'' sono sostituite dalle seguenti: ''Commissione di vigilanza sui fondi pensione'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 23 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 23. - (
					<an:i>Entrata in vigore e norme transitorie</an:i>
					). - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Il presente decreto legislativo entra in vigore il 1º gennaio 2007, salvo per quanto attiene alle disposizioni di cui agli articoli 16, comma 2, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 18, 19 e 22, comma 1, che entrano in vigore il giorno successivo a quello della pubblicazione del presente decreto legislativo nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica italiana. I contratti di assicurazione di carattere previdenziale stipulati fino alla data del 31 dicembre 2006 continuano ad essere disciplinati dalle disposizioni vigenti alla data di pubblicazione del presente decreto legislativo.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le norme di cui all'articolo 8, comma 7, relative alle modalità tacite di conferimento del TFR alle forme pensionistiche complementari, non si applicano ai lavoratori le cui aziende non sono in possesso dei requisiti di accesso al Fondo di garanzia di cui all'articolo 10, comma 3, limitatamente al periodo in cui sussista tale situazione e comunque non oltre un anno dall'entrata in vigore del presente decreto legislativo; i lavoratori delle medesime aziende possono tuttavia conferire il TFR secondo le modalità esplicate di cui all'articolo 8, comma 7, e in questo caso l'azienda beneficia delle agevolazioni previste al predetto articolo 10, con esclusione dell'accesso al predetto Fondo di garanzia.</an:p>
				<an:p>
					        3. Entro sei mesi dalla data di pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica italiana dal presente decreto legislativo, la COVIP emana le direttive, a tutte le fonne pensionistiche. sulla base dei contenuti del presente decreto legislativo. Per ricevere nuove adesioni, anche con riferimento al finanziamento tramite conferimento del TFR:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 tutte le forme pensionistiche devono adeguarsi, sulla base delle citate direttive, alle norme del presente decreto legislativo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le imprese di assicurazione, per le fonne pensionistiche individuali attuate prima della predetta data mediante contratti di assicurazione sulla vita, provvedono:
				</an:p>
				<an:p>        1) alla costituzione, entro il 31 marzo 2007, del patrimonio autonomo e separato di cui all'articolo 13, comma 3, con l'individuazione degli attivi posti a copertura dei relativi impegni secondo criteri di proporzionalità deì valori e delle tipologie degli attivi stessi;</an:p>
				<an:p>        2) alla predisposizione del regolamento di cui all'articolo 13, comma 3.</an:p>
				<an:p>
					        4. A decorrere dal 1º gennaio 2007, le forme pensionistiche complementari che hanno provveduto agli adeguamenti di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b),</an:i>
					 n. 2, del comma 3, dandone comunicazione alla COVIP secondo le istruzioni impartite dalla stessa, possono ricevere nuove adesioni anche con riferimento al finanziamento tramite conferimento del TFR. Relativamente a tali adesioni, le forme pensionistiche complementari che entro il 30 giugno 2007 abbiano ricevuto da parte della COVIP, anche tramite procedura di silenzio-assenso ai sensi dell'articolo 19, comma 2, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 l'autorizzazione o approvazione in ordine ai predetti adeguamenti ed abbiano altresì provveduto, per quanto di competenza, agli ulteriori adeguamenti di cui al comma 3, lenera b), n, 1, ricevono, a decorrere dal 1º luglio 2007, il versamento del TFR e dei contributi eventualmente previsti, anche con riferimento al periodo compreso tra il 1º gennaio 2007 e il 30 giugno 2007. Con riguardo ai lavoratori di cui all'articolo 8, comma 7, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 n. 1), il predetto differimento si applica relativamente al versamento del residuo TFR. Qualora la forma pensionistica complementare non abbia ricevuto entro il 30 giugno 2007 la predetta autorizzazione o approvazione, all'aderente è consentito trasferire l'intera posizione individuale maturata ad altra forma pensionistica complementare. anche in mancanza del periodo minimo di partecipazione di due anni di cui all'articolo 14, comma 6.
				</an:p>
				<an:p>        5. Per i soggetti che risultino iscritti a forme pensionistiche complementari alla data di entrata in vigore del presente decreto legislativo le disposizioni concernenti la deducibilità dei premi e contributi versati e il regime di tassazione delle prestazioni si rendono applicabili a decorrere dal 1º gennaio 2007. Per i medesimi soggetti, relativamente ai montanti delle prestazioni accumulate fino a tale data, continuano ad applicarsi le disposizioni previgenti ad eccezione dell'articolo 20, comma l, secondo periodo, del TUIR. Per le prestazioni erogate anteriormente alla suddetta data per le quali gli uffici finanziari non hanno proweduto a tale data, all'iscrizione a ruolo per le maggiori imposte dovute ai sensi dell'articolo 20, comma 1, secondo periodo, del predetto testo unico, non si dà luogo all'attività di riliquidazione prevista dal medesimo secondo periodo del comma 1 dell'articolo 20 del medesimo testo unico.</an:p>
				<an:p>
					        6. Fino all'emanazione del decreto legislativo di attuazione dell'articolo 1, comma 2, lettera 
					<an:i>p),</an:i>
					 della legge 23 agosto 2004, n. 243, ai dipendenti delle pubbliche amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, si applica esclusivamente ed integralmente la previgente normativa.
				</an:p>
				<an:p>        7. Per i lavoratori assunti antecedentemente al 29 aprile 1993 e che entro tale data risultino iscritti a forme pensionistiche complementari istituite alla data di entrata in vigore dalla legge 23 ottobre 1992, n. 421:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alle contribuzioni versate dalla data di entrata in vigore del presente decreto si applicano le disposizioni di cui ai commi 4 e 5 dell'articolo 8;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai montanti delle prestazioni accumulate entro il 31 dicembre 2006 si applica il regime tributario vigente alla predetta data;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ai montanti delle prestazioni accumulate a decorrere dalla data di entrata in vigore del presente decreto legislativo, ferma restando la possibilità di richiedere la liquidazione della intera prestazione pensionistica complementare in capitale secondo il valore attuale con applicazione del regime tributario vigente alla data del 31 dicembre 2006 sul montante accumulato a partire dalla data di entrata in vigore del presente decreto, è concessa la facoltà al singolo iscritto di optare per l'applicazione del regime di cui all'articolo 11.
				</an:p>
				<an:p>        8. Ai lavoratori assunti prima della data di entrata in vigore del presente decreto legislativo si applicano, per quanto riguarda la modalità di conferimento del TFR, le disposizioni di cui all'articolo 8, comma 7, e il termine di sei mesi ivi previsto decorre dal 1º gennaio 2007.</an:p>
				<an:p>        9. Per le forme pensionistiche complementari di cui agli articoli 12 e 13, le disposizioni previste agli articoli 4 e 5 in materia di responsabile della forma pensionistica e dell'organismo di sorveglianza si applicano a decorrere dallo luglio 2007''.</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Restano validi gli atti ed i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodottisi ed i rapporti giuridici sorti sulla base del decreto-legge 13 novembre 2006, n. 279.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente sopprimere il comma 388 dell'articolo 18.</an:i>
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
