<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1183/3/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-12-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-12-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/3/8/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" id="ar1" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/891" id="EAB" showAs="Donati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1183/3/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Donati</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>&quot;L'8ª Commissione permanente (Lavori pubblici, comunicazioni),  in sede di esame del disegno di legge n. 1183 (Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato - legge finanziaria 2007)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          considerato che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            all'Agenzia Nazionale per la Sicurezza del Volo (ANSV), istituita con il d. lgs. n. 66 del 1999, dotato di autonomia amministrativa, regolamentare, patrimoniale, contabile e finanziaria, sono attribuiti due compiti fondamentali quali la conduzione delle inchieste tecniche relative agli incidenti ed agli inconvenienti occorsi ad aeromobili nel settore dell'aviazione civile e lo svolgimento delle attività di studio e di indagine per migliorare la sicurezza del volo;</an:p>
				<an:p>            il funzionamento dell'Agenzia è condizionato dalle disposizioni delle leggi finanziarie che hanno reso applicabile nei confronti dell'ANSV il blocco delle assunzioni del personale con contratto individuale di lavoro a tempo indeterminato rendendo difficile all'Ente di completare i propri organici;</an:p>
				<an:p>            la legge 311/2004 (Finanziaria 2005, art. 1, commi 93-94) ha previsto altresì la rideterminazione delle dotazioni organiche, con una riduzione non inferiore al 5% della spesa complessiva relativa al numero dei posti in organico;</an:p>
				<an:p>            la stessa legge 311/2004, mentre dispone al comma 95 il mantenimento del divieto di procedere ad assunzioni di personale a tempo indeterminato (ad eccezione delle categorie protette), non ricomprende espressamente fra le &quot;indifferibili esigenze di servizio di particolare rilevanza ed urgenza&quot; indicate come prioritarie al comma 97, le assunzioni a tempo indeterminato che l'ANSV potrebbe chiedere di effettuare in deroga al divieto stesso per acquisire tutto il personale tecnico necessario  che non ha finora potuto assumere - se non parzialmente ed a tempo determinato - per poter assolvere la missione istituzionale che le è stata conferita;</an:p>
				<an:p>            il disegno di legge n. 1183 dispone all'articolo 18, comma 147 che Il personale utilizzato dalle agenzie e dagli enti pubblici non economici per le funzioni di supporto, inclusa la gestione delle risorse umane, dei sistemi informativi, dei servizi manutentivi e logistici, degli affari generali, dei provveditorati e della contabilità, non può eccedere il 15 % delle risorse umane complessivamente utilizzate dalle amministrazioni determinando, nel caso specifico dell'ANSV, la riduzione del personale dell'area amministrativa a 3 unità con la conseguente discontinuità delle attività amministrative.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            tenuto conto che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            l'art. 16, comma 231, riconosce ad alcuni enti tra cui l'ENAC, la possibilità di derogare al blocco delle assunzioni a tempo indeterminato, ma analoga previsione normativa non esiste per l'ANSV;</an:p>
				<an:p>
					            l'
					<an:i>International</an:i>
					<an:i>Civil Aviation Organization</an:i>
					 (ICAO), l'agenzia specializzata dell'ONU nel trasporto aereo, ha riconosciuto, nel recente audit fatto al sistema aviazione civile italiano, l'importante ruolo svolto dall'ANSV nel campo della prevenzione degli incidenti aerei. L'ICAO, dopo aver sottolineato che l'Italia - tramite l'ANSV - ha messo in piedi un efficiente sistema di investigazione tecnica e di prevenzione, operante nel rispetto della normativa internazionale in materia, ha mosso rilievo sul fatto che l'ANSV, a fronte di una forte mole di lavoro, è sensibilmente sotto organico (del 30% nell'area amministrativa e di circa l'80% nell'area investigativa/tecnico-operativa);
				</an:p>
				<an:p>            della necessità, alla luce dei recenti e gravi incidenti avvenuti in Italia nel settore aereo, di effettuare verifiche e controlli al fine di garantire la sicurezza dei voli in Italia appare sempre più un'esigenza improrogabile anche in ragione  dei numerosi episodi di emergenza sui velivoli passeggeri avvenuti negli ultimi anni con un aumento esponenziale dei casi segnalati, raddoppiati negli ultimi 5 anni;</an:p>
				<an:p> impegna il Governo</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            ad adottare, nell'ambito del disegno di legge n. 1183 o con il primo provvedimento utile, le opportune iniziative legislative volte ad escludere l'ANSV dalle limitazioni imposte da predetto disegno di legge&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
