<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.33"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/5.33/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/22755" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson id="EGB" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.33 (testo 3)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB" as="#tipoSenatore">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGB" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a) sostituire il comma 15 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «15. A decorrere dall'anno 2008 nella dichiarazione dei redditi presentata dai contribuenti diversi da quelli di cui al comma 16, per ciascun fabbricato è specificato:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 oltre all'indirizzo, l'identificativo dell'immobile stesso costituito dal codice del comune, dal foglio, dalla sezione, dalla particella e dal subalterno. Tali dati sono indicati nelle dichiarazioni da presentare negli anni successivi unicamente in caso di variazione relativa anche a solo uno di essi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'importo dell'imposta comunale sugli immobili pagata nell'anno precedente.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b) al comma 16, dopo il primo periodo, inserire il seguente:</an:i>
					 «Tali indicazioni, sono riportate nelle dichiarazioni dei redditi relative ai periodi di imposta successivi a quello in corso al 31 dicembre 2007, solo in caso di variazione relativa anche a solo una di esse.».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 6 comma 1, dopo la lettera</an:i>
					 a) 
					<an:i>inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>a-</an:i>
					bis) dopo il comma 3 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Con il medesimo regolamento di cui al comma 3 può essere stabilita una soglia di esenzione in ragione del possesso di specifici requisiti reddituali.''».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 14, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, aggiungere, in fine, il seguente periodo: «Al fine di evitare maggiori oneri a carico della finanza pubblica, resta in ogni caso esclusa la possibilità di esercitare le funzioni catastali affidandole a società private, pubbliche o miste pubblico-private.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3, primo periodo, dopo la parola «convenzioni» inserire la parola «soltanto»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 3, terzo periodo, dopo le parole «delle funzioni catastali decentrate,» inserire le seguenti: «ivi compresi i livelli di qualità che i Comuni devono assicurare nell'esercizio diretto, nonché i controlli e le conseguenti misure in caso di mancato raggiungimento degli stessi»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4, le parole: «entro il 1º ottobre 2007» sono sostituite dalle seguenti: «entro il 1º settembre 2007».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 17</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 17-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Incentivi a favore dell'efficienza energetica, nonché della sostenibilità ambientale dei veicoli)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        01. In attuazione del principio di salvaguardia ambientale ed al fine di incentivare la riduzione di autoveicoli per il trasporto promiscuo, immatricolati come ''euro 0'' o ''euro 1'', per i predetti autoveicoli consegnati ad un demolitore dal 1º gennaio 2007 al 31 dicembre 2007, è disposta la concessione, a fronte della presentazione del certificato di avvenuta rottamazione rilasciato da centri autorizzati, di un contributo pari al costo di demolizione disciplinato ai sensi dell'articolo 5 del decreto legislativo 24 giugno 2003, n.  209, e successive modifiche e comunque nei limiti di 80 euro per ciascun veicolo. Tale contributo è anticipato dal centro autorizzato che ha effettuato la rottamazione che recupera il corrispondente importo come credito d'imposta da utilizzare in compensazione secondo le disposizioni previste dai periodi secondo e quarto del comma 6.</an:p>
				<an:p>        02. Coloro che effettuano la rottamazione senza sostituzione ai sensi del comma 01 possono richiedere, qualora non risultino intestatari di veicoli registrati, quale agevolazione ulteriore il totale rimborso dell'abbonamento al trasporto pubblico locale nell'ambito del comune di residenza e di domicilio, di durata pari ad una annualità. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'ambiente e del territorio e del mare, d'intesa con la Conferenza Stato-regioni di cui all'articolo 8 del decreto legislativo n. 281 del 1997 sono definite le modalità di erogazione del rimborso di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p>
					        1. In attuazione del principio di salvaguardia ambientale ed al fine di incentivare la sostituzione, realizzata attraverso la demolizione con le modalità indicate al comma 8, di autovetture ed autoveicoli per il trasporto promiscuo immatricolati come ''euro 0'' o ''euro 1'', con autovetture nuove immatricolate come ''euro 4'' o ''euro 5'', che emettono non oltre 140 grammi di C0
					<an:sub>2</an:sub>
					 al chilometro, è concesso un contributo di euro ottocento per l'acquisto di detti autoveicoli nonché l'esenzione dal pagamento delle tasse automobilistiche per detti autoveicoli, per un periodo di due annualità. La predetta esenzione è estesa per un'altra annualità per l'acquisto di autoveicoli che hanno una cilindrata inferiore a 1300 cc. Tali limiti di cilindrata non si applicano alle autovetture e autoveicoli acquistati da persone fisiche il cui nucleo familiare, certificato da idoneo stato di famiglia, sia formato da almeno sei componenti, i quali non risultino intestatari di altra autovettura o autoveicoli.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Allo scopo di favorire il rinnovo del parco autocarri circolante mediante la sostituzione, realizzata attraverso la demolizione con le modalità indicate al comma 8, di veicoli immatricolati come ''euro 0'' o ''euro 1'' con veicoli nuovi a minore impatto ambientale, è concesso un contributo di euro duemila per ogni veicolo di cui all'articolo 54, comma 1, lettera 
					<an:i>d),</an:i>
					 del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, di peso complessivo non superiore a 3,5 tonnellate, immatricolati come ''euro 4'' o ''euro 5''. Il beneficio è accordato a fronte della sostituzione di un veicolo avente sin dalla prima immatricolazione da parte del costruttore la medesima categoria e peso complessivo non superiore a 3,5 tonnellate ed immatricolato come ''euro 0'' o ''euro 1''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Per l'acquisto di autovetture e di veicoli di cui al comma 2, nuovi ed omologati dal costruttore per la circolazione anche mediante alimentazione, esclusiva o doppia, del motore con gas metano o GPL, nonché mediante alimentazione elettrica ovvero ad idrogeno è concesso un contributo pari ad euro millecinquecento, incrementato di ulteriori euro cinquecento nel caso in cui il veicolo acquistato, nell'alimentazione ivi considerata, abbia emissioni di CO
					<an:sub>2</an:sub>
					 inferiori a 120 grammi per chilometro. Le agevolazioni di cui al presente comma sono cumulabili, ove se ne presentino le condizioni, con quelle di cui ai commi 1 o 2.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. Le disposizioni di cui ai commi 1, 2 e 3, possono essere fruite nel rispetto della regola del ''
					<an:i>de minimis</an:i>
					'' di cui al regolamento (CE) n. 69/2001 della Commissione del 12 gennaio 2001. Le disposizioni di cui ai commi 1 e 2, hanno validità per i veicoli nuovi acquistati e risultanti da contratto stipulato dal venditore e acquirente a decorrere dal 3 ottobre 2006 e fino al 31 dicembre 2007; i suddetti veicoli non possono essere immatricolati oltre il 31 marzo 2008; le disposizioni di cui al comma 3 hanno validità per i veicoli nuovi ivi previsti per i quali il predetto contratto è stipulato a decorrere dal 3 ottobre 2006 e fino al 31 dicembre 2009, con possibilità di immatricolazione dei veicoli fino al 31 marzo 2010.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. Al fine di consentire agli enti impositori di verificare la sussistenza dei requisiti richiesti per beneficiare dell'esenzione e del contributo di cui ai commi 1, 2, 3 e 11, il venditore integra la documentazione da consegnare al pubblico registro automobilistico, per la trascrizione del titolo di acquisto del nuovo veicolo, con una dichiarazione resa ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, in cui devono essere indicati: 
					<an:i>a)</an:i>
					 la conformità del veicolo acquistato ai requisiti prescritti dai commi 1, 2, 3 e 11; 
					<an:i>b)</an:i>
					 la targa del veicolo ritirato per la consegna ai centri autorizzati di cui all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>p),</an:i>
					 del decreto legislativo 24 giugno 2003, n. 209, e la conformità dello stesso ai requisiti stabiliti dal commi 1, 2, 3 e 11; 
					<an:i>c)</an:i>
					 copia del certificato di rottamazione rilasciato da centri autorizzati. L'ente gestore del Pubblico registro automobilistico acquisisce le informazioni relative all'acquisto del veicolo che fruisce dell'esenzione dal pagamento della tassa automobilistica e del veicolo avviato alla demolizione in via telematica, le trasmette in tempo reale all'archivio nazionale delle tasse automobilistiche ed al Ministero dei trasporti, Dipartimento per i trasporti terrestri, i quali provvedono al necessario scambio dei dati.
				</an:p>
				<an:p>        6. Ai fini dell'applicazione dei commi 01, 1, 2 e 3, i centri autorizzati che hanno effettuato la rottamazione, ovvero le imprese costruttrici o importatrici del veicolo nuovo rimborsano al venditore l'importo del contributo e recuperano detto importo quale credito di imposta solo ai fini della compensazione di cui al decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, a decorrere dal momento in cui viene richiesto al pubblico registro automobilistico l'originale del certificato di proprietà. Il credito di imposta non è rimborsabile, non concorre alla formazione del valore della produzione netta di cui al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, né dell'imponibile agli effetti delle imposte sui redditi e non rileva ai fini del rapporto di cui agli articoli 96 e 109, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. Il contributo di cui ai commi l, 2 e 3 non spetta per gli acquisti dei veicoli per la cui produzione o al cui scambio è diretta l'attività dell'impresa. Il contributo di cui ai commi 1 e 2 spetta anche nel caso in cui il veicolo demolito sia intestato ad un familiare convivente, risultante dallo stato di famiglia.</an:p>
				<an:p>        7. Fino al 31 dicembre del quinto anno successivo a quello in cui è stata emessa la fattura di vendita, le imprese costruttrici o importatrici conservano la seguente documentazione, che deve essere ad esse trasmessa dal venditore:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 copia della fattura di vendita, del contratto di acquisto e della carta di circolazione relativi al nuovo veicolo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 copia del libretto o della carta di circolazione e del foglio complementare o del certificato di proprietà del veicolo usato; in caso di mancanza, copia dell'estratto cronologico;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 copia della domanda di cancellazione per demolizione e copia del certificato di proprietà rilasciato dal pubblico registro automobilistico relativi al veicolo demolito;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 copia dello stato di famiglia nel caso in cui il veicolo demolito sia intestato a familiare convivente.
				</an:p>
				<an:p>        8. Entro quindici giorni dalla data di consegna del veicolo nuovo, il venditore ha l'obbligo di consegnare ad un demolitore il veicolo ritirato per la demolizione e di provvedere direttamente o tramite delega alla richiesta di cancellazione per demolizione al pubblico registro automobilistico. I veicoli ritirati per la demolizione non possono essere rimessi in circolazione e vanno avviati o alle case costruttrici o ai centri appositamente autorizzati, anche convenzionati con le stesse, al fine della messa in sicurezza, della demolizione, del recupero di materiali e della rottamazione. Entro il 31 dicembre 2007 il Governo presenta una relazione al Parlamento sull'efficacia della presente disposizione, sulla base dei dati rilevati dal Ministero dei trrasporti, con valutazione degli effetti di gettito derivati dalla stessa. Le eventuali maggiori entrate possono essere utilizzate dal Governo con specifica previsione di legge per alimentare il ''Fondo per la mobilità sostenibile'' di cui all'articolo 18, comma 645, subordinatamente al rispetto del raggiungimento degli obiettivi di finanza pubblica.</an:p>
				<an:p>        9. Con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministero dei trasporti, sentiti il soggetto gestore del pubblico registro automobilistico ed il Comitato interregionale di gestione di cui all'articolo 5 del Protocollo di intesa tra le Regioni e le Province autonome ed il Ministero delle finanze per la costituzione, gestione ed aggiornamento degli archivi regionali e nazionale delle tasse automobilistiche, da adottarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti i criteri di collegamento tra gli archivi informati ci relativi ai veicoli, al fine di rendere uniformi le informazioni in essi contenute e di consentire l'aggiornamento in tempo reale dei dati in essi presenti.</an:p>
				<an:p>        10. Con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministero dei trasporti e del Ministero per le riforme e le innovazioni nella pubblica amministrazione, da adottarsi entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono effettuate le regolazioni finanziarie delle minori entrate nette derivanti dall'attuazione delle norme dei commi precedenti e sono stabiliti i criteri e le modalità per la corrispondente definizione dei trasferimenti dello Stato alle regioni ed alle province autonome.</an:p>
				<an:p>
					        11. A decorrere dal 10 dicembre 2006 e fino al 31 dicembre 2007, in caso di acquisto di un motociclo nuovo di categoria euro 3, con contestuale sostituzione di un motociclo appartenente alla categoria ''euro 0''; realizzata attraverso la demolizione con le modalità indicate al comma 8, è concessa l'esenzione dal pagamento delle tasse automobilistiche per cinque annualità. Il costo di rottamazione è a carico del bilancio dello Stato, nei limiti di 80 euro per ciascun motociclo, ed è anticipato dal venditore che recupera detto importo quale credito d'imposta da utilizzare in compensazione secondo le disposizioni del comma 6. Si applicano, per il resto, in quanto compatibili, le disposizioni dei commi da 5 a 10, con il rispetto della regola del ''
					<an:i>de minimis</an:i>
					'' di cui al regolamento (CE) n. 69/2001 della Commissione del 12 gennaio 2001. Le disposizioni di cui al presente comma hanno validità per i motocicli nuovi acquistati e risultanti da contratto stipulato dal venditore e acquirente. I suddetti motocicli non possono essere immatricolati oltre il 31 marzo 2008. Per i motocicli acquistati dal 1º dicembre 2006 al 31 dicembre 2006, gli adempimenti previsti dai commi 5 e 8, possono essere effettuati entro il 31 gennaio 2007.
				</an:p>
				<an:p>        12. Al comma 63 dell'articolo 1 del decreto-legge 3 ottobre 2006, n. 262, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2006, n. 286, è aggiunto il seguente periodo: ''Gli incrementi percentuali approvati dalle regioni o dalle province autonome di Trento e di Bolzano prima della data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto vengono ricalcolati sugli importi della citata Tabella 1''.</an:p>
				<an:p>        13. Il comma 59 dell'articolo 2 del decreto-legge 3 ottobre 2006 n.  262, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2006, n. 286, è sostituito dal seguente: ''59. Per gli interventi finalizzati ad incentivare l'installazione su autoveicoli immatricolati come 'euro 0' o 'euro 1' di impianti a GPL o a metano per autotrazione, è autorizzata la spesa di 50 milioni di euro per ciascuno degli anni 2007, 2008 e 2009''. Resta fermo quanto previsto dall'articolo 1, comma 2, terzo periodo, del decreto-legge 25 settembre 1997, n. 324, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 novembre 1997, n. 403.</an:p>
				<an:p>        14. Fatte salve le agevolazioni già in vigore, le misure della tassa automobilistica previste per le autovetture ed i veicoli per il trasporto promiscuo immatricolati come euro 0, euro 1, euro 2, euro 3 e euro 4, di cui al comma 52 non si applicano per i veicoli omologati dal costruttore per la circolazione mediante alimentazione, esclusiva o doppia, elettrica, a gas metano, a GPL, a idrogeno. Tale agevolazione si applica anche ai veicoli sui quali il sistema di doppia alimentazione venga installato successivamente alla immatricolazione.</an:p>
				<an:p>
					        15. All'articolo 2, primo comma, lettera 
					<an:i>d),</an:i>
					 del testo unico delle leggi sulle tasse automobilistiche di cui al decreto del Presidente della Repubblica 5 febbraio 1953, n. 39, dopo le parole: ''per gli autoveicoli di peso complessivo a pieno carico inferiore a 12 tonnellate'' sono aggiunte le seguenti: ''ad eccezione dei veicoli che, pur immatricolati o reimmatricolati come N1, presentino codice di carrozzeria F0 (Effe zero) con quattro o più posti ed abbiano un rapporto tra la potenza espressa in KW e la portata del veicolo espressa in tonnellate maggiore o uguale a 180, per i quali la tassazione continua ad essere effettuata in base alla potenza effettiva dei motori''.
				</an:p>
				<an:p>        16. Le disposizioni del comma 15 hanno effetto a decorrere dal 3 ottobre 2006. È abrogato il comma 55 dell'articolo l del decreto-legge 3 ottobre 2006, n. 262, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2006, n. 286.».</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 18, sostituire il comma 37 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «37. Per l'anno 2007, ai docenti delle scuole pubbliche di ogni ordine e grado, anche non di ruolo con incarico annuale, nonché al personale docente presso le università statali, ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, spetta una detrazione dall'imposta lorda e fino a capienza della stessa nella misura del 19 per cento delle spese documentate sostenute ed effettivamente rimaste a carico, fino ad un importo massimo delle stesse di 1.000 euro, per l'acquisto di un solo personal computer nuovo di fabbrica.</an:p>
				<an:p>
					        37-
					<an:i>bis.</an:i>
					 All'articolo 67 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, al comma 1, lettera 
					<an:i>m),</an:i>
					 apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo periodo, dopo le parole: ''compensi erogati'' aggiungere le seguenti: ''ai direttori artistici ed ai collaboratori tecnici per prestazioni di natura non professionale da parte di cori, bande musicali e filodrammatiche che perseguono finalità dilettantistiche, e quelli erogati'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al secondo periodo sopprimere le seguenti parole: ''e di cori, bande e filodrammatiche da parte del direttore e dei collaboratori tecnici''.
				</an:p>
				<an:p>
					        37-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Per contratti di scrittura connessi con gli spettacoli teatrali di cui al n. 119) della Tabella A, parte III, allegata al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, devono intendersi i contratti di scrittura connessi con gli spettacoli individuati al n. 123) della stessa Tabella A, parte III, allegata al decreto del Presidente della Repubblica n. 633 del 1972.
				</an:p>
				<an:p>
					        37-
					<an:i>quater.</an:i>
					 All'articolo 110, comma 11, del testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo il primo periodo è inserito il seguente: ''Le spese e gli altri componenti negativi deducibili ai sensi del primo periodo sono separatamente indicati nella dichiarazione dei redditi.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'ultimo periodo è abrogato.
				</an:p>
				<an:p>
					        37-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 All'articolo 8 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Quando l'omissione o incompletezza riguarda l'indicazione delle spese e degli altri componenti negativi di cui all'articolo 110, comma 11, del testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, si applica una sanzione amministrativa pari al dieci per cento dell'importo complessivo delle spese e dei componenti negativi non indicati nella dichiarazione dei redditi, con un minimo di euro cinquecento ed un massimo di euro cinquantamila.''.
				</an:p>
				<an:p>
					        37-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 La disposizione del comma 37-
					<an:i>quater</an:i>
					 si applica anche per le violazioni commesse prima dell'entrata in vigore della presente legge, sempre che il contribuente fornisca la prova di cui all'articolo 110, comma Il, primo periodo, del citato testo unico delle imposte sui redditi. Resta ferma in tal caso l'applicazione della sanzione di cui all'articolo 8, comma 1, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente abrogare il comma 402.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 5, inserire dopo il comma 9, il seguente comma:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «9-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il Ministero dell'economia e delle finanze - Amministrazione autonoma dei monopoli di Stato stabilisce con propri provvedimenti, ogni qual volta ritenuto necessario ai fini dell'equilibrio complessivo dell'offerta, le innovazioni da apportare al gioco del Lotto aventi ad oggetto, in particolare:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la rimodulazione delle sorti del Lotto e dei premi delle relative combinazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la rimodulazione o la sostituzione dei giochi opzionali e complementari al Lotto, introdotti dall'articolo 11-
					<an:i>quinquesdecies,</an:i>
					 comma 4 della legge 2 dicembre 2005, n. 248;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'introduzione di ulteriori forme di gioco ispirate ai meccanismi di gioco del Lotto, anche prevedendo modalità di fruizione distinte da quelle attuali, al fine di ampliare l'offerta di giochi numerici a quota fissa.».
				</an:p>
				<an:p>
					        Conseguentemente, nella tabella A, sotto la voce, Ministero dell'economia e delle finanze, 
					<an:i>apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2007:    -   4.700;</an:p>
				<an:p>            2008:    + 49.600;</an:p>
				<an:p>            2009:    + 74.200.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
