<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1183/5/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-12-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-12-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/G/1183/5/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/891" showAs="Donati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1183/5/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Donati</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>         &quot;L'8ª Commissione permanente (Lavori pubblici, comunicazioni),  in sede di esame del disegno di legge n. 1183 (Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato - legge finanziaria 2007)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i> </an:i>
				</an:p>
				<an:p>           premesso che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            la mobilità nelle realtà urbane e metropolitane ha raggiunto in Italia livelli di congestione, di blocco degli spostamenti che danneggiano fortemente l'accessibilità dei cittadini e delle imprese, e che vede una crescita sistematica del traffico morotizzato privato e del trasporto su strada;</an:p>
				<an:p>            nelle principali città italiane si raggiungono punte di 60-65 automobili ogni 100 abitanti. Questo provoca insormontabili problemi di traffico che limitano molto la mobilità collettiva e intollerabili livelli di inquinamento atmosferico ed acustico che comportano costi derivati, soprattutto relativi alla salute delle persone, valutati nell'ordine del 4% del PIL in Italia, di cui il 2% per incidentalità e l'altro 2% per patologie originate da inquinamento;</an:p>
				<an:p>            l'Ufficio Regionale per l'Europa dell'OMS, in uno studio recentemente pubblicato, ha fornito dati preoccupanti in merito agli effetti dell'inquinamento atmosferico in ambiente urbano, con particolare riferimento alle polveri sottili, dai quali emerge con allarmante chiarezza che l'inquinamento atmosferico da particolato fine (PM) accorcia in media la vita di ogni persona all'interno dell'Unione Europea (UE) di 8,6 mesi e i valori salgono per l'Italia: 9 mesi di vita nel 2000;</an:p>
				<an:p>            lo stesso studio stima che nella UE, con la diminuzione della mortalità legata alla riduzione del PM fino all'anno 2020, si avrebbe un vantaggio monetario annuo compreso tra i 58 e i 161 miliardi di euro, mentre con la diminuzione delle malattie dovute al PM si risparmierebbero intorno ai 29 miliardi di euro l'anno;</an:p>
				<an:p>            l'inquinamento derivante dai veicoli di trasporti è rappresentato al 95% dai mezzi privati.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            considerando che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            l'attuale livello di offerta dei servizi di Trasporto Pubblico Locale non è adeguata a servire una domanda in crescita e che richiede il miglioramento delle prestazioni, velocità e confort, in cui risulta evidente che la dotazione infrastrutturale delle reti per il trasporto rapido di massa (metropolitane e tramvie) vede l'Italia all'ultimo posto in ambito europeo e che occorre rapidamente colmare questo deficit infrastrutturale;</an:p>
				<an:p>            a fronte di un problema così grave e serio come quello della salute dei cittadini, il Governo, nel periodo 2001-2005, non ha provveduto a realizzare un programma di interventi strutturali e radicali per fronteggiare le criticità derivanti dalla congestione da traffico nelle aree urbane, ma ha invece concentrato gli investimenti in opere autostradali che aumentano soltanto il traffico autostradale e, conseguentemente, le emissioni derivanti dai veicoli.</an:p>
				<an:p>            nel 1992 è stata approvata la legge 211 per la realizzazione di reti per il trasporto rapido di massa che attualmente risulta sottofinanziata rispetto alla dimensione dei problemi aperti;</an:p>
				<an:p>            degli investimenti, approvati dal CIPE per le alle opere della Legge Obiettivo, solo il 6% di queste risorse (pari a 3,2 mld di euro), sono state destinate al miglioramento delle infrastrutture &quot;urbane'' e cioè destinate a reti metropolitane;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            impegna il Governo</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>            ad assicurare finanziamenti adeguati ed aggiuntivi per la realizzazione delle reti per il trasporto rapido di massa di cui alla legge 26 febbraio 1992, n. 211, ed a procedere ad una efficace accelerazione delle procedure e del sistema di autorizzazioni per consentire una rapida realizzazione dei progetti al fine di garantire servizi efficienti e di qualità per la mobilità urbana dei cittadini&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
