<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/15.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="Il Relatore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">Il Relatore</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>
						Dopo l'
						<an:b>articolo 15</an:b>
						, inserire il seguente:
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di locazioni immobiliari)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2004, n. 311, il comma 346 è abrogato.</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 12, comma 1, del decreto-legge 21 marzo 1978, n. 59, convertito con legge 18 maggio 1978 n. 191, le parole ''per un tempo superiore a un mese'' sono sostituite dalle seguenti: ''per un tempo superiore a 15 giorni''.</an:p>
				<an:p>        3. L'articolo 13 della legge 9 dicembre 1998, n. 431, è sostituito dal presente:</an:p>
				<an:p>
					            ''1. I contratti di locazione non soggetti ad imposta sul valore aggiunto, inclusi quelli di cui agli articoli 1, comma 2 lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 5, di durata superiore a 15 giorni, che hanno ad oggetto immobili destinati ad uso abitativo, devono essere stipulati, a pena di nullità, per atto pubblico o scrittura privata autenticata. I medesimi contratti sono validi, anche se stipulati con scrittura privata non autenticata, qualora entrambi i contraenti sottoscrivano la dichiarazione di cui all'articolo 12 del decreto-legge 21 marzo 1978, n. 59, convertito con legge 18 maggio 1978 n. 191.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano anche ai contratti di comodato di immobili destinati ad uso abitativo nonché ai contratti che hanno ad oggetto il godimento di porzioni di immobili adibiti ad abitazione o posti letto.</an:p>
				<an:p>        3. I contratti di cui al comma precedente recano, a pena di nullità del contratto, indicazione espressa dell'ammontare del canone. È nulla ogni pattuizione con la quale si convenga il pagamento di un canone superiore a quello indicato nel contratto o nella comunicazione di cui al comma l ed é sempre ammessa la ripetizione delle somme pagate in eccesso.</an:p>
				<an:p>        4. L'azione di cui al comma 2 è irrinunciabile ed è soggetta a decadenza nel termine di sei mesi dall'effettivo rilascio dell'immobile. Sono nulli i patti contrari alle disposizioni del presente comma.</an:p>
				<an:p>
					        5. Nei casi di nullità per inosservanza delle forme di cui al comma l o per mancanza dell'indicazione del canone ai sensi del primo periodo del comma 2, al locatore spetta un'indennità, pari alla media matematica tra il canone legale di cui agli articoli da 12 a 26 della legge 27 luglio 1978, n. 392, nella versione in vigore alla data del 29 dicembre 1998 e la rendita catastale. Nei casi stessi, il conduttore ha diritto di protrarre la detenzione dell'immobile per la durata di anni sei, prorogabili di altri sei, salvo che ricorra per il locatore, alla prima scadenza, alcuno dei casi di cui all'articolo 2, ovvero egli intenda procedere alla vendita ai sensi dell'articolo 3. Nei casi di cui agli articoli 1, comma 2, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 5, la detenzione può essere protratta per un anno, prorogabile di un altro anno salvo che ricorra, alla prima scadenza, alcuno dei casi di cui all'articolo 2, ovvero il locatore intenda procedere alla vendita ai sensi dell'articolo 3 ed è dovuta al locatore soltanto l'indennità di cui al periodo precedente.
				</an:p>
				<an:p>        6. Le disposizioni dei commi che precedono si applicano, dal 1º gennaio 2007, ai contratti in corso. Le parti, entro il 1º gennaio 2008, procedono alla regolarizzazione del contratto. È fatta salva la facoltà di stipulare un nuovo contratto.</an:p>
				<an:p>        7. È nulla ogni pattuizione volta a derogare ai limiti di durata del contratto stabiliti dalla presente legge.</an:p>
				<an:p>        8. È istituito, presso l'Agenzia delle Entrate, con modalità definite con decreto del Direttore dell'Agenzia, un sito internet nel quale sono raccolti tutti i dati relativi alle locazioni abitative, non soggette ad Iva, stipulate, regolarizzate, o rinnovate in seguito all'entrata in vigore della presente legge. A decorrere dall'anno 2008, l'Agenzia comunica al Ministro dell'economia e delle finanze, entro il 31 marzo di ogni anno, l'ammontare della base imponibile derivante dai contratti di cui ai commi precedenti. Dell'eventuale recupero di base imponibile e di imposte versate si tiene conto ai fini del comma 9.</an:p>
				<an:p>
					        9. Sulla base del recupero di base imponibile accertato ai sensi del comma 8, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze si può stabilire che al reddito di fabbricati ad uso abitativo concessi in locazione, determinato sulla base del canone annuo ai sensi dell'articolo 37, comma 4-
					<an:i>bis,</an:i>
					 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917 si applichi, fermo restando l'obbligo di dichiarazione, una imposta, sostitutiva delle imposte sul reddito delle persone fisiche, in misura pari al 20 per cento. In tal caso sono stabilite specifiche detrazioni in favore dei conduttori, qualora l'alloggio sia stato concesso in locazione a coppie i cui componenti siano d'età inferiore a 35 anni ovvero sia stato concesso a favore di soggetti in condizioni disagiate L'imposta sostitutiva è versata entro il termine stabilito per il versamento a saldo dell'imposta sul reddito delle persone fisiche. Per l'accertamento, la riscossione, le sanzioni e il contenzioso si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni in materia di imposte sui redditi.».
				</an:p>
				<an:p>
					        4. All'articolo 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 della Tariffa, Parte Seconda, del Testo unico delle disposizioni concernenti l'imposta di registro approvato con decreto del Presidente della Repubblica 26 aprile 1986, n. 131 , le parole «di durata non superiore a trenta giorni complessivi nell'anno» sono sostituite dalle seguenti: «di durata non superiore a quindici giorni nell'anno».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
