<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.92"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/2.92/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/3949" showAs="Cabras"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22748" showAs="Galardi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/22780" showAs="Scarpetti"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/248" showAs="Bettini"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/17668" showAs="Adduce"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.92</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Cabras</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Galardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Scarpetti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Bettini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Adduce</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 8, sono aggiunti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «8-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Ai soli fini della determinazione dell'imposta applicabile al coniuge ed ai parenti in linea diretta e degli altri eredi operanti, alla data di apertura della successione, in qualità di collaboratori dell'impresa familiare del 
					<an:i>de cuis</an:i>
					, il valore globale netto dell'asse ereditario è diminuito del valore complessivo dei beni immobili utilizzati in modo strumentale per l'esercizio delle aziende comprese nell'attivo ereditario, assunto a nonna dell'articolo 14 del Testo Unico di cui al decreto legislativo 31 ottobre 1990, n. 346, del valore complessivo delle aziende comprese nell'attivo ereditario, assunto a norma dell'articolo 15 del citato Testo Unico e del valore complessivo delle quote di partecipazione in società non azionarie, comprese le società a responsabilità limitata aventi i requisiti per l'esercizio dell'opzione di cui all'articolo 116 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, assunto a norma dell'articolo 16 del citato Testo Unico.
				</an:p>
				<an:p>
					        8-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Nell'ipotesi in cui i beneficiari dell'agevolazione di cui al precedente comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 distraggano i predetti beni immobili, compresi nell'attivo ereditario, dall'utilizzo strumentale aziendale ovvero cedano a terzi, con esclusione dell'ipotesi di conferimento in società, le predette aziende, comprese nell'attivo ereditario, ovvero ancora provvedano ad alienare, con esclusione dell'ipotesi di conferimento in società, le predette quote di partecipazione, comprese nell'attivo ereditario, prima del termine del terzo anno successivo a quello di apertura della successione, l'agevolazione di cui al medesimo comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 è revocata ed i beneficiari devono presentare, nel termine dei sessanta giorni successivi, una dichiarazione integrativa della dichiarazione presentata ai sensi dell'articolo 28 del citato Testo Unico con indicazione del valore globale netto dell'asse ereditario senza la diminuzione di cui sopra e devono provvedere alla riliquidazione ed al pagamento della maggior imposta dovuta. Il pagamento della maggiore imposta è effettuato con aggravio degli interessi, calcolati a norma dell'articolo 34 del citato Testo Unico, decorrenti dalla data di apertura della successione».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo il comma 799, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «799-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Le plusvalenze realizzate mediante cessione o conferimento di aziende e partecipazioni possedute da più di cinque anni sono assoggettate ad un'imposta sostitutiva delle imposte sui redditi, con l'aliquota del 19 per cento.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>ter.</an:i>
					 L'applicazione dell'imposta sostitutiva va esercitata nella dichiarazione dei redditi del periodo di imposta nel quale le plusvalenze sono realizzate se in un periodo d'imposta sono poste in essere più operazioni, l'imposta può riguardare anche le plusvalenze derivanti da singole operazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Qualora le plusvalenze di cui ai commi 1 e 3 siano realizzate dalle società di cui all'articolo 5 del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, l'imposta sostitutiva è dovuta dalle società stesse, che esercitano l'opzione nella dichiarazione dei redditi indicata nel comma 2 e provvedono alla liquidazione e al versamento.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 L'imposta sostitutiva di cui al presente decreto deve essere versata in un massimo di cinque rate annuali di pari importo: la prima con scadenza entro il termine previsto per il versamento a saldo delle imposte sui redditi relative al periodo di imposta nel quale è stata realizzata la plusvalenza ovvero hanno avuto effetto le operazioni di fusione e di scissione; le altre con scadenza entro il termine previsto per il versamento a saldo delle imposte sui redditi, relative ai quattro periodi di imposta successivi. Gli importi da versare a titolo di imposta sostitutiva possono essere compensati con i crediti di imposta ovvero con le eccedenze di imposta risultanti dalle dichiarazioni dei redditi relative a periodi di imposta precedenti o da quelle entro il cui termine di presentazione devono essere effettuati i versamenti dei predetti importi. Il pagamento dell'imposta sostitutiva non dà diritto al rimborso delle imposte sui redditi eventualmente già assolte.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 L'imposta sostitutiva non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>septies.</an:i>
					 Per la liquidazione, l'accertamento, la riscossione, le sanzioni, i rimborsi ed il contenzioso in materia di imposta sostitutiva si applicano le disposizioni previste per le imposte sui redditi.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>octies.</an:i>
					 I soggetti indicati nell'articolo 87, conuna 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, del testo unico delle imposte suire redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, possono, anche in deroga all'articolo 2426 del codice civile e ad ogni altra disposizione di legge vigente in materia, procedere alla rivalutazione dei beni immobili conferiti dai soci per l'esercizio dell'impresa, con esclusione di quelli alla cui produzione o al cui scambio è diretta l'attività di impresa, risultanti dal bilancio relativo all'esercizio in corso alla data del 31 dicembre 2006.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>novies.</an:i>
					 Il maggiore valore attribuito in sede di rivalutazione si considera fiscalmente riconosciuto ai fini delle imposte sui redditi e dell'IRAP a decorrere dall'esercizio successivo a quello con riferimento al quale è stata eseguita.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>decies.</an:i>
					 I valori iscritti in bilancio e in inventario a seguito della rivalutazione non possono in nesun caso superare i valori effettivamente attribuibili ai beni con riguardo alla loro consistenza, alla loro capacità produttiva, all'effettiva possibilità di economica utilizzazione nell'impresa, nonché ai valori correnti e alle quotazioni rilevate in mercati regolamentati italiani o esteri.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 Gli amministratori e il collegio sindacale devono indicare e motivare nelle loro relazioni i criteri seguiti nella rivalutazione delle varie categorie di beni e attestare che la rivalutazione non eccede il limite di valore di cui al comma 3.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 Nell'inventario relativo all'esercizio in cui la rivalutazione viene eseguita deve essere indicato anche il prezzo di costo con le eventuali rivalutazioni eseguite; in confonnità a precedenti leggi di rivalutazione, dei beni rivalutati.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. Sui maggiori valori dei beni iscritti in bilancio, di cui al comma 2, è dovuta un'imposta sostitutiva dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, dell'imposta sul reddito delle persone giuridiche e dell'imposta regionale sulle attività produttive pari al 19 per cento. L'imposta sostitutiva dovuta, nella misura del 19 per cento, deve essere obbligatoriamente versata in tre rate annuali, senza pagamento di interessi, entro il termine di versamento del saldo delle imposte sui redditi, rispettivamente secondo i seguenti importi: 
					<an:i>a)</an:i>
					 40 per cento nel 2007; 
					<an:i>b)</an:i>
					 35 per cento nel 2008; 
					<an:i>c)</an:i>
					 25 per cento nel 2009.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>quaterdecies.</an:i>
					 Gli importi da versare possono essere compensati ai sensi del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, recante norme di semplificazione degli adempimenti dei contribuenti in sede di dichiarazione dei redditi e dell'imposta sul valore aggiunto, nonché di modernizzazione del sistema di gestione delle dichiarazioni. In caso di rateizzazione, sull'importo delle rate successive alla prima si applicano gli interessi nella misura del 6 per cento annuo da versarsi contestualmente al versamento di ciascuna rata successiva alla prima. L'imposta sostitutiva va computata in diminuzione del saldo attivo ed è indeducibile.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>quinqiuesdecies.</an:i>
					 Il maggior valore attribuito ai beni in sede di rivalutazione si considera riconosciuto ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive a decorrere dall'esercizio nel cui bilancio la rivalutazione è eseguita.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>sexiesdecies.</an:i>
					 Le disposizioni dei commi da 1 a 8 si applicano inoltre per i beni immobili utilizzati nelle attività commerciali esercitate da imprese individuali ed indicati, ai sensi dell'articolo 65, comma ... del testo unico delle imposte sui redditi, nell'inventario redatto al 31 dicembre 2006. Tali disposizioni hanno valore, inoltre, per le società in nome collettivo, in accomandita semplice ed equiparate e agli enti pubblici e privati di cui all'articolo 87, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, nonché alle società ed enti di cui alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 del comma 1 delIo stesso articolo 87 e alle persone fisiche non residenti che esercitano attività commerciali nel territorio dello Stato mediante stabili organizzazioni. Per i soggetti che fruiscono di regimi emplificati di contabilità, la rivalutazione va effettuata per i beni immobili che risultino acquisiti entro il 31 dicembre 2006 dai registri di cui agli articoli 16 e 18 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, e successive modificazioni. La rivalutazione è consentita a condizione che venga redatto un apposito prospetto bollato e vidimato che dovrà essere presentato, a richiesta, all'amministrazione finanziaria, dal quale risultino i prezzi di costo e la rivalutazione compiuta.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>septiesdecies.</an:i>
					 Le modalità di cui ai commi da 1 a 9, ferme restando, in quanto compatibili con quelle della presente legge, le disposizioni contenute nelle precedenti leggi di rivalutazione e quelle di relativa attuazione, sono stabilite dai regolamenti di cui al decreto del Ministro delle fmanze 13 aprile 2001, n. 1.62, e al decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 19 aprile 2002, n. 86.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>octiesdecies.</an:i>
					 Agli effetti della determinazione delle plusvalenzee minusvalente di cui alI 'articolo 81, comma 1, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					 e c-bis), del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, per i titoli, le quote o i diritti non negoziati nei mercati regolamentati, posseduti alla data del 1º gennaio 2007, può essere assunto, in luogo del costo o valore di acquisto, il valore a tale data della frazione del patrimonio netto della società., associazione o ente, determinato sulla base di una perizia giurata di stima, cui si applica l'articolo 64 del codice di procedura èivile, redatta da soggetti iscritti all'albo dei dottori commercialisti, dei ragionieri e periti commerciali, nonché nell'elenco dei revisori contabili, a condizione che il predetto valore sia assoggettato ad una imposta sostitutivà delle imposte sui redditi, secondo quantò disposto nei commi da 2 a 7.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>novesdecies.</an:i>
					 L'imposta sostitutiva di cui al comma 1 è pari al 4 per cento per le partecipazioni che risultano qualificate, ai sensi dell'articolo 81, comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del citato testo unico delle imposte sui redditi, alla data del 1º gennaio 2007, e al 2 per cento per quelle che, alla predetta data, non risultano qualificate ai sensi del medesimo articolo 81, comma 1, lettera 
					<an:i>c-</an:i>
					bis), ed è versata, con le modalità previste dal capo III del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, entro il 30 settembre 2007.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>deciesdecies.</an:i>
					 L'imposta sostitutiva può essere rateizzata fino ad un massimo di tre rate annuali di pari importo, a partire dalla predetta data del 30 settembre 2007. Sull'importo delle rate successive alla prima sono dovuti gli interessi nella misura del 3 per cento annuo, da versarsi contestualmente a ciascuna rata.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>undiciesdecies.</an:i>
					 Il valore periziato è riferito all'intero patrimonio sociale, la perizia, unitamente ai dati identificativi dell'estensore della perizia e al codice fiscale della società periziata, nonché alle ricevute di versamento dell'imposta sostitutiva, sono conservati dal contribuente ed esibiti o trasmessi a richiesta dell'Amministrazione frnanziaria. ln ogni caso la redazione ed il giuramento della perizia devono essere effettuati entro il termine del 30 settembre 2007.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>duodiciesdecies.</an:i>
					 Se la relazione giurata di stima è predisposta per conto della stessa società od ente nel quale la partecipazione è posseduta, la relativa spesa è deducibile dal reddito d'impresa in quote costanti nell'esercizio in cui è stata sostenuta e nei quattro successivi. Se la relazione giurata di stima è predisposta per conto di tutti o di alcuni dei possessori dei titoli, quote o diritti alla data del 1º gennaio 2007, la relativa spesa è portata in aumento del valore di acquisto della partecipazione in proporzione al costo effettivamente sostenuto da ciascuno dei possessori.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>trediciesdecies.</an:i>
					 L'assunzione del valore di cui ai commi da 1 a 5 quale valore di acquisto non consente il realizzo di minusvalenze utilizzabili ai sensi dei commi 3 e 4 dell'articolo 68 del citato testo unico delle imposte sui redditi.
				</an:p>
				<an:p>
					        799-
					<an:i>quattordiciesdecies.</an:i>
					 Per i titoli, le quote o i diritti non negoziati nei mercati regolamentati, posseduti alla data del 1º gennaio 2007, per i quali il contlibuente si è avvalso della facoltà di cui al comma 1, gli intermediari abilitati all'applicazione dell'imposta sostitutiva a norma degli articoli 6 e 7 del decreto legislativo 21 novembre 1997, n. 461, e successive modificazioni, tengono conto del nuovo valore, in luogo di quello del costo o del valore di acquisto, soltanto se prima della realizzazione delle plusvalenze e delle minusvalenze ricevono copia della perizia, unitamente ai dati identificativi dell'estensore della perizia stessa e al codice fiscale della società periziata.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
