<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-12-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-12-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/16.6/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" id="ar1" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22802" id="EBB" showAs="Barbato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/743" id="EGB" showAs="Cusumano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.6 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBB">Barbato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EGB">Cusumano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 2, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Le somme di cui è stata disposta la confisca con sentenza definitiva depositate presso gli istituti bancari o postali sono immediatamente acquisite dallo Stato e devono essere versate dagli istituti bancari e dagli uffici postali alla Tesoreria Centrale dello Stato per essere riassegnati sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della Giustizia.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Le somme di cui sia stata disposta la restituzione con sentenza definitiva depositate presso gli istituti bancari o posta1i non riscosse o non reclamate dagli interessati entro cinque anni, sono acquisite dallo Stato e devono essere versate dagli istituti bancari e dagli uffici postali alla Tesoreria Centrale dello Stato per essere riassegnati sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della Giustizia.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater.</an:i>
					 La quota parte dei depositi giudiziari, effettuati presso gli istituti bancari e gli uffici postali ai sensi degli articoli 571, 576, primo comma, numeri 5 e 7 codice di procedura civile e 34 redio decreto 16 marzo 1942, n. 267, non riscosse dai creditori o non reclamate dai debitori, sono acquisite dallo Stato e devono essere versate dagli istituti bancari e dagli uffici postali alla Tesoreria Centrale dello Stato per essere riassegnati sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della giustizia decorsi cinque anni dalla chiusura del fallimento o dell'ordinanza di distribuzione ai sensi degli artt. 541 e 542 codice di procedura civile o dalla definizione, comunque, della procedura. Quanto alle procedure fallimentari continua ad applicarsi l'art. 117 comma 4 del decreto legislativo 9 gennaio 2006, n. 5.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Il cancelliere dell'ufficio dell'ufficio che ha pronunziato la sentenza con la quale è stata resa esecutiva la confisca o che ha provveduto al deposito di cui ai commi 2 e 3 non riscosso dall'avente diritto di cui ai medesimi commi comunica senza ritardo all'istituto di credito o all'ufficio postale presso il quale è aperto il deposito l'insorgenza dell'obbligo di provvedere al versamento della somma.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 Gli istituti di credito e gli uffici postali procedono all'immediato versamento delle somme e degli interessi maturati.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>septies.</an:i>
					 Per i provvedimenti di confisca già divenuti definitivi e per le somme non riscosse o reclamate da oltre cinque anni, la cancelleria dell'ufficio ove è custodito il libretto di deposito provvede ad operare la comunicazione di cui al comma 20.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>octies.</an:i>
					 A decorrere dal 1º gennaio 2007, il servizio di riscossione sull'interso territorio nazionale delle somme dovute a titolo di spese processuali, spese di mantenimento, pene pecuniarie, sanzioni amministrative pecuniarie e sanzioni pecuniare processuali è attribuita al Ministero della giustizia che l'esercia mediante la società di cui al comma 
					<an:i>noviesdecies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>novies.</an:i>
					 Per l'immediato avvio delle attività occorrenti al conseguimento dell'obiettivo di cui al comma 
					<an:i>octiesdecies</an:i>
					 ed al fine di un sollecito avvio del servizio di riscossione sul territorio nazionale, Il Ministero della giustizia procede, entro trenta giorni dalla data di entata in vigore della presente legge, alla costituzione della Recupero spese di giustizia S.p.a., con un capitale iniziale di 2 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>decies.</an:i>
					 All'atto della costituzione della Recupero spese di giustizia S.p.a. si procede all'approvazone dello statuto ed alla nomina delle cariche sociali tra i dirigenti dell'amministrazione ed il presidente del collegio sindacale è scelto tra i magistrati della Corte dei conti.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 La Recupero spese di giustizia S.p.a., anche avvalendosi, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, di personale del Ministero della giustizia nonchè di altre società per azioni svolge i seguenti compito:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 effettua l'attività di riscossione mediante ruolo, con i poteri e secondo le disposizioni di cui al titolo I), capo Il, e al titolo il del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, nonché l'attività di cui all'articolo 4 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 237;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 effettua le attività di riscossione spontanea, le altre attività strumentali dell'Amministrazione della giustizia, anche attraverso la stipula di appositi contratti di servizio e può assumere finanziamenti e svolgere operazioni finanziarie a questi connesse.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 Ai fini dell'esercizio dell'attività di cui al comma 4, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, il Corpo della Guardia di finanza, con i poteri e le facoltà previsti all'articolo 2, comma 4, del decreto legislativo 19 marzo 2001, n. 68, attua forme di collaborazione con la Recupero spese di giustizia S.p.a., secondo le modalità stabilite con decreto del Ministro della giustizia di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il comandante generale dello stesso Corpo della Guardia di finanza; con lo stesso decreto possono essere stabilite le modalità applicative agli effetti dell'articolo 27, comma 2, della legge 23 dicembre 1999, n. 488.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>terdecies.</an:i>
					 Recupero spese di giustizia S.p.a. effettua le attività di riscossione senza obbligo di cauzione ed è iscritta di diritto, per le attività di cui al comma 4, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 n. 1), all'albo di cui all'articolo 53 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quaterdecies.</an:i>
					 Decorsi dodici mesi, il Ministero della giustizia può cedere le proprie azioni anche a soci privati, scelti in conformità alle regole di evidenza pubblica, entro il limite del 49 per cento del capitale sociale della Recupero spese di giustizia S.p.a.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quinquiesdecies.</an:i>
					 I prezzi delle operazioni da effettuare ai sensi del comma 
					<an:i>quater et vicesimus</an:i>
					 sono stabiliti sulla base di criteri individuali da primarie istituzioni finanziarie, scelte con proedure competitive.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>sexiesdecies.</an:i>
					 Il Ministro della giustizia opera i necessari controlli sull'efficacia e sull'efficienza dell'attività svolta dalla società e rende annualmente al Parlamento una relazione sullo stato dell'attività di riscossione.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>septiesdecies.</an:i>
					 Le operazioni di cui al comma 
					<an:i>quater et vicesimus</an:i>
					 sono escluse da ogni imposta indiretta, diversa dall'imposta sul valore aggiunto, e da ogni tassa.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>octiesdecies.</an:i>
					 La recupero spese di giustizia S.p.a. assume iniziative idonee ad assicurare il contenimento dei costi dell'attività di riscossione coattiva.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>noviesdecies.</an:i>
					 Per lo svolgimento dell'attività di riscossione mediante ruolo, la Recupero spese di giustizia S.p.a. è remunerata:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per gli anni 2007 e 2008, secondo quanto previsto dall'articolo 4, commi 118 e 119, della legge 24 dicembre 2003, n. 350, ferme restando le disposizioni di cui al comma 21;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 successivamente, ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 13 aprile 1999, n. 112.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>vicies</an:i>
					. A decorrere dal 1º gennaio 2007, i riferimenti contenuti in norme vigenti alla Riscossione S.p.a. si intendono riferiti alla Recupero spese di giustizia S.p.a. limitatamente alle riscossioni di cui al comma 1, per quanto previsto dall'articolo 9 del decreto-legge 28 marzo 1997, n. 79, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 maggio 1997, n. 140, ed all'articolo 23-
					<an:i>decies,</an:i>
					 comma 6, del decreto-legge 24 dicembre 2003, n. 355, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2004&quot; n. 47.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>vicies et semel</an:i>
					. Ai fini di cui al capo II del titolo III della parte I) del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, la Recupero spese di giustizia s.p.a. è equiparata ai soggetti pubblici; ad essa si applicano altresì le disposizioni previste dall'articolo 66 dello stesso decreto legislativo n. 196 del 2003.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>viciesbis</an:i>
					. Agli acquisti di cui al comma 13 non si applicano le disposizioni del decreto legislativo 13 aprile 1999, n. 112, relative all'obbligo di preventiva autorizzazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>viciester</an:i>
					. Ai fini di cui al comma 1, si applicano, per il passaggio dei residui di gestione, le disposizioni previste dagli articoli 14 e 16 del decreto legislativo 13 aprile 1999, n. 112.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>viciesquater</an:i>
					. Alla Recupero spese di giustizia S.p.a. si applicano il decreto legislativo 13 aprile 1999, n. 112, il decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602 e il decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>viciesquinquies</an:i>
					. La Società Recupero spese di giustizia S.p.a. versa l'anticipo relativo ai ruoli formati al Bilancio dello stato ed il Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro di grazia e giustizia, detratta la remunerazione spettante alla società, riassegna la metà della somma residua sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della giustizia.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
