<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.1449"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-12-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-12-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.1449/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" id="ar1" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/18715" id="EAB" showAs="Quagliariello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2132" id="EFB" showAs="Sacconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3923" id="EKB" showAs="Azzollini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22717" id="EPB" showAs="Bonfrisco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/961" id="EUB" showAs="Ferrara"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22782" id="EZB" showAs="Taddei"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2469" id="E5B" showAs="Vegas"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.1449</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Quagliariello</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Sacconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Azzollini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Bonfrisco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Ferrara</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Taddei</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Vegas</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 247, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «247
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, dopo l'articolo 19 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 19-
					<an:i>bis. - (Misurazione della responsabilità dirigenziale) 1</an:i>
					. Al fine di garantire il rispetto delle finalità e dei criteri di cui agli articoli 1 e 2 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 le amministrazioni pubbliche dello Stato non possono riconoscere la responsabilità massima di posizione dirigenziale oltre il limite del 50% degli incarichi conferiti. Nella pesatura delle posizioni le amministrazioni fanno riferimento ai dati sul controllo di gestione.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il collegio dei revisori di ciascuna amministrazione nonché i nuclei di valutazione della dirigenza vigilano sulla corretta applicazione del presente articolo con l'obbligo di segnalazione alle competenti sezioni della Corte dei Conti delle clausole contrattuali e dei provvedimenti difformi.</an:p>
				<an:p>        3. La presente disposizione costituisce norma di principio per le amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 27 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165.</an:p>
				<an:p>        4. La presente disposizione costituisce norma non derogabile dai contratti o accordi collettivi''».</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, articolo 7, dopo il comma 6 è inserito il seguente: ''6-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le amministrazioni pubbliche, al fine di ridurre il ricorso a consulenze, collaborazioni e contratti di lavoro temporaneo, assicurando al contempo lo svolgimento delle funzioni pubbliche di competenza, pongono, su richiesta, temporaneamente uno o più lavoratori a disposizione di altre amministrazioni, anche di diverso comparto, per l'esecuzione di una determinata attività lavorativa previo consenso del lavoratore.''»
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>quater</an:i>
					. La lettera 
					<an:i>a</an:i>
					) del comma 2 dell'articolo 234 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 è sostituito dal seguente: ''
					<an:i>a</an:i>
					) uno tra gli iscritti al registro dei revisori contabili o tra i dirigenti del Ministero dell'Interno, del Ministero dell'Economia, della Presidenza del Consiglio dei Ministri o delle Autorità Indipendenti previa autorizzazione dell'amministrazione di appartenenza, il quale svolge le funzioni di presidente del collegio''».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Dopo l'articolo 6 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 6
					<an:i>-bis.</an:i>
					 - (Principi in materia di organizzazione e razionalizzazione del personale) 1. Le costituzione da parte delle amministrazioni di cui all 'articolo l, comma 2, di nuove strutture, consorzi, associazioni di enti, anche territoriali, ed organizzazioni comunque denominate, alle quali affidare lo svolgimento di attività e servizi precedentemente svolti dalle medesime amministrazioni deve essere effettuata previo trasferimento di risorse finanziarie, umane, e strumentali.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Nell'ambito del processo di determinazione delle dotazioni organiche è individuato il personale da trasferire ai sensi del comma 1 o da porre in eccedenza secondo quanto disposto dagli articoli 33, 34 e 34
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        3. Alle amministrazioni coinvolte ed ai soggetti di nuova costituzione di cui al comma 1 non è consentita alcuna assunzione, a qualunque titolo, fino all'avvenuto trasferimento del personale''».</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, articolo 35, dopo il comma 3, è inserito il seguente: »3 bis. Le procedure di progressione verticale riservate al personale dipendente delle amministrazioni, comunque denominate, devono prevedere che nella valutazione finale dei candidati sia riservato un peso adeguato, pari ad almeno il 30 per cento del giudizio finale, al giudizio motivato di idoneità professionale formulato dai dirigenti preposti alla direzione del settore nell'ambito del quale il dipendente ha prestato servizio nel corso degli ultimi cinque anni».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>septies</an:i>
					. Al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, dopo l'articolo 7 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 7-
					<an:i>bis. - (Norma in materia di somministrazione di personale)</an:i>
					 Al fine di garantire una qualità della prestazione lavorativa adeguata alle effettive esigenze delle pubbliche amministrazioni, le procedure concorsuali per la scelta dell'agenzia per il lavoro autorizzate ai sensi degli articoli 4,5,6 e 7 del decreto legislativo 10 settembre 2003, n. 276, cui affidare il servizio di somministrazione di lavoro temporaneo a tempo determinato, sono aggiudicate ai sensi dell'articolo 83 del decreto legislativo 12 aprile 2006 n. 163, attribuendo valore preminente al progetto di formazione del personale somministrato''».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>octies</an:i>
					. All'articolo 33, comma 8 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 le parole ''ventiquattro mesi'' sono sostituite dalle parole: ''trentasei mesi''».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>-nonies</an:i>
					. Le amministrazioni effettuano annualmente l'analisi dei fabbisogni del personale in relazione ai processi e alle funzioni da svolgere individuando il personale destinatario di interventi di formazione e riconversione Le amministrazione individuano altresì il personale anche di livello dirigenziale da porre in eccedenza ai sensi degli articoli 33 e 34 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 dandone informazione alle organizzazioni sindacali. I risparmi derivanti dai processi di cui al presente comma confluiscono per il 50 per cento nei fondi per il trattamento accessorio del personale dirigenziale».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>decies</an:i>
					. In caso di processi di riorganizzazione, ristrutturazione, privatizzazione o fusione di amministrazioni pubbliche il personale viene ricollocato anche su base volontaria in via prioritaria nelle sedi con particolari vacanze di organico. I contratti collettivi e gli accordi definiscono esclusivamente le risorse e gli incentivi destinati al personale interessato a detti processi».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Al comma 5 dell'articolo 34 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 la parola ''possono'' è sostituita dalla seguente: ''debbono''».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. All'articolo 19, comma 6, primo periodo, del decreto legislativo 31 marzo 2001, n. 165 e successive modificazioni, dopo le parole: ''entro il limite del'', la parola ''10'' è sostituita dalla seguente ''5'' e, dopo le parole ''all'articolo 23 e'' le parole ''dell'8'' sono sostituite dalle seguenti: ''del 5''».
				</an:p>
				<an:p>
					        «247-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. Gli enti locali strutturalmente deficitari individuati ai sensi dell'articolo 242 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 o in situazione di dissesto ai sensi dell'articolo 244 del richiamato decreto, o che non abbiano rispettato il patto di stabilità interno adottano piani di riduzione del personale prevedendo una riduzione della spesa non inferiore al 3 per cento rispetto a quella certificata l'anno precedente. Il fondo di amministrazione del personale dirigenziale di detti enti è ridotto del 50 per cento per ogni anno in cui persiste lo stato di deficitarietà, dissesto o di mancato rispetto del patto di stabilità. I nuclei di valutazione e gli organi di controllo sono tenuti a valutare le responsabilità del personale dirigenziale e gli effetti sul trattamento accessorio del personale degli enti di cui al presente comma. Ai fini del presente comma i componenti dei nuclei di valutazione e degli organi di controllo interno sono soggetti alla responsabilità contabile e perseguibili per illecito omissivo».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
