<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1892"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-10-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-10-26/1892/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1892</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Interventi per il sostegno della formazione e della ricerca
					<an:eol/>
					nelle scienze geologiche
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 26 ottobre 2016, ha approvato, con modificazioni, il seguente disegno di legge, d’iniziativa dei deputati Mariani, Ghizzoni, Antezza, Berlinghieri, Boschi, Braga, Bratti, Capozzolo, Carella, Cominelli, Dallai, D’Incecco, Manfredi, Manzi, Marantelli, Marchi, Morani, Moscatt, Rosato, Velo, Venittelli, Verini, Zanin e Zardini, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Interventi per il sostegno della formazione e della ricercanelle scienze geologiche">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:i>
						(Incentivi per l'iscrizione a specifici
						<an:eol/>
						corsi di studio)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>
							Nell'ambito del Fondo per il sostegno dei giovani e per favorire la mobilità degli studenti, istituito dall'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 9 maggio 2003, n. 105, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 luglio 2003, n. 170, e confluito ai sensi dell'articolo 60, comma 1, del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, nel Fondo per il finanziamento ordinario delle università statali e nel contributo statale, erogato ai sensi della legge 29 luglio 1991, n. 243, alle università non statali legalmente riconosciute, ai fini di cui alla lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							 del comma 1 dell'articolo 1 del predetto decreto-legge 9 maggio 2003, n. 105, una quota almeno pari a 150.000 euro del Fondo per il finanziamento ordinario a decorrere dall'anno 2017 è destinata a incentivare l'iscrizione di studenti capaci e meritevoli ai corsi di laurea appartenenti alla classe L-34 (scienze geologiche) e ai corsi di laurea magistrale appartenenti alle classi LM-74 (scienze e tecnologie geologiche) e LM-79 (scienze geofisiche).
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:p>Gli incentivi di cui al comma 1 sono cumulabili con le borse di studio assegnate ai sensi del decreto legislativo 29 marzo 2012, n. 68.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					<an:i>(Risorse per progetti di ricerca e acquisto di strumentazione tecnica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:p>
							Per l’anno 2016, una quota dell'1 per cento del Fondo per la prevenzione del rischio sismico, di cui all'articolo 11 del decreto-legge 28 aprile 2009, n. 39, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 giugno 2009, n. 77, è riservata al finanziamento dell'acquisto da parte delle università e degli enti pubblici di ricerca della strumentazione tecnica necessaria per attività di ricerca finalizzate alla previsione e alla prevenzione dei rischi geologici, a seguito di appositi bandi pubblici emanati, con cadenza annuale, dal Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri. Le risorse dell’anno 2016 possono essere utilizzate nell’anno 2017 secondo le procedure di cui all’articolo 34
							<an:i>-bis</an:i>
							, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, e i bandi relativi all’utilizzo di tali risorse sono emanati entro il primo trimestre del medesimo anno 2017.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b3b1">
						<an:p>Per il finanziamento, a seguito di appositi bandi pubblici emanati, con cadenza annuale per ciascuno degli anni del triennio, dal Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, sentito il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca, dei progetti di ricerca presentati dalle università e dagli enti pubblici di ricerca e finalizzati alla previsione e alla prevenzione dei rischi geologici, è autorizzata la spesa di un milione di euro per l’anno 2016 e di due milioni di euro per ciascuno degli anni 2017 e 2018.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b4b1">
						<an:p>All'onere di cui al comma 2 si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2016-2018, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2016, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b5b1">
						<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					<an:i>(Disposizioni in materia di organizzazione degli atenei)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:p>
							All'articolo 2, comma 2, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, della legge 30 dicembre 2010, n. 240, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, ovvero venti, purché gli stessi costituiscano almeno l'80 per cento di tutti i professori, ricercatori di ruolo e ricercatori a tempo determinato dell'università appartenenti ad una medesima area disciplinare».
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:p>Dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
