<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281"/>
					<an:FRBRdate date="2016-03-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2281"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-03-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-03-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-03-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-03-10" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="d2238e15a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ROMANO"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DALLA ZUANNA"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e19" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DI GIACOMO"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FRAVEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e23" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MANCUSO"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e26" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MASTRANGELI"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e28" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MOLINARI"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e30" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SCALIA"/>
				<an:TLCPerson id="d2238e32" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SOLLO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Modifiche all'articolo 2233 del codice civile in materia di compensi
					<an:eol/>
					degli avvocati
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e15" as="#d2238e15a1327">ROMANO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e17" as="#d2238e15a1327">DALLA ZUANNA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e19" as="#d2238e15a1327">DI GIACOMO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e21" as="#d2238e15a1327">FRAVEZZI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e23" as="#d2238e15a1327">MANCUSO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e26" as="#d2238e15a1327">MASTRANGELI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e28" as="#d2238e15a1327">MOLINARI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e30" as="#d2238e15a1327">SCALIA</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#d2238e32" as="#d2238e15a1327">SOLLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p> COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 10 MARZO 2016 </an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="d2238e83">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="d2238e85">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 2233 del codice civile in materia di compensi degli avvocati)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d2238e88">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d2238e90">
						<an:p>All'articolo 2233 del codice civile, sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:p>
						<an:p>«Sono nulli tutti i patti nei quali il compenso sia manifestamente sproporzionato all'opera prestata ai sensi del secondo comma. Criteri di valutazione della sproporzione del compenso sono costituiti dai parametri ministeriali applicabili alle professioni regolamentate nel sistema ordinistico.</an:p>
						<an:p>È altresì nulla qualsiasi pattuizione che stabilisca per il professionista un compenso inferiore a quanto liquidato dall'organo giurisdizionale, con diritto del cliente di trattenere la parte liquidata eccedente, ovvero precluda al professionista di pretendere acconti nel corso della prestazione o che gli imponga l'anticipazione di spese per conto del cliente.</an:p>
						<an:p>La nullità non opera nei rapporti professionali disciplinati dal codice del consumo, di cui al decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d2238e99">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="d2238e101">
					<an:i>(Clausola di invarianza degli oneri)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d2238e104">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d2238e106">
						<an:p>Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d2238e109">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="d2238e111">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d2238e114">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d2238e116">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2016-03-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2281"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2016-03-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2016-03-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-03-10/2281/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Il presente disegno di legge propone una modifica dell'articolo 2233 del codice civile in materia di compensi degli avvocati.
					</an:p>
					<an:p>La Costituzione italiana riconosce nel lavoro un fondamento della Repubblica e un diritto essenziale della persona; nella nozione di «lavoro» deve senz'altro includersi, accanto al lavoro subordinato, anche il lavoro autonomo di cui i professionisti sono espressione.</an:p>
					<an:p>Affinché la professione forense possa adempiere alla sua funzione sociale di garante dell'eguaglianza sostanziale delle parti nelle relazioni sociali, è necessario un quadro normativo che tuteli la dignità dell'avvocato. Tale dignità passa anche attraverso la misura del compenso che deve essere adeguato all'importanza dell'opera e al decoro della professione, come sancito dall'articolo 2233 del codice civile.</an:p>
					<an:p>La crisi economica sta incidendo notevolmente nei vari settori professionali, in particolare in quello forense.</an:p>
					<an:p>Lo stato di depauperamento dei livelli reddituali dei professionisti--avvocati appare imputabile anche a scelte che, nel nome della libera concorrenza, hanno inciso nel settore delle prestazioni professionali esponendo l'attività forense ad improprie logiche di mercato; il tutto a discapito di una difesa libera ed indipendente da attuarsi anche attraverso la tutela di prestazioni professionali i cui compensi non sia soggetti, in assoluto, alla logica del massimo ribasso.</an:p>
					<an:p>Il compenso dell'avvocato è regolato dal codice civile all'articolo 2233 il quale, al primo comma, stabilisce che se il compenso non è convenuto dalle parti e non può essere determinato secondo le tariffe o gli usi, esso è determinato dal giudice sentito il parere dell'associazione professionale a cui il professionista appartiene; il regolamento di cui al decreto del Ministro della giustizia 10 marzo 2014, n. 55, parla di parametri, non di tariffe (abolite dal cosiddetto decreto Bersani, decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248). I parametri hanno valore solo nell'ipotesi di liquidazione dei compensi da parte di un organo giurisdizionale e non nei casi di compensi pattuiti tra le parti, per il valore preminente attribuito all'autonomia privata.</an:p>
					<an:p>
						L'Avvocatura denuncia che a seguito dell'abolizione dei minimi tariffari si riscontra un ripetuto 
						<an:i>vulnus</an:i>
						 alla dignità del professionista, obbligato alla stipula di convenzioni da clienti con astratta capacità di imporre condizioni di contratto per prestazioni professionali a carattere fiduciario, spesso indecorose.
					</an:p>
					<an:p>Il rapporto intercorrente tra le dette imprese e l'avvocato non è qualificato come rapporto commerciale tra imprese, sebbene tale sia considerato dal diritto dell’Unione europea il professionista intellettuale (si veda la sentenza della Corte di giustizia delle comunità europee 19 febbraio 2002, nella causa C-35/99, dove il Consiglio nazionale forense è stato qualificato come «associazione di imprese»). La stessa disciplina interna milita in tale implicito riconoscimento: i professionisti intellettuali sono considerati come imprese ai fini dell'applicazione della tutela dei consumatori; beneficiano infatti della disciplina sui ritardi nei pagamenti delle transazioni commerciali e accedono ai fondi europei riservati alle piccole e medie imprese.</an:p>
					<an:p>
						Manca un espresso riconoscimento che consentirebbe la sottoposizione dei professionisti allo statuto di impresa -- sia in 
						<an:i>malam partem</an:i>
						 -- con l'imposizione di obblighi 
						<an:i>antitrust</an:i>
						 e di correttezza commerciale -- sia in 
						<an:i>bonam partem</an:i>
						 -- ai fini della tutela e del sostegno, volto ad impedire che si integri abuso del diritto e/o di dipendenza economica a danno dell'avvocato, parte debole del rapporto contrattuale con l'impresa, in ragione di un preteso rapporto fiduciario; i medesimi principi devono ritenersi validi per qualsiasi tipo di rapporto con la clientela, anche di tipo privato al fine di limitare la concorrenza sleale.
					</an:p>
					<an:p>Il seguente disegno di legge si compone di tre articoli: l'articolo 1 propone la modifica dell'articolo 2233 del codice civile prevedendo l'inserimento di tre nuovi commi dove si dispone la nullità di patti ove il compenso sia manifestamente sproporzionato all'opera prestata dal professionista. Vengono altresì inseriti criteri di valutazione della sproporzione del compenso.</an:p>
					<an:p>È disposta, infine, la nullità di qualsiasi pattuizione che stabilisca per il professionista un compenso inferiore a quanto liquidato dall'organo giurisdizionale, sia di clausole che precludano al professionista di pretendere acconti o che gli impongano l'anticipazione di spese per conto del cliente.</an:p>
					<an:p>L'articolo 2 contiene una clausola di invarianza di oneri per la finanza pubblica. L'articolo 3 dispone l'entrata in vigore.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
