<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT1"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-04-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-04-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252/C/NT1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/16/24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252" id="ar1" showAs="Congiunzione 24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2518" id="EAB" showAs="Vizzini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 24, 216, 894, 1086, 1114, 1218, 1548, 1589, 1590, 1761, 2784, 2875, 2941, 3183, 3204, 3252</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Vizzini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 1.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 56 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 56 della Costituzione, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al secondo comma, la parola: &quot;seicentotrenta&quot; è sostituita con la parola: &quot;cinquecentootto&quot; e la parola: &quot;dodici&quot; è sostituita con la parola: &quot;otto&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al terzo comma, la parola: &quot;venticinque&quot; è sostituita con la parola: &quot;ventuno&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al quarto comma, la parola: &quot;seicentodiciotto&quot; è sostituita con la parola: &quot;cinquecento&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 2.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 57 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 57 della Costituzione, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al secondo comma, la parola: &quot;trecentoquindici&quot; è sostituita con la parola: &quot;duecentocinquantaquattro&quot; e  la parola: &quot;sei&quot; è sostituita con la parola: &quot;quattro&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al terzo comma, la parola: &quot;sette&quot; è sostituita con la parola: &quot;sei&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 58 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 58 della Costituzione,  sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il primo comma è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al secondo comma, la parola: &quot;quarantesimo&quot; è sostituita con la parola: &quot;trentacinquesimo&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 4.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 70 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 70 della Costituzione, al primo comma, la parola: &quot;collettivamente&quot; è soppressa.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 5.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 72 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 72 della Costituzione, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il primo comma è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>&quot;I disegni di legge sono presentati al Presidente di una delle Camere.</an:p>
				<an:p>I disegni di legge devono avere un contenuto omogeneo.</an:p>
				<an:p>I disegni di legge riguardanti prevalentemente le materie di cui al terzo comma dell'articolo 117 sono assegnati al Senato della Repubblica; gli altri disegni di legge sono assegnati alla Camera dei deputati.</an:p>
				<an:p>Presso il Senato della Repubblica è istituita la Commissione paritetica per le questioni regionali, composta da un rappresentante per ciascuna Regione e Provincia autonoma, eletto dai rispettivi consigli, e da un eguale numero di senatori che rispecchi la proporzione tra i gruppi parlamentari, la quale esprime, entro termini e secondo procedure stabiliti dal Regolamento, parere obbligatorio sui disegni di legge riguardanti prevalentemente le materie di cui al terzo comma dell'articolo 117.</an:p>
				<an:p>I disegni di legge sono assegnati, con decisione insindacabile, ad una delle due Camere d'intesa tra i loro presidenti secondo le norme dei rispettivi regolamenti.</an:p>
				<an:p>Il disegno di legge è esaminato, secondo le norme del regolamento della Camera alla quale è stato assegnato, da una commissione e poi dalla Camera stessa, che l'approva articolo per articolo e con votazione finale&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al quarto comma:
				</an:p>
				<an:p>1) dopo le parole: &quot;di delegazione legislativa,&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;di concessione di amnistia e indulto&quot;;</an:p>
				<an:p>2) dopo le parole: &quot;di bilanci e consuntivi&quot;, sono aggiunte le seguenti: &quot;di attuazione dell'articolo 81, sesto comma, e per quelli diretti all'adempimento degli obblighi derivanti dall'appartenenza all'Unione europea&quot;;</an:p>
				<an:p>3) è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Per tali disegni di legge occorre l'approvazione di entrambe le Camere&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p>&quot;Il Governo può chiedere che un disegno di legge sia iscritto con priorità all'ordine del giorno della Camera che deve esaminarlo e che sia votato entro un termine determinato secondo le modalità e con i limiti stabiliti dai regolamenti. Può altresì chiedere che, decorso tale termine, il testo proposto o condiviso dal Governo sia approvato articolo per articolo, senza emendamenti, e con votazione finale.</an:p>
				<an:p>Il disegno di legge, approvato da una Camera, è trasmesso all'altra e si intende definitivamente approvato se entro quindici giorni dalla trasmissione questa non delibera di disporne il riesame su proposta di un terzo dei suoi componenti.</an:p>
				<an:p>La Camera che dispone di riesaminare il disegno di legge deve approvarlo o respingerlo entro i trenta giorni successivi alla decisione di riesame. Decorso inutilmente tale termine, il disegno di legge si intende definitivamente approvato.</an:p>
				<an:p>Se la Camera che ha chiesto il riesame lo approva con emendamenti o lo respinge, il disegno di legge è trasmesso alla prima Camera, che delibera in via definitiva&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 6.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 73 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 73 della Costituzione, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il secondo comma è sostituito dal seguente: &quot;Se la Camera che la ha approvata definitivamente, a maggioranza assoluta dei propri componenti, ne dichiara l'urgenza, la legge è promulgata nel termine da essa stabilito&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il secondo comma è inserito il seguente: &quot;Quando è previsto il voto di entrambe le Camere, l'urgenza deve essere deliberata da ciascuna di esse a maggioranza assoluta dei propri componenti&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 7.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 74 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 74 della Costituzione, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo comma, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;secondo le procedure di cui all'articolo 72&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al secondo comma, le parole: &quot;Se le Camere approvano nuovamente la legge&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Se la legge è nuovamente approvata&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 8.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 92 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 92 della Costituzione, al secondo comma, dopo le parole: &quot;su proposta di questo,&quot; sono inserite le seguenti: &quot;nomina e revoca&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 9.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 94 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 94 della Costituzione, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo comma, la parola: &quot;Governo&quot; è sostituita dalle seguenti: &quot;Presidente del Consiglio dei Ministri&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al secondo comma, le parole: &quot;accorda e revoca la&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;delibera sulla richiesta di&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al terzo comma, le parole: &quot;sua formazione il Governo&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;formazione del Governo, il Presidente del Consiglio dei Ministri&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 il quinto comma è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>&quot;La mozione di sfiducia deve essere sottoscritta da almeno un terzo dei componenti della Camera e dei componenti del Senato, deve contenere la indicazione del nuovo Presidente del Consiglio dei Ministri, da nominare ai sensi dell'articolo 92, secondo comma, e non può essere messa in discussione prima di tre giorni dalla sua presentazione.</an:p>
				<an:p>La mozione di sfiducia deve essere approvata dal Parlamento in seduta comune a maggioranza  assoluta dei componenti di ciascuna delle due Camere.</an:p>
				<an:p>Qualora una delle Camere neghi la fiducia, il Presidente del Consiglio dei Ministri può chiedere al Presidente della Repubblica lo scioglimento delle Camere o anche di una sola di esse; le Camere non possono essere sciolte se il Parlamento in  seduta comune entro venti giorni dalla richiesta di scioglimento indica a maggioranza assoluta dei componenti di ciascuna Camera il nuovo Presidente del Consiglio dei Ministri, da nominare ai sensi dell'articolo 92, secondo comma&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 10.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 126 della Costituzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 126 della Costituzione, al primo comma, il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Il decreto è adottato sentita la Commissione paritetica per le questioni regionali, costituita presso il Senato della Repubblica.&quot;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
