<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5"/>
					<an:FRBRdate date="2012-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3124/7/1 e 5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-02-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-02-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/G/3124/7/1 e 5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3124" showAs="DDL 3124"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25242" showAs="Tancredi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3124</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3124/7/1 e 5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Tancredi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di discussione del disegno di legge AS 3124, recante «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 29 dicembre 2011, n. 216, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 51 della legge 27 dicembre 1997, n. 449 (legge finanziaria per il 1998) e successive modificazioni, al comma 4 stabilisce che le spese fisse e obbligatorie per il personale di ruolo delle università statali non possono eccedere il 90 per cento dei trasferimenti statali sul fondo per il finanziamento ordinario;</an:p>
				<an:p>            il persistere del blocco delle assunzioni, per le sedi universitarie che, per aspetti meramente amministrativo-contabili (regolati dal rapporto spese fisse/fondo di finanziamento ordinario MIUR), sono considerate non «virtuose» crea grave nocumento alla carriera dei ricercatori e dei professori di II fascia (professore associato) che hanno conseguito l'idoneità al ruolo superiore (professore di II o di I fascia, rispettivamente) sottoponendosi a concorsi pubblici (prevalentemente banditi nel 2008);</an:p>
				<an:p>            queste procedure comparative sono state, peraltro, regolate dalle norme transitorie varate dal precedente governo per migliorare i criteri di valutazione in senso meritocratico (sorteggio dei componenti della commissione, oggettività dei criteri di valutazione, rilievo dei parametri di merito, eccetera);</an:p>
				<an:p>            si tratta, dunque, di garantire a questi soggetti un diritto legittimo al riconoscimento della qualità scientifica e delle competenze acquisite, certificate attraverso una procedura concorsuale pubblica, tenutasi spesso in sedi diverse da quelle nelle quali erano in servizio, in linea con le aspettative del rigore e del merito;</an:p>
				<an:p>
					            l'avvio del nuovo sistema di 
					<an:i>governance</an:i>
					 degli Atenei, crea un clima di totale incertezza e vuoto regolamentare, che richiede tempo per essere colmato e che rende ancora più concreta la preoccupazione degli idonei di non poter trovare una collocazione nell'ambito della propria struttura entro il termine previsto per la scadenza delle idoneità;
				</an:p>
				<an:p>            tutto ciò si potrebbe superare prendendo atto che il passaggio di fascia costituisce, nei fatti, una semplice progressione di carriera e che pertanto non dovrebbe essere assimilato ad una nuova assunzione ed incorrere nel blocco. Ancora più paradossale sarebbe considerarlo tale quando questo passaggio si realizza all'interno dello stesso Ateneo, in quanto, il costo del passaggio di fascia sarebbe limitato al solo differenziale di stipendio: nei primi anni di servizio praticamente nullo,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare la possibilità di prevedere che in deroga al limite di cui all'articolo 51, comma 4, della legge 27 dicembre 1997, n. 449, e successive modificazioni, gli Atenei possano procedere alle assunzioni in servizio di professori universitari di I e II fascia in ruolo presso i medesimi Atenei, rispettivamente come professori associati o ricercatori, nel limite delle risorse disponibili nei propri bilanci.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
