<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-09-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="63"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-09-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-09-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-09-27"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e205a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="MARTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36417" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36439" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36439" showAs="MARCHESCHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="CRISANTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="ZANETTIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="SBROLLINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1227" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1227" showAs="GUIDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36386" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36386" showAs="BIZZOTTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="OCCHIUTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32601" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32601" showAs="CASTIELLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="ALOISIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>63</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.63 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 12,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Conversione in legge del decreto-legge 15 settembre 2023, n. 123, recante misure urgenti di contrasto al disagio giovanile, alla povertà educativa e alla criminalit&amp;agrave; minorile, nonché per la sicurezza dei minori in ambito digitale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Conversione in legge del decreto-legge 15 settembre 2023, n. 123, recante misure urgenti di contrasto al disagio giovanile, alla povertà educativa e alla criminalit&amp;agrave; minorile, nonché per la sicurezza dei minori in ambito digitale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>878</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 15 settembre 2023, n. 123, recante misure urgenti di contrasto al disagio giovanile, alla povertà educativa e alla criminalità minorile, nonché per la sicurezza dei minori in ambito digitale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alle Commissioni 1
						<an:sup>a</an:sup>
						 e 2
						<an:sup>a</an:sup>
						 riunite. Esame e rinvio)
					</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e101" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul decreto-legge in titolo, rilevando che esso reca interventi urgenti nel territorio del Comune di Caivano, misure in materia di sicurezza e di prevenzione della criminalità minorile, disposizioni volte a potenziare l'offerta di educazione ed istruzione, nonché norme concernenti i dispositivi di comunicazione elettronica (intese in particolare alla tutela dei minori).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Soffermandosi sulle disposizioni di più stretto interesse della Commissione, segnala, in primo luogo, che i commi 4 e 5 dell'articolo 1 recano interventi urgenti per il risanamento, il ripristino, il completamento, l'adeguamento, la ricostruzione e la riqualificazione del centro sportivo ex Delphinia del Comune di Caivano. Per fronteggiare le situazioni di degrado, vulnerabilità sociale e disagio giovanile presenti nel territorio, i commi 6 e 7 dell'articolo 1 prevedono che il Ministero dell'università e della ricerca finanzi specifici progetti finalizzati alla costruzione o rigenerazione di edifici e spazi nell'area del Comune, da destinare ad attività educative e formative, proposti dalle istituzioni universitarie che hanno sede in Campania.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, comma 1, prevede che il Ministero dell'università e della ricerca sottoscriva un accordo di programma con una o più università statali aventi sede in Campania, volto alla predisposizione di specifici percorsi di orientamento universitario finalizzati al supporto sociale, culturale e psicologico degli studenti presso le scuole secondarie di secondo grado site nel territorio comunale di Caivano e nei comuni limitrofi. La finalità indicata è quella di promuovere e rafforzare i percorsi di sostegno agli studenti del Comune di Caivano.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Presidente relatore dà indi conto dell'articolo 10, comma 1, che autorizza le istituzioni scolastiche statali del primo e del secondo ciclo di istruzione delle Regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia ad attivare incarichi temporanei di personale ATA a tempo determinato fino al 31 dicembre 2023 al fine di contrastare la dispersione scolastica e ridurre i divari territoriali e negli apprendimenti. Il comma 2 autorizza per l'a.s. 2023/2024 la spesa di circa 3,3 milioni di euro per il 2023 e di 10 milioni di euro per il 2024 al fine di potenziare l'organico dei docenti per l'accompagnamento dei progetti pilota del piano «Agenda Sud». Il comma 3 autorizza la spesa di euro 25 milioni destinata alle istituzioni scolastiche statali, anche per progetti di rete, delle Regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia, individuate sulla base dei dati relativi alla fragilità negli apprendimenti, come risultanti dalle rilevazioni nazionali dell'Istituto nazionale per la valutazione del sistema educativo di istruzione e di formazione (INVALSI), al fine di ridurre i divari territoriali, contrastare la dispersione scolastica e l'abbandono precoce, nonché prevenire processi di emarginazione sociale. Il comma 5 incrementa, a decorrere dall'a.s. 2023/2024, di euro 6 milioni il Fondo per il miglioramento dell'offerta formativa per contenere e prevenire fenomeni di dispersione nelle istituzioni scolastiche in aree a forte rischio di abbandono, introducendo alcune misure incentivanti di ordine economico e di ordine premiale ai fini della carriera scolastica in favore dei docenti a tempo indeterminato presenti nelle zone più disagiate per garantirvi la continuità didattica. Il comma 6, oltre a recare la copertura degli oneri predetti, dispone che, per l'a.s. 2023/2024, le risorse aggiuntive assegnate dal comma 5 al richiamato Fondo sono oggetto, in via eccezionale, di una specifica e separata sessione negoziale della contrattazione collettiva nazionale integrativa per l'individuazione dei criteri di riparto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11, al fine di assicurare il rispetto del 
							<an:i>target</an:i>
							 del PNRR - Missione 4 - Componente 1 - Investimento 1.1 «Piano per asili nido e scuole dell'infanzia e servizi di educazione e cura per la prima infanzia», autorizza un ulteriore piano per asili nido per l'incremento dei posti per la prima infanzia nella fascia di età 0-2 anni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12, commi da 1 a 3, modifica il Codice penale in materia di reato di inosservanza dell'obbligo dell'istruzione dei minori, trasformando il predetto reato da contravvenzione in delitto, con conseguente inasprimento del trattamento sanzionatorio. L'articolo 12, comma 4, reca novelle a disposizioni del decreto-legge n. 48 del 2023 (convertito con modificazioni dalla legge n. 85 del 2023) in materia di assegno di inclusione. Nello specifico - prosegue il Presidente relatore - introduce, in primo luogo, la fattispecie dell'esclusione dal diritto al beneficio del nucleo familiare in caso di mancata documentazione sulla regolare frequenza della scuola dell'obbligo dei componenti minorenni del nucleo medesimo e, in secondo luogo, la fattispecie della sospensione del beneficio fino alla ripresa della regolare frequenza scolastica del minore documentata con certificazione rilasciata dal dirigente scolastico, ovvero, in mancanza di tale certificazione, per un periodo di due anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, indi, che l'articolo 14 reca disposizioni concernenti l'alfabetizzazione digitale e mediatica a tutela dei minori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude osservando che, con il provvedimento in esame, le problematiche inerenti alla scuola sono decisamente poste al centro dell'agenda politica del Paese. Inoltre, l'esame del provvedimento costituisce un'importante occasione per ridurre il divario esistente tra il Nord e il Sud del Paese e per contrastare efficacemente ogni marginalità.</an:p>
						
                  
						<an:p> Infine, le disposizioni illustrate rappresentano un primo importante tassello nella sperimentazione di misure che, successivamente, potrebbero essere estese anche alle periferie delle città del Centro e del nord Italia, anche tenendo conto del cospicuo aumento di risorse che il ministro Valditara è riuscito ad assicurare.</an:p>
						
                  
						<an:p> Si apre la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e147" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea la particolare importanza delle finalità del decreto-legge, le cui disposizioni mirano a contrastare il disagio giovanile e minorile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Nell'osservare che l'impianto dell'articolato avrebbe potuto più opportunamente essere arricchito con misure più specificatamente volte a contrastare la violenza di genere, pone l'accento su alcuni fattori di criticità, quali la mancanza di risorse aggiuntive con carattere di stabilità (sotto questo aspetto, l'imminente Nota di aggiornamento al documento di programmazione economica e finanziaria rappresenterà un chiaro indice delle reali intenzioni politiche del Governo) e l'eccessivo sbilanciamento su soluzioni di natura prettamente punitiva, che potrebbe peraltro non rivelarsi realmente risolutivo (ad esempio, il ricorso a pene detentive non costituisce di per sé un efficace incentivo al rispetto dell'obbligo scolastico per i figli).</an:p>
						
                  
						<an:p> Tenuto conto che le Commissioni di merito hanno appena avviato l'esame del provvedimento e deliberato l'effettuazione di un ciclo di audizioni e considerato il rilievo delle disposizioni di diretto interesse della 7ª Commissione, auspica che la Presidenza intenda assicurare tempi di esame congrui, rinviando ad altra seduta la presentazione dello schema di parere.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Accogliendo la richiesta della senatrice D'Elia, il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e168" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) si dichiara disponibile a rinviare la conclusione dell'esame e di valutare eventuali suggerimenti da parte dei Gruppi in sede di predisposizione del parere.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone, quindi, di fissare per venerdì 29 settembre alle ore 12 il termine entro il quale i Gruppi potranno far pervenire eventuali osservazioni sul provvedimento in titolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene sulla proposta del Presidente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene brevemente anche il senatore 
							<an:ref id="d1e189" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), associandosi alle osservazioni della senatrice D'Elia ed esprimendo apprezzamento per la scelta di stabilire un termine per le osservazioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Poiché nessun altro chiede di intervenire, il 
							<an:ref id="d1e205" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara chiusa la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e218" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e218">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e226" name="Sostegno per la realizzazione del Pistoia Blues Festival e del Festival Internazionale Time in Jazz">
					
               
					<an:heading id="h-d1e226">Sostegno per la realizzazione del Pistoia Blues Festival e del Festival Internazionale Time in Jazz</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>238</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche all'articolo 2 della legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Pistoia Blues Festival e per la realizzazione del Festival Internazionale Time in Jazz
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito e conclusione della discussione)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 13 settembre scorso.</an:p>
					
                  
                
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e274" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che, alla scadenza del termine fissato alle ore 12 di mercoledì 20 settembre, sono stati presentati 5 emendamenti al disegno di legge (pubblicati in allegato). Dà indi conto dei pareri resi dalla Commissione affari costituzionali (non ostativo con una osservazione) e dalla Commissione bilancio (non ostativo, condizionato ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione). Avverte che gli emendamenti presentati dalla relatrice sono volti a recepire i richiamati pareri. Fa infine presente che la relatrice designata è impossibilitata a partecipare all'odierna seduta e che pertanto, d'intesa con la stessa, svolgerà le funzioni di relatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si procede quindi all'illustrazione degli emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e289" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ricorda che il finanziamento delle iniziative musicali di cui al disegno di legge risulta impropriamente posto a carico del Fondo unico per lo spettacolo (FUS). Gli emendamenti 1.3 e 2.2 individuano, pertanto, una copertura economica differente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Gli altri emendamenti sono dati per illustrati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Nessun altro chiedendo di intervenire, il presidente 
							<an:ref id="d1e307" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 cede la parola al rappresentante del Governo per l'espressione del parere sugli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria BORGONZONI invita il senatore Pirondini a riformulare gli emendamenti 1.3 e 2.2 in un ordine del giorno. Esprime invece parere favorevole sulle restanti proposte.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e323" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in qualità di relatore, si esprime in senso conforme.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha quindi luogo un breve dibattito nel corso del quale intervengono il senatore 
							<an:ref id="d1e338" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), il senatore 
							<an:ref id="d1e347" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ed il presidente 
							<an:ref id="d1e356" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							, al termine del quale lo stesso senatore 
							<an:ref id="d1e363" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara di ritirare gli emendamenti 1.3 e 2.2, presentando contestualmente l'ordine del giorno G/238/1/7 (pubblicato in allegato).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e378" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) e la senatrice 
							<an:ref id="d1e387" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) aggiungono le proprie firme all'ordine del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'ordine del giorno G/238/1/7, dopo essere stato accolto dal Governo, stante la richiesta del proponente, previa verifica del numero legale, è posto ai voti ed accolto all'unanimità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si procede pertanto alla votazione degli emendamenti riferiti all'articolo 1.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.1 è approvato dalla Commissione, con conseguente assorbimento dell'emendamento 1.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'unico emendamento relativo all'articolo 2.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva l'emendamento 2.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e418" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 constata che si è conclusa la votazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Considerato che le uniche proposte approvate sono quelle della relatrice con cui sono state testualmente recepite le osservazioni e le condizioni espresse sul testo, rispettivamente, dalla Commissione Affari costituzionali e dalla Commissione Bilancio, propone di soprassedere all'invio delle stesse proposte alle medesime Commissioni e di procedere senza indugio alla votazione degli articoli del disegno di legge, come modificati, e al conferimento del mandato alla relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene sulla proposta del Presidente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono posti ai voti e approvati l'articolo 1 e l'articolo 2, come modificati dall'approvazione degli emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché nessuno chiede di intervenire per dichiarazione di voto, la Commissione conferisce infine mandato alla relatrice a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge come modificato nel corso della discussione, autorizzandola altresì a chiedere di poter svolgere la relazione oralmente e ad apportare le correzioni di carattere formale e di coordinamento che si rendessero necessarie.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e442" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 registra con favore che su tutte le votazioni la Commissione si è espressa all'unanimità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e451" name="Dichiarazione di monumento nazionale del Teatro Olimpico di Vicenza">
					
               
					<an:heading id="h-d1e451">Dichiarazione di monumento nazionale del Teatro Olimpico di Vicenza</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>821</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Dichiarazione di monumento nazionale del Teatro Olimpico di Vicenza
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e493" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in sostituzione del relatore designato, senatore Rosso, impossibilitato a partecipare alla seduta odierna, riferisce sul disegno di legge in titolo, che si compone di due articoli: l'articolo 1, che riconosce il Teatro Olimpico di Vicenza quale monumento nazionale, e l'articolo 2, che reca la clausola di invarianza finanziaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Come ricordato nella relazione illustrativa, rileva che il Teatro Olimpico, progettato nel 1580 dall'architetto rinascimentale Andrea Palladio (ed eseguito dal figlio dopo la scomparsa di quest'ultimo), è il primo e più antico teatro stabile coperto dell'epoca moderna che si caratterizzava per essere ispirato all'arte classica e, nello specifico, ai teatri romani descritti da Vitruvio. A commissionarne la realizzazione fu la Commissione dell'Accademia Olimpica, di cui fanno parte importanti personalità vicentine nell'ambito della cultura, fra cui lo stesso Palladio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Teatro venne inaugurato il 3 marzo 1585 con la rappresentazione dell'Edipo re e, per l'occasione, venne realizzata dall'architetto Vincenzo Scamozzi una scenografia basata su sovrastrutture lignee che, lungi dall'essere rimosse al termine della rappresentazione, sono divenute parte integrante del Teatro, a motivo della loro straordinaria bellezza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo numerose rappresentazioni di grande successo, l'attività del Teatro si interrompe per via della censura imposta dalla Controriforma e il Teatro rimane a lungo un luogo di mera rappresentanza. Solo nella seconda metà dell'Ottocento vengono nuovamente ospitate, seppur in modo occasionale, rappresentazioni classiche, mentre è solo al termine della Seconda guerra mondiale che riprende in modo intenso l'attività teatrale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Entrando nel merito dei contenuti del disegno di legge in titolo, la dichiarazione di monumento nazionale del Teatro, di cui all'articolo 1, è diretta a riconoscere, dal punto di vista legislativo, l'indiscutibile rilievo culturale del medesimo Teatro, con particolare riferimento sia allo straordinario valore storico e architettonico dell'opera palladiana, sia all'attività artistica che in esso si è svolta e continua a svolgersi.</an:p>
						
                  
						<an:p>La dichiarazione di monumento nazionale recata nel provvedimento in titolo - osserva l'oratore - si pone in alternativa a quella disciplinata dal Codice dei beni culturali e del paesaggio (di cui al decreto legislativo n. 42 del 2004), di cui all'articolo 10, comma 3, del Codice. Tale dichiarazione riguarda i beni di interesse culturale che rivestono un valore testimoniale o esprimono un collegamento identitario o civico di significato distintivo eccezionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore segnala che vi sono state già talune dichiarazioni di monumento nazionale approvate con disposizioni di rango legislativo. Ricorda, in particolare: la legge n. 64 del 2014, che ha dichiarato monumento nazionale la Basilica Palladiana di Vicenza; la legge n. 207 del 2016, recante dichiarazione di monumento nazionale della Casa Museo Gramsci in Ghilarza; la legge n. 213 del 2017, che ha dichiarato monumento nazionale la Casa Museo Matteotti in Fratta Polesine; la legge 5 luglio 2019, n. 65, con la quale è stato dichiarato monumento nazionale il ponte sul Brenta detto «Ponte Vecchio di Bassano»; la legge n. 20 del 2022, con cui la richiamata dichiarazione è stata riservata al monumento nazionale dell'
							<an:i>ex</an:i>
							 campo di prigionia di Servigliano.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, ricorda che la Commissione ha recentemente esaminato il disegno di legge n. 486, recante dichiarazione di monumento nazionale del Teatro Regio di Parma, approvato dal Senato in prima lettura e trasmesso alla Camera.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e536" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime un convinto apprezzamento nei confronti del disegno di legge, che si propone, attraverso la dichiarazione di monumento nazionale, di valorizzare adeguatamente il Teatro olimpico di Vicenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, sottolinea la particolare valenza artistica del Teatro, al cui interno sono presenti anche le pregiate opere lignee di Vincenzo Scamozzi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al riguardo, preannuncia l'intenzione di aggiungere la propria firma al provvedimento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e557" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), primo firmatario del disegno di legge iscritto all'ordine del giorno, sottolinea l'importanza del sostegno 
							<an:i>bipartisan</an:i>
							 ricevuto dall'iniziativa, che risulta infatti sottoscritta sia da senatori di maggioranza che di opposizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pone quindi in evidenza l'unicità artistica del Teatro olimpico di Vicenza, che giustifica pienamente, a suo avviso, l'iscrizione del medesimo tra i monumenti nazionali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche la senatrice 
							<an:ref id="d1e578" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							), dopo aver ringraziato la Presidenza, la Commissione ed il Governo per la sensibilità mostrata riguardo ai contenuti del provvedimento, sottolinea la particolare valenza culturale ed artistica del Teatro olimpico di Vicenza, superbo esempio dell'ingegno palladiano.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il disegno di legge si colloca peraltro sulla scia di analoghe iniziative 
							<an:i>bipartisan</an:i>
							 presentate nelle scorse legislature, tra cui spiccano quelle relative alla basilica palladiana di Vicenza ed al ponte vecchio di Bassano del Grappa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1227" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1227"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e600" href="#p1227">
                        GUIDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-NM (UDC-CI-NcI-IaC)-MAIE</an:i>
							), nell'esprimere un convinto apprezzamento sul disegno di legge, auspica che possano altresì essere rimosse le barriere architettoniche che, ad oggi, limitano la fruibilità del monumento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Preannuncia infine l'intenzione di aggiungere la propria firma al provvedimento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36386" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36386"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e618" href="#p36386">
                        BIZZOTTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) esprime il proprio compiacimento per l'ampia convergenza politica registrata sul disegno di legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e633" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							), intervenendo per un'integrazione dell'intervento già svolto, si associa alle considerazioni del senatore Guidi, invitando la Commissione a riflettere sull'opportunità di introdurre una disposizione, o quanto meno un impegno nei confronti del Governo, al fine di rendere i monumenti e i beni artistici pienamente fruibili dalle persone diversamente abili.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e648" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 auspica che siano presentanti specifici emendamenti sul punto, muniti di una coerente copertura finanziaria.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e660" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel ribadire il sostegno della propria parte politica al disegno di legge, osserva che esso contiene - al pari di altri precedenti interventi legislativi - misure di natura particolare, aventi ad oggetto un singolo bene artistico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sarebbe pertanto opportuno, a suo avviso, inquadrare il fenomeno nell'ambito di un intervento sistematico, che detti dei criteri omogenei applicabili a tutti i monumenti presenti sul territorio nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Invita quindi a congiungere all'esame del provvedimento iscritto all'ordine del giorno quello del disegno di legge n. 887, a sua prima firma e recante disposizioni generali in merito alla dichiarazione di monumento nazionale dei Teatri di tradizione italiani e delle Fondazioni lirico-sinfoniche, non appena lo stesso sarà assegnato alla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e681" href="#p36413">
                        OCCHIUTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) dissente dalle osservazioni formulate dal senatore Pirondini, osservando che la straordinarietà culturale ed architettonica del Teatro olimpico di Vicenza giustifica pienamente un intervento legislativo 
							<an:i>ad hoc</an:i>
							.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32601" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32601"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e700" href="#p32601">
                        CASTIELLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), pur riconoscendo l'indiscutibile valore storico ed artistico del Teatro olimpico, si associa alle considerazioni del senatore Pirondini, rilevando che la scelta di approvare leggi-provvedimento in materia pone un problema di metodo legislativo. L'eccessivo proliferare, nella normativa primaria, di disposizioni settoriali e particolari rischia infatti di minarne i connotati essenziali, ossia la generalità e l'astrattezza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude invitando a considerare l'opportunità di inquadrare il fenomeno all'interno di un disegno di legge organico recante una specifica delega al Governo. Sulla base dei prìncipi e criteri direttivi individuati dal Parlamento, sarebbe così demandato all'Esecutivo l'esame concreto dei singoli casi e la conseguente attribuzione della qualifica di monumento nazionale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e718" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si associa alle considerazioni svolte dal senatore Castiello, ritenendo auspicabile un approccio organico, in luogo di interventi 
							<an:i>ad hoc</an:i>
							.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e736" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 nel condividere i contenuti del provvedimento in titolo che mira alla valorizzazione di una struttura unica, di assoluta valenza culturale ed artistica, dichiara la propria disponibilità, una volta concluso l'esame del disegno di legge in titolo, a promuovere un'approfondita riflessione sull'opportunità di un approccio metodologico sistematico basato su una programmazione strutturata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1227" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1227"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e748" href="#p1227">
                        GUIDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-NM (UDC-CI-NcI-IaC)-MAIE</an:i>
							), pur comprendendo le ragioni sottese alle osservazioni formulate dal senatore Pirondini, osserva che, di fronte alla natura unica e alla straordinaria valenza culturale ed estetica del Teatro olimpico di Vicenza, eventuali questioni di natura generale e di metodo legislativo non possono che passare in secondo piano. Auspica pertanto una celere approvazione del disegno di legge iscritto all'ordine del giorno, che tutela un patrimonio della società dal valore eccezionale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e763" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) fa presente che nella scorsa legislatura il Parlamento ha approvato il disegno di legge, a sua prima firma (poi diventato legge n. 20 del 2022) recante la dichiarazione di monumento nazionale dell'
							<an:i>ex</an:i>
							 campo di prigionia di Servigliano. In quel caso, la scelta legislativa si impose trattandosi di un bene che, pur non rilevante dal punto di vista artistico e architettonico, risulta di assoluta importanza morale e storica. Occorreva, in proposito, assicurare allo stesso quella tutela da possibili forme di speculazione edilizia che non sarebbe stato possibile assicurare per via amministrativa. Sulla scia di quel provvedimento, si aggiunsero altre iniziative volte a riconoscere lo 
							<an:i>status</an:i>
							 di monumento nazionale per via legislativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Ciò premesso, ritiene che sulla materia (così come del resto anche su altri interventi, come nel caso del sostegno ad iniziative culturali) sia auspicabile prediligere un approccio generale e sistematico, con l'individuazione di specifici criteri.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e787" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) si associa alle considerazioni formulate dal senatore Guidi. Osserva quindi che sarebbe comunque opportuno approvare subito il disegno di legge in esame (sottoscritto, peraltro, anche da rappresentanti dei Gruppi di opposizione), rimandando ad un secondo momento eventuali valutazioni sull'opportunità di una normativa generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e803" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo ad integrazione del proprio intervento, precisa che le osservazioni espresse non sono in alcun modo riconducibili ad intenti di natura ostruzionistica, ferma restando la condivisione della propria parte politica nei confronti dell'iniziativa legislativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e818" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 osserva che le questioni emerse nel corso del dibattito appaiono complementari. La definizione di un quadro normativo generale, tuttavia, dovrà essere affrontata in una sede diversa, nell'ambito di un confronto strutturato con il Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Constatando l'assenza di ulteriori iscritti a parlare, dichiara infine conclusa la discussione generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e833" name="Centenario della fondazione città di Latina">
					
               
					<an:heading id="h-d1e833">Centenario della fondazione città di Latina</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>785</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la celebrazione del centenario della città di Latina 1932-2032 &quot;Città del '900, città delle acque, città dell'accoglienza&quot;
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 19 settembre scorso, nel corso della quale - ricorda il 
							<an:ref id="d1e875" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 - è stata svolta la relazione introduttiva.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e887" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), preso atto che non vi sono iscritti a parlare in discussione generale, dichiara chiusa tale fase procedurale. Propone di fissare il termine per la presentazione di emendamenti ed ordini del giorno per le ore 12 di martedì 3 ottobre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e905" name="Semplificazione delle procedure per la circolazione dei beni culturali e agevoazioni fiscali per oggetti d'arte">
					
               
					<an:heading id="h-d1e905">Semplificazione delle procedure per la circolazione dei beni culturali e agevoazioni fiscali per oggetti d'arte</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>762</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, in materia di semplificazione delle procedure per la circolazione dei beni culturali e misure di agevolazione fiscale per oggetti d'arte, d'antiquariato e da collezione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 19 settembre scorso, nel corso della quale - ricorda il 
							<an:ref id="d1e947" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 - è stata svolta la relazione introduttiva.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi aperta la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene, sull'ordine dei lavori, il senatore 
							<an:ref id="d1e962" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), invitando la Presidenza a valutare l'opportunità di effettuare un ciclo di audizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e977" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di discutere la richiesta in sede di Ufficio di Presidenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e993" name="SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e993">SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e1001" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e1001"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e205a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e1016" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la seduta già convocata per domani, giovedì 21 settembre, alle ore 9,30, non avrà luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e1029" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 13,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-09-27" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="63"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-09-27" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-09-27" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-27/63/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1064" showAs="G/238/7/1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1364926/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1136" showAs="1.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1364926/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1168" showAs="1.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1364926/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1203" showAs="1.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1364926/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1245" showAs="2.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1364926/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1277" showAs="2.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1364926/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
