<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="588"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-07-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-08/588/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>588</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per l’adempimento degli obblighi derivanti dall’appartenenza dell’Italia all’Unione europea – Legge europea 2013</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, l’8 luglio 2013, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni per l’adempimento degli obblighi derivanti dall’appartenenza dell’Italia all’Unione europea – Legge europea 2013">
			<an:chapter id="d12e16">
				<an:num>Capo I</an:num>
				<an:heading id="d12e19">DISPOSIZIONI IN MATERIA DI LIBERA CIRCOLAZIONE DELLE PERSONE E DEI SERVIZI E IN MATERIA DI DIRITTO DI STABILIMENTO</an:heading>
				<an:article id="d12e21">
					<an:num>Art. 1.</an:num>
					<an:heading id="d12e24">
						<an:i>(Disposizioni volte a porre rimedio al non corretto recepimento della direttiva 2004/38/CE relativa al diritto di circolazione e di soggiorno dei cittadini dell'Unione e dei loro familiari. Procedura di infrazione 2011/2053)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e27">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e28">
							<an:intro id="d12e30">
								<an:p>Al decreto legislativo 6 febbraio 2007, n. 30, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e32">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e37">
									<an:p>
										all'articolo 3, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, le parole: «dallo Stato del cittadino dell'Unione» sono sostituite dalle seguenti: «con documentazione ufficiale»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e43">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e48">
									<an:p>all'articolo 5, comma 5, le parole: «, secondo la legge nazionale,» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e51">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e52">
									<an:intro id="d12e56">
										<an:p>all'articolo 9:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e58">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e61">
											<an:p>
												 al comma 3-
												<an:i>bis</an:i>
												, le parole: «, con particolare riguardo alle spese afferenti all'alloggio, sia esso in locazione, in comodato, di proprietà o detenuto in base a un altro diritto soggettivo» sono soppresse;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e67">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e70">
											<an:p>
												 al comma 5, dopo la lettera 
												<an:i>c)</an:i>
												 è aggiunta la seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												«c-
												<an:i>bis)</an:i>
												 nei casi di cui all'articolo 3, comma 2, lettera 
												<an:i>b)</an:i>
												, documentazione ufficiale attestante l'esistenza di una stabile relazione con il cittadino dell'Unione»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e84">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e89">
									<an:p>
										all'articolo 10, comma 3, dopo la lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										 è aggiunta la seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«d-
										<an:i>bis)</an:i>
										 nei casi di cui all'articolo 3, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, di documentazione ufficiale attestante l'esistenza di una stabile relazione con il cittadino dell'Unione».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e103">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e106">
							<an:p>
								All'articolo 183-
								<an:i>ter</an:i>
								, comma 1, delle norme di attuazione, di coordinamento e transitorie del codice di procedura penale, di cui al decreto legislativo 28 luglio 1989, n. 271, le parole: «lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								,» sono soppresse.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e115">
					<an:num>Art. 2.</an:num>
					<an:heading id="d12e118">
						<an:i>(Disposizioni in materia di prestazione transfrontaliera di servizi dei consulenti di proprietà industriale. Caso EU Pilot 2066/11/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e121">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e124">
							<an:p>All'articolo 203 del codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, il comma 4 è abrogato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e127">
					<an:num>Art. 3.</an:num>
					<an:heading id="d12e130">
						<an:i>(Disposizioni relative alla libera prestazione e all'esercizio stabile dell'attività di guida turistica da parte di cittadini dell'Unione europea. Caso EU Pilot 4277/12/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e133">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e136">
							<an:p>L'abilitazione alla professione di guida turistica è valida su tutto il territorio nazionale. Ai fini dell'esercizio stabile in Italia dell'attività di guida turistica, il riconoscimento ai sensi del decreto legislativo 9 novembre 2007, n. 206, della qualifica professionale conseguita da un cittadino dell'Unione europea in un altro Stato membro ha efficacia su tutto il territorio nazionale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e139">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e142">
							<an:p>Fermo restando quanto previsto dal decreto legislativo 9 novembre 2007, n. 206, i cittadini dell'Unione europea abilitati allo svolgimento dell'attività di guida turistica nell'ambito dell'ordinamento giuridico di un altro Stato membro operano in regime di libera prestazione dei servizi senza necessità di alcuna autorizzazione né abilitazione, sia essa generale o specifica.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e145">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e148">
							<an:p>Con decreto del Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo, sentita la Conferenza unificata, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono individuati i siti di particolare interesse storico, artistico o archeologico per i quali occorre una specifica abilitazione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e151">
					<an:num>Art. 4.</an:num>
					<an:heading id="d12e154">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 23 maggio 2011, n. 79, in materia di ordinamento e mercato del turismo. Procedura di infrazione  2012/4094)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e157">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e160">
							<an:p>All'articolo 51 del codice della normativa statale in tema di ordinamento e mercato del turismo, di cui al decreto legislativo 23 maggio 2011, n. 79, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>2.</an:i>
								 Il fondo nazionale di garanzia, di cui al comma 1, è alimentato annualmente da una quota pari al 4 per cento dell'ammontare del premio delle polizze di assicurazione obbligatoria di cui all'articolo 50, comma 1, che è versata all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnata, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, al predetto fondo, anche per la eventuale stipula di contratti assicurativi in favore del fondo stesso».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e168">
					<an:num>Art. 5.</an:num>
					<an:heading id="d12e171">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 2 febbraio 2001, n. 96, recante attuazione della direttiva 98/5/CE, in materia di società tra avvocati. Caso EU Pilot 1753/11/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e174">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e175">
							<an:intro id="d12e177">
								<an:p>Al decreto legislativo 2 febbraio 2001, n. 96, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e179">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:list id="d12e180">
									<an:intro id="d12e183">
										<an:p>all'articolo 35:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e185">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e188">
											<an:p> al comma 1, le parole: «, purché almeno uno degli altri soci sia in possesso del titolo di avvocato» sono soppresse;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e191">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e194">
											<an:p> al comma 2, le parole: «socio in possesso del titolo di avvocato» sono sostituite dalle seguenti: «professionista in possesso del titolo di avvocato»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e197">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="d12e201">
									<an:p>all'articolo 36, comma 4, le parole: «socio in possesso del titolo di avvocato» sono sostituite dalle seguenti: «professionista in possesso del titolo di avvocato».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e204">
					<an:num>Art. 6.</an:num>
					<an:heading id="d12e207">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 15 novembre 2011, n. 208, recante disciplina dei contratti pubblici relativi ai lavori, servizi e forniture nei settori della difesa e sicurezza, in attuazione della direttiva 2009/81/CE)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e210">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e213">
							<an:p>
								All'articolo 6, comma 1, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, del decreto legislativo 15 novembre 2011, n. 208, le parole: «un accordo o intesa internazionale conclusi tra l'Italia e uno o più Stati membri, tra l'Italia e uno o più Paesi terzi o tra l'Italia e uno o più Stati membri e uno o più Paesi terzi» sono sostituite dalle seguenti: «un accordo o intesa internazionale conclusi tra l'Italia e uno o più Paesi terzi o tra l'Italia e uno o più Stati membri e uno o più Paesi terzi».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e219">
					<an:num>Art. 7.</an:num>
					<an:heading id="d12e222">
						<an:i>(Modifiche alla disciplina in materia di accesso ai posti di lavoro presso le pubbliche amministrazioni. Casi EU Pilot 1769/11/JUST e 2368/11/HOME)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e225">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e226">
							<an:intro id="d12e228">
								<an:p>All'articolo 38, comma 1, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e230">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e235">
									<an:p>al comma 1, dopo le parole: «Unione europea» sono inserite le seguenti: «e i loro familiari non aventi la cittadinanza di uno Stato membro che siano titolari del diritto di soggiorno o del diritto di soggiorno permanente»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e238">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="d12e242">
									<an:p>dopo il comma 3 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3</an:i>
										-bis. Le disposizioni di cui ai commi 1, 2 e 3 si applicano ai cittadini di Paesi terzi che siano titolari del permesso di soggiorno CE per soggiornanti di lungo periodo o che siano titolari dello 
										<an:i>status</an:i>
										 di rifugiato ovvero dello 
										<an:i>status</an:i>
										 di protezione sussidiaria.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3-</an:i>
										ter. Sono fatte salve, in ogni caso, le disposizioni di cui all'articolo 1 del decreto del Presidente della Repubblica 26 luglio 1976, n. 752, in materia di conoscenza della lingua italiana e di quella tedesca per le assunzioni al pubblico impiego nella provincia autonoma di Bolzano».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e260">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e263">
							<an:p>
								All'articolo 25, comma 2, del decreto legislativo 19 novembre 2007, n. 251, dopo la parola: «rifugiato» sono inserite le seguenti: «e dello 
								<an:i>status</an:i>
								 di protezione sussidiaria».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="d12e269">
				<an:num>Capo II</an:num>
				<an:heading id="d12e272">
					DISPOSIZIONI
					<an:eol/>
					IN MATERIA DI FISCALITÀ
				</an:heading>
				<an:article id="d12e276">
					<an:num>Art. 8.</an:num>
					<an:heading id="d12e279">
						<an:i>(Modifica al decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, in materia di tassazione di aeromobili. Caso EU Pilot 3192/12/TAXU)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e282">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e285">
							<an:p>
								Il comma 14-
								<an:i>bis</an:i>
								 dell'articolo 16 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, è sostituito dal seguente:
							</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>14</an:i>
								-bis. L'imposta di cui al comma 11 si applica anche agli aeromobili non immatricolati nel Registro aeronautico nazionale tenuto dall'ENAC, la cui permanenza nel territorio italiano si protragga per una durata anche non continuativa superiore a sei mesi nell'arco di dodici mesi. L'imposta è dovuta a partire dal mese in cui il limite di sei mesi è superato. Superato tale limite, se la sosta nel territorio italiano si protrae per un periodo inferiore all'anno, l'imposta è pari a un dodicesimo degli importi stabiliti nel comma 11 per ciascun mese fino a quello di partenza dal territorio dello Stato. L'imposta deve essere corrisposta prima che il velivolo rientri nel territorio estero. Sono esenti dall'imposta gli aeromobili di Stati esteri, ivi compresi quelli militari, oltre a quelli indicati nel comma 14».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e296">
					<an:num>Art. 9.</an:num>
					<an:heading id="d12e299">
						<an:i>(Disposizioni in materia di monitoraggio fiscale. Caso EU Pilot 1711/11/TAXU)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e302">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e303">
							<an:intro id="d12e305">
								<an:p>Al decreto-legge 28 giugno 1990, n. 167, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 1990, n. 227, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e307">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e312">
									<an:p>l'articolo 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 1. - 
										<an:i>(Trasferimenti attraverso intermediari). -- 1.</an:i>
										 Gli intermediari finanziari e gli altri soggetti esercenti attività finanziaria indicati nell'articolo 11, commi 1 e 2, del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, che intervengono, anche attraverso movimentazione di conti, nei trasferimenti da o verso l'estero di mezzi di pagamento di cui all'articolo 1, comma 2, lettera 
										<an:i>i)</an:i>
										, del medesimo decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, sono tenuti a trasmettere all'Agenzia delle entrate i dati relativi alle predette operazioni oggetto di rilevazione ai sensi dell'articolo 36, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, del citato decreto legislativo n. 231 del 2007, limitatamente alle operazioni eseguite per conto o a favore di persone fisiche, enti non commerciali e di società semplici e associazioni equiparate ai sensi dell'articolo 5 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 I dati relativi ai trasferimenti e alle movimentazioni oggetto di rilevazione ai sensi del comma 1 sono trasmessi all'Agenzia delle entrate con modalità e termini stabiliti con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate, anche a disposizione della Guardia di finanza con procedure informatiche. Con il medesimo provvedimento, la trasmissione può essere limitata per specifiche categorie di operazioni o causali»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e330">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e335">
									<an:p>l'articolo 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 2. - 
										<an:i>(Trasferimenti attraverso non residenti). -- 1.</an:i>
										 Al fine di garantire la massima efficacia all'azione di controllo ai fini fiscali per la prevenzione e la repressione dei fenomeni di illecito trasferimento e detenzione di attività economiche e finanziarie all'estero, l'unità speciale costituita ai sensi dell'articolo 12, comma 3, del decreto-legge 1º luglio 2009, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2009, n. 102, e i reparti speciali della Guardia di finanza, di cui all'articolo 6, comma 2, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 29 gennaio 1999, n. 34, possono richiedere, in deroga ad ogni vigente disposizione di legge, previa autorizzazione, rispettivamente, del direttore centrale accertamento dell'Agenzia delle entrate ovvero del Comandante generale della Guardia di finanza o autorità dallo stesso delegata:
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>a)</an:i>
										 agli intermediari indicati all'articolo 1, comma 1, del presente decreto, di fornire evidenza delle operazioni, oggetto di rilevazione ai sensi dell'articolo 36, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, intercorse con l'estero anche per masse di contribuenti e con riferimento ad uno specifico periodo temporale;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>b)</an:i>
										 ai soggetti di cui agli articoli 11, 12, 13 e 14 del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, con riferimento a specifiche operazioni con l'estero o rapporti ad esse collegate, l'identità dei titolari effettivi rilevati secondo quanto previsto dall'articolo 1, comma 2, lettera 
										<an:i>u)</an:i>
										, e dall'allegato tecnico del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 Con provvedimento congiunto del direttore dell'Agenzia delle entrate e del Comandante generale della Guardia di finanza sono stabiliti le modalità e i termini relativi alle richieste di cui al comma 1, lettere 
										<an:i>a)</an:i>
										 e 
										<an:i>b)</an:i>
										, al fine di assicurare il necessario coordinamento e di evitare duplicazioni»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e367">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e372">
									<an:p>l'articolo 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 4. - 
										<an:i>(Dichiarazione annuale per gli investimenti e le attività). -- 1.</an:i>
										 Le persone fisiche, gli enti non commerciali e le società semplici ed equiparate ai sensi dell'articolo 5 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, residenti in Italia che, nel periodo d'imposta, detengono investimenti all'estero ovvero attività estere di natura finanziaria, suscettibili di produrre redditi imponibili in Italia, devono indicarli nella dichiarazione annuale dei redditi. Sono altresì tenuti agli obblighi di dichiarazione i soggetti indicati nel precedente periodo che, pur non essendo possessori diretti degli investimenti esteri e delle attività estere di natura finanziaria, siano titolari effettivi dell'investimento secondo quanto previsto dall'articolo 1, comma 2, lettera 
										<an:i>u)</an:i>
										, e dall'allegato tecnico del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 I redditi derivanti dagli investimenti esteri e dalle attività di natura finanziaria sono in ogni caso assoggettati a ritenuta o ad imposta sostitutiva delle imposte sui redditi, secondo le norme vigenti, dagli intermediari residenti, di cui all'articolo 1, comma 1, ai quali gli investimenti e le attività sono affidate in gestione, custodia o amministrazione o nei casi in cui intervengano nella riscossione dei relativi flussi finanziari e dei redditi. La ritenuta trova altresì applicazione, con l'aliquota del 20 per cento e a titolo d'acconto, per i redditi di capitale indicati nell'articolo 44, comma 1, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, derivanti da mutui, depositi e conti correnti, diversi da quelli bancari, nonché per i redditi di capitale indicati nel comma 1, lettere 
										<an:i>c)</an:i>
										, 
										<an:i>d)</an:i>
										 ed 
										<an:i>h)</an:i>
										, del citato articolo 44. Per i redditi diversi indicati nell'articolo 67 del medesimo testo unico, derivanti dagli investimenti esteri e dalle attività finanziarie di cui al primo periodo, che concorrono a formare il reddito complessivo del percipiente, gli intermediari residenti applicano una ritenuta a titolo d'acconto nella misura del 20 per cento sulla parte imponibile dei redditi corrisposti per il loro tramite. Nel caso in cui gli intermediari intervengano nella riscossione dei predetti redditi di capitale e redditi diversi, il contribuente è tenuto a fornire i dati utili ai fini della determinazione della base imponibile. In mancanza di tali informazioni la ritenuta o l'imposta sostitutiva è applicata sull'intero importo del flusso messo in pagamento.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3.</an:i>
										 Gli obblighi di indicazione nella dichiarazione dei redditi previsti nel comma 1 non sussistono per le attività finanziarie e patrimoniali affidate in gestione o in amministrazione agli intermediari residenti e per i contratti comunque conclusi attraverso il loro intervento, qualora i flussi finanziari e i redditi derivanti da tali attività e contratti siano stati assoggettati a ritenuta o imposta sostitutiva dagli intermediari stessi.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>4.</an:i>
										 Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate, è stabilito il contenuto della dichiarazione annuale prevista dal comma 1 nonché, annualmente, il controvalore in euro degli importi in valuta da dichiarare»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e407">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e412">
									<an:p>l'articolo 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 5. - 
										<an:i>(Sanzioni). -- 1.</an:i>
										 Per la violazione degli obblighi di trasmissione all'Agenzia delle entrate previsti dall'articolo 1, posti a carico degli intermediari, si applica la sanzione amministrativa pecuniaria dal 10 al 25 per cento dell'importo dell'operazione non segnalata.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 La violazione dell'obbligo di dichiarazione previsto nell'articolo 4, comma 1, è punita con la sanzione amministrativa pecuniaria dal 3 al 15 per cento dell'ammontare degli importi non dichiarati. La violazione di cui al periodo precedente relativa alla detenzione di investimenti all'estero ovvero di attività estere di natura finanziaria negli Stati o territori a regime fiscale privilegiato di cui al decreto del Ministro delle finanze 4 maggio 1999, pubblicato nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 n. 107 del 10 maggio 1999, e al decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 21 novembre 2001, pubblicato nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 n. 273 del 23 novembre 2001, è punita con la sanzione amministrativa pecuniaria dal 6 al 30 per cento dell'ammontare degli importi non dichiarati. Nel caso in cui la dichiarazione prevista dall'articolo 4, comma 1, sia presentata entro novanta giorni dal termine, si applica la sanzione di euro 258»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e430">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e435">
									<an:p>l'articolo 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 6. - 
										<an:i>(Tassazione presuntiva). -- 1.</an:i>
										 Per i soggetti di cui all'articolo 4, comma 1, gli investimenti esteri e le attività estere di natura finanziaria, trasferiti o costituiti all'estero, senza che ne risultino dichiarati i redditi effettivi, si presumono, salvo prova contraria, fruttiferi in misura pari al tasso ufficiale di riferimento vigente in Italia nel relativo periodo d'imposta, a meno che, in sede di dichiarazione dei redditi, venga specificato che si tratta di redditi la cui percezione avviene in un successivo periodo d'imposta, o sia indicato che determinate attività non possono essere produttive di redditi. La prova delle predette condizioni deve essere fornita dal contribuente entro sessanta giorni dal ricevimento della espressa richiesta notificatagli dall'ufficio delle imposte».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e443">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e446">
							<an:p>All'articolo 5, comma 1, del decreto legislativo 19 novembre 2008, n. 195, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Le informazioni raccolte ai sensi degli articoli 3 e 4 sono trasmesse in via telematica all'Agenzia delle entrate e alla Guardia di finanza secondo modalità e termini stabiliti con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e449">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e452">
							<an:p>All'articolo 8 del decreto-legge 30 settembre 1983, n. 512, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 novembre 1983, n. 649, al primo periodo, le parole: «la ritenuta è operata dai soggetti residenti incaricati che intervengono nel pagamento dei proventi» sono sostituite dalle seguenti: «la ritenuta è operata dai soggetti residenti che intervengono nella riscossione dei proventi».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e455">
					<an:num>Art. 10.</an:num>
					<an:heading id="d12e458">
						<an:i>(Modifica alla legge 28 dicembre 2001, n. 448, in materia di affidamento del servizio di riscossione delle imposte locali. Caso EU Pilot 3452/12/MARKT)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e461">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e464">
							<an:p>Il comma 2 dell'articolo 10 della legge 28 dicembre 2001, n. 448, è abrogato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e467">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e470">
							<an:p>Gli affidamenti del servizio di accertamento e riscossione di entrate comunali effettuati ai sensi dell'articolo 10, comma 2, della legge 28 dicembre 2001, n. 448, in essere alla data di entrata in vigore della presente legge, cessano l'ultimo giorno del terzo mese successivo alla data di entrata in vigore della presente legge, ferma restando la data di scadenza dei relativi contratti, laddove anteriore.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="d12e473">
				<an:num>Capo III</an:num>
				<an:heading id="d12e476">
					DISPOSIZIONI IN MATERIA
					<an:eol/>
					DI LAVORO E DI POLITICA SOCIALE
				</an:heading>
				<an:article id="d12e480">
					<an:num>Art. 11.</an:num>
					<an:heading id="d12e483">
						<an:i>(Disposizioni volte al corretto recepimento della direttiva 1999/63/CE relativa all'accordo sull'organizzazione dell'orario di lavoro della gente di mare. Caso EU Pilot 3852/12/EMPL)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e486">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e487">
							<an:intro id="d12e489">
								<an:p>Al decreto legislativo 27 luglio 1999, n. 271, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e491">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e496">
									<an:p>
										all'articolo 3, comma 1, lettera 
										<an:i>n)</an:i>
										, dopo le parole: «qualsiasi persona facente parte dell'equipaggio» sono inserite le seguenti: «ed appartenente alla categoria della gente di mare di cui agli articoli 114, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, e 115 del codice della navigazione,»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e505">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e510">
									<an:p>all'articolo 11, il comma 7 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>7.</an:i>
										 Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, tenuto conto dei princìpi generali di tutela della salute e sicurezza dei lavoratori, può autorizzare contratti collettivi che consentano di derogare ai limiti fissati nei commi 2 e 3. Tali deroghe debbono, nella misura del possibile, rispettare i modelli fissati dai commi 2 e 3, nonché consentire la fruizione di periodi di riposo più frequenti o più lunghi o la concessione di riposi compensativi per i lavoratori marittimi addetti alla guardia o che operano a bordo di navi impiegate in viaggi di breve durata. Le deroghe di cui al presente comma possono altresì prevedere la fruizione di periodi di riposo più frequenti o più lunghi o la concessione di riposi compensativi in funzione delle peculiari tipologie o condizioni di impiego della nave su cui il lavoratore marittimo è imbarcato».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e518">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e521">
							<an:p>I contratti collettivi stipulati a decorrere dal 24 novembre 2010 che abbiano stabilito deroghe ai sensi dell'articolo 11, comma 7, del decreto legislativo 27 luglio 1999, n. 271, nel testo vigente prima della data di entrata in vigore della presente legge, devono essere sottoposti all'autorizzazione di cui al medesimo articolo 11, comma 7, del decreto legislativo n. 271 del 1999, come sostituito dal comma 1 del presente articolo, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge. Qualora l'autorizzazione non venga richiesta, ovvero non venga concessa, le clausole dei contratti collettivi, le quali abbiano stabilito le deroghe di cui al primo periodo, perdono efficacia.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e524">
					<an:num>Art. 12.</an:num>
					<an:heading id="d12e527">
						<an:i>(Disposizioni in materia di lavoro a tempo determinato. Procedura di infrazione 2010/2045)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e530">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e533">
							<an:p>L'articolo 8 del decreto legislativo 6 settembre 2001, n. 368, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«Art. 8. - 
								<an:i>(Criteri di computo). -- 1. </an:i>
								I limiti prescritti dal primo e dal secondo comma dell'articolo 35 della legge 20 maggio 1970, n. 300, per il computo dei dipendenti si basano sul numero medio mensile di lavoratori a tempo determinato impiegati negli ultimi due anni, sulla base dell'effettiva durata dei loro rapporti di lavoro».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e541">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e544">
							<an:p>All'articolo 3 del decreto legislativo 6 febbraio 2007, n. 25, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>2</an:i>
								. La soglia numerica occupazionale è definita nel rispetto delle norme di legge e si basa sul numero medio mensile dei lavoratori subordinati, a tempo determinato ed indeterminato, impiegati negli ultimi due anni, sulla base dell'effettiva durata dei loro rapporti di lavoro».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e552">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e555">
							<an:p>In sede di prima applicazione delle disposizioni di cui ai commi 1 e 2, il computo dei dipendenti a tempo determinato ai sensi dei medesimi commi è effettuato alla data del 31 dicembre 2013, con riferimento al biennio antecedente a tale data.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e558">
					<an:num>Art. 13.</an:num>
					<an:heading id="d12e561">
						<an:i>(Disposizioni volte al corretto recepimento della direttiva 2003/109/CE relativa allo </an:i>
						status
						<an:i> dei cittadini di paesi terzi che siano soggiornanti di lungo periodo. Procedura di infrazione 2013/4009)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e567">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e570">
							<an:p>All'articolo 65, comma 1, della legge 23 dicembre 1998, n. 448, le parole: «cittadini italiani residenti» sono sostituite dalle seguenti: «cittadini italiani e dell'Unione europea residenti, da cittadini di paesi terzi che siano soggiornanti di lungo periodo, nonché dai familiari non aventi la cittadinanza di uno Stato membro che siano titolari del diritto di soggiorno o del diritto di soggiorno permanente».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e573">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:list id="d12e574">
							<an:intro id="d12e576">
								<an:p>All'onere derivante dall'attuazione del comma 1, valutato in 15,71 milioni di euro per il periodo dal 1º luglio 2013 al 31 dicembre 2013 e in 31,41 milioni di euro a decorrere dall'anno 2014, si provvede:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e578">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e583">
									<an:p>quanto a 15,71 milioni di euro per l'anno 2013, a valere sulle risorse del fondo di rotazione di cui all'articolo 5 della legge 16 aprile 1987, n. 183;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e586">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e591">
									<an:p>quanto a 4,41 milioni di euro a decorrere dal 2014, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2013-2015, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2013, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e594">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e599">
									<an:p>quanto a 15 milioni di euro a decorrere dal 2014, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 20, comma 8, della legge 8 novembre 2000, n. 328;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e602">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e607">
									<an:p>quanto a 12 milioni di euro a decorrere dal 2014, mediante riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 47, secondo comma, della legge 20 maggio 1985, n. 222, relativamente alla quota destinata allo Stato dell'otto per mille dell'imposta sul reddito delle persone fisiche.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e610">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e613">
							<an:p>
								Il Ministro del lavoro e delle politiche sociali provvede ad effettuare il monitoraggio degli effetti finanziari derivanti dall'attuazione delle misure di cui al comma 1 e riferisce in merito al Ministro dell'economia e delle finanze. Nel caso in cui si verifichino o siano in procinto di verificarsi scostamenti rispetto alle previsioni di cui al presente articolo, il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, provvede, a decorrere dall'anno 2013, con proprio decreto, alla riduzione lineare, nella misura necessaria alla copertura finanziaria del maggior onere risultante dal monitoraggio, delle dotazioni finanziarie disponibili iscritte a legislazione vigente in termini di competenza e di cassa, nell'ambito delle spese rimodulabili delle missioni di spesa del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, di cui all'articolo 21, comma 5, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e619">
						<an:num>4. </an:num>
						<an:content id="d12e622">
							<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze riferisce senza ritardo alle Camere con apposita relazione in merito alle cause degli scostamenti e all'adozione delle misure di cui al comma 3.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e625">
						<an:num>5. </an:num>
						<an:content id="d12e628">
							<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="d12e631">
				<an:num>Capo IV</an:num>
				<an:heading id="d12e634">DISPOSIZIONI IN MATERIA DI SANITÀ PUBBLICA</an:heading>
				<an:article id="d12e636">
					<an:num>Art. 14.</an:num>
					<an:heading id="d12e639">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 29 luglio 2003, n. 267, in materia di protezione delle galline ovaiole e registrazione dei relativi stabilimenti di allevamento. Procedura di infrazione 2011/2231)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e642">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e645">
							<an:p>L'articolo 7 del decreto legislativo 29 luglio 2003, n. 267, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«Art. 7. - 
								<an:i>(Sanzioni amministrative e penali). -- 1.</an:i>
								 Salvo che il fatto costituisca reato, il proprietario o il detentore che viola i divieti di cui all'articolo 3 è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria da euro 6.200 a euro 18.600 per ogni unità produttiva trovata non conforme e al divieto di esercizio dell'attività di allevamento nelle medesime unità produttive, fino all'avvenuto adeguamento delle stesse.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 Salvo che il fatto costituisca reato, il proprietario o il detentore che non rispetta i requisiti di cui all'articolo 2, comma 1, ad esclusione della lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria da euro 3.100 a euro 18.600 per ogni unità produttiva trovata non conforme.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3.</an:i>
								 Nel caso di ripetizione della violazione di cui al comma 2, anche in presenza del pagamento in misura ridotta, la sanzione amministrativa pecuniaria è aumentata fino alla metà ed è disposta, a fine ciclo produttivo, la sospensione dell'esercizio dell'attività di allevamento da uno a tre mesi per ogni unità produttiva trovata non conforme, fermo restando che in tale periodo di sospensione dell'attività non vanno computati i periodi di vuoto biologico e di vuoto sanitario.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4.</an:i>
								 L'autorità sanitaria competente, valutata la gravità delle carenze riscontrate nel corso dei controlli di cui all'articolo 5, in caso di tempestivo e puntuale adeguamento alle prescrizioni dettate ai sensi dello stesso articolo 5, comma 1, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, può sospendere l'applicazione delle sanzioni di cui al comma 2. Tale sospensione è automaticamente revocata in caso di ripetizione della violazione e non può essere concessa in caso di recidiva.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5.</an:i>
								 Salvo che il fatto costituisca reato, il proprietario o il detentore che viola le disposizioni di cui all'articolo 4 è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria da euro 1.030 a euro 6.180 e al divieto di esercizio dell'attività di allevamento fino all'avvenuta registrazione, che consegue d'ufficio con spese a carico del soggetto interessato, determinate ai sensi dell'articolo 4, comma 7.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>6.</an:i>
								 Il proprietario o il detentore che viola il divieto di esercizio dell'attività di allevamento di cui ai commi 1 e 5 o la sospensione dell'esercizio dell'attività di allevamento di cui al comma 3 è soggetto alla pena prevista dall'articolo 650 del codice penale, alla revoca, se ne è in possesso, della registrazione di cui all'articolo 4, nonché al ritiro delle uova immesse sul mercato durante i relativi periodi di restrizione. Le uova prodotte in tali periodi sono destinate alla distruzione o all'industria non alimentare.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>7.</an:i>
								 Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'adempimento dei compiti derivanti dall'attuazione del presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e683">
					<an:num>Art. 15.</an:num>
					<an:heading id="d12e686">
						<an:i>(Disposizioni per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) n. 528/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 22 maggio 2012, in materia di biocidi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e689">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e692">
							<an:p>Il Ministero della salute provvede agli adempimenti previsti dal regolamento (UE) n. 528/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 22 maggio 2012, sui biocidi, di seguito denominato «regolamento n. 528».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e695">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e698">
							<an:p>Il Ministero della salute è designato quale «autorità competente» ai sensi dell'articolo 81 del regolamento n. 528.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e701">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e704">
							<an:p>Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le tariffe di cui all'articolo 80 del regolamento n. 528 e le relative modalità di versamento. Le tariffe sono determinate in base al principio di copertura del costo effettivo del servizio e sono aggiornate ogni tre anni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e707">
						<an:num>4. </an:num>
						<an:content id="d12e710">
							<an:p>Con decreto del Ministro della salute sono stabilite le modalità di effettuazione dei controlli sui biocidi immessi sul mercato, secondo quanto previsto dall'articolo 65 del regolamento n. 528.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e713">
						<an:num>5. </an:num>
						<an:content id="d12e716">
							<an:p>
								Con decreto del Ministro della salute è disciplinato l'
								<an:i>iter</an:i>
								 procedimentale ai fini dell'adozione dei provvedimenti autorizzativi da parte dell'autorità competente previsti dal regolamento n. 528.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e722">
					<an:num>Art. 16.</an:num>
					<an:heading id="d12e725">
						<an:i>(Attuazione del regolamento (CE) n. 1223/2009 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 30 novembre 2009, sui prodotti cosmetici)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e728">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e731">
							<an:p>Il Ministero della salute provvede agli adempimenti previsti dal regolamento (CE) n. 1223/2009 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 30 novembre 2009, sui prodotti cosmetici, di seguito denominato «regolamento n. 1223».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e734">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e737">
							<an:p>Il Ministero della salute è designato quale «autorità competente» ai sensi dell'articolo 34 del regolamento n. 1223.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e740">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e743">
							<an:p>Il Ministero della salute è l'autorità centrale dello Stato alla quale spettano compiti di indirizzo generale e coordinamento in materia di cosmetici, l'elaborazione e l'adozione dei piani pluriennali di controllo, la supervisione e il controllo sulle attività degli organismi che esercitano le funzioni conferite dallo Stato, dalle regioni e province autonome e dalle aziende sanitarie locali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e746">
						<an:num>4. </an:num>
						<an:content id="d12e749">
							<an:p>Alle regioni e alle province autonome di Trento e di Bolzano spettano compiti di indirizzo e coordinamento delle attività territoriali delle aziende sanitarie locali, nonché l'elaborazione e l'adozione dei piani regionali di controllo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e752">
						<an:num>5. </an:num>
						<an:content id="d12e755">
							<an:p>Con decreto del Ministro della salute, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, si provvede alla regolamentazione delle procedure di controllo del mercato interno dei prodotti cosmetici, ivi inclusi i controlli dei prodotti stessi, degli operatori di settore e delle buone pratiche di fabbricazione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e758">
						<an:num>6. </an:num>
						<an:content id="d12e761">
							<an:p>Con decreto del Ministro della salute sono regolamentati gli adempimenti e le comunicazioni che gli operatori del settore sono tenuti ad espletare nell'ambito dell'attività di vigilanza e sorveglianza di cui agli articoli 7, 21, 22 e 23 del regolamento n. 1223.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e764">
					<an:num>Art. 17.</an:num>
					<an:heading id="d12e767">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 27 gennaio 1992, n. 109, recante attuazione delle direttive 89/395/CEE e 89/396/CEE concernenti l'etichettatura, la presentazione e la pubblicità dei prodotti alimentari. Procedura di infrazione 2009/4583)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e770">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e773">
							<an:p>
								All'articolo 7 del decreto legislativo 27 gennaio 1992, n. 109, dopo il comma 2-
								<an:i>bis</an:i>
								 è inserito il seguente:
							</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>2</an:i>
								-ter. L'indicazione non è necessaria quando, con riferimento alle sostanze elencate nell'allegato 2, sezione III (allergeni), la denominazione di vendita indica l'ingrediente interessato».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e784">
					<an:num>Art. 18.</an:num>
					<an:heading id="d12e787">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 116, recante attuazione della direttiva 2006/7/CEE, relativa alla gestione della qualità delle acque di balneazione. Procedura di infrazione 2011/2217)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e790">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e793">
							<an:p>L'articolo 13 del decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 116, recante attuazione della direttiva 2006/7/CE relativa alla gestione della qualità delle acque di balneazione e abrogazione della direttiva 76/160/ CEE, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«Art. 13. - 
								<an:i>(Cooperazione). -- 1.</an:i>
								 Se il bacino idrografico comporta un impatto transfrontaliero sulla qualità delle acque di balneazione, lo Stato italiano collabora con gli altri Stati dell'Unione europea interessati nel modo più opportuno per attuare il presente decreto, anche tramite lo scambio di informazioni e un'azione comune per limitare tale impatto.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 Se il bacino idrografico comporta un impatto sulla qualità delle acque di balneazione che coinvolge più regioni e province autonome, gli enti territoriali interessati attuano le medesime procedure di cui al comma 1».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="d12e805">
				<an:num>Capo V</an:num>
				<an:heading id="d12e808">
					DISPOSIZIONI
					<an:eol/>
					IN MATERIA DI AMBIENTE
				</an:heading>
				<an:article id="d12e812">
					<an:num>Art. 19.</an:num>
					<an:heading id="d12e815">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 23 febbraio 2010, n. 49, in materia di valutazione e gestione dei rischi da alluvioni. Procedura di infrazione 2012/2054)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e818">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e819">
							<an:intro id="d12e821">
								<an:p>Al decreto legislativo 23 febbraio 2010, n. 49, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e823">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e828">
									<an:p>
										all'articolo 2, comma 1, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, le parole: «non direttamente imputabili ad eventi meteorologici» sono sostituite dalle seguenti: «causati da impianti fognari»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e834">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e835">
									<an:intro id="d12e839">
										<an:p>all'articolo 6, comma 2:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e841">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e844">
											<an:p> l'alinea è sostituito dal seguente: «Le mappe della pericolosità da alluvione contengono la perimetrazione, da predisporre avvalendosi di sistemi informativi territoriali, delle aree che potrebbero essere interessate da alluvioni secondo i seguenti scenari:»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e847">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e850">
											<an:p>
												 la lettera 
												<an:i>a)</an:i>
												 è sostituita dalla seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>a)</an:i>
												 scarsa probabilità di alluvioni o scenari di eventi estremi»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e861">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e862">
									<an:intro id="d12e866">
										<an:p>all'articolo 6, comma 3:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e868">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e871">
											<an:p>
												 la lettera 
												<an:i>a)</an:i>
												 è sostituita dalla seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>a)</an:i>
												 estensione dell'inondazione e portata della piena»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e882">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e885">
											<an:p>
												 la lettera 
												<an:i>b)</an:i>
												 è sostituita dalla seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>b)</an:i>
												 altezza e quota idrica»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e896">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e901">
									<an:p>all'articolo 9, dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1-</an:i>
										bis. I piani di gestione del rischio di alluvioni di cui all'articolo 7 del presente decreto sono sottoposti alla verifica di assoggettabilità alla valutazione ambientale strategica (VAS), di cui all'articolo 12 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, qualora definiscano il quadro di riferimento per la realizzazione dei progetti elencati negli allegati II, III e IV alla parte seconda dello stesso decreto legislativo, oppure possano comportare un qualsiasi impatto ambientale sui siti designati come zone di protezione speciale per la conservazione degli uccelli selvatici e su quelli classificati come siti di importanza comunitaria per la protezione degli 
										<an:i>habitat</an:i>
										 naturali e della flora e della fauna selvatica»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e912">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e917">
									<an:p>all'allegato I, parte B, punto 1, le parole: «dell'articolo 13» sono sostituite dalle seguenti: «dell'articolo 12».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e920">
					<an:num>Art. 20.</an:num>
					<an:heading id="d12e923">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 117, in materia di gestione dei rifiuti delle industrie estrattive. Procedura di infrazione 2011/2006)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e926">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e927">
							<an:intro id="d12e929">
								<an:p>Al decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 117, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e931">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e936">
									<an:p>all'articolo 2, comma 3, le parole: «e 3» sono sostituite dalle seguenti: «e 6»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e939">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e944">
									<an:p>all'articolo 2, comma 4, le parole: «e 3» sono sostituite dalle seguenti: «e 6»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e947">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e952">
									<an:p>all'articolo 2, comma 5, le parole: «comma 3» sono sostituite dalle seguenti: «comma 6»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e955">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e960">
									<an:p>all'articolo 5, comma 5, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «A condizione che vengano rispettate tutte le disposizioni dei commi da 1 a 4, qualora le informazioni di cui al comma 3 siano state fornite in altri piani predisposti ai sensi della normativa vigente, l'operatore può allegare integralmente o in parte detti piani, indicando le parti che comprendono dette informazioni»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e963">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e968">
									<an:p>all'articolo 6, il comma 10 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>10. </an:i>
										L'autorità competente garantisce, anche attraverso la pubblicazione nel proprio sito informatico delle informazioni necessarie per la preparazione del piano di emergenza esterno, la partecipazione del pubblico interessato alla preparazione o al riesame dello stesso piano, fornendo al medesimo le informazioni pertinenti, comprese quelle sul diritto di partecipare al processo decisionale e sull'autorità competente alla quale presentare osservazioni e quesiti, ed un periodo di tempo adeguato, comunque non inferiore a trenta giorni, per esprimere osservazioni di cui l'autorità competente deve tenere conto, motivando le ragioni per le quali intenda, eventualmente, discostarsi»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e976">
								<an:num>
									<an:i>f)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e981">
									<an:p>
										all'articolo 7, comma 5, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, le parole: «comma 3» sono sostituite dalle seguenti: «comma 6»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e987">
								<an:num>
									<an:i>g)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e992">
									<an:p>all'articolo 8, il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1.</an:i>
										 L'autorità competente, entro trenta giorni dal ricevimento della domanda di autorizzazione o di rinnovo dell'autorizzazione di cui all'articolo 7, ovvero, in caso di riesame ai sensi dell'articolo 7, comma 5, contestualmente all'avvio del relativo procedimento, comunica all'operatore la data di avvio del procedimento ai sensi della legge 7 agosto 1990, n. 241, e successive modificazioni, e la sede degli uffici presso i quali sono depositati i documenti e gli atti del procedimento, ai fini della consultazione del pubblico. Entro il termine di quindici giorni dalla data di ricevimento della comunicazione l'operatore provvede, a sua cura e a sue spese, alla pubblicazione su un quotidiano a diffusione provinciale o regionale nonché, ove esistente, nel proprio sito 
										<an:i>internet</an:i>
										, di un annuncio contenente:
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>a)</an:i>
										 la domanda di autorizzazione contenente l'indicazione della localizzazione della struttura di deposito e del nominativo dell'operatore;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>b)</an:i>
										 informazioni dettagliate sull'autorità competente responsabile del procedimento e sugli uffici dove è possibile prendere visione degli atti e trasmettere le osservazioni, nonché i termini per la presentazione delle stesse;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>c)</an:i>
										 se applicabile, informazioni sulla necessità di una consultazione tra Stati membri prima dell'adozione della decisione relativa ad una domanda di autorizzazione ai sensi dell'articolo 16;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>d)</an:i>
										 la natura delle eventuali decisioni;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>e)</an:i>
										 l'indicazione delle date e dei luoghi dove saranno depositate le informazioni ed i mezzi utilizzati per la divulgazione»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1023">
								<an:num>
									<an:i>h)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1028">
									<an:p>all'articolo 8, dopo il comma 1 sono inseriti i seguenti:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1</an:i>
										-bis. L'autorità competente mette a disposizione del pubblico interessato, attraverso la pubblicazione nel proprio sito 
										<an:i>internet,</an:i>
										 anche i principali rapporti e pareri trasmessi all'autorità competente medesima in merito alla domanda di autorizzazione, nonché altre informazioni attinenti alla domanda di autorizzazione presentate successivamente alla data di pubblicazione da parte dell'operatore.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>1</an:i>
										-ter. Le forme di pubblicità di cui al comma 1 tengono luogo delle comunicazioni di cui agli articoli 7 e 8 della legge 7 agosto 1990, n. 241, e successive modificazioni»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1043">
								<an:num>
									<an:i>i)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1048">
									<an:p>all'articolo 8, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>2</an:i>
										. I soggetti interessati possono presentare in forma scritta osservazioni all'autorità competente fino a trenta giorni prima della conclusione del procedimento autorizzativo. L'operatore provvede ad informare il pubblico della data di scadenza del termine per la presentazione delle osservazioni unitamente alla pubblicazione delle altre informazioni di cui ai commi 1 e 1-
										<an:i>bis</an:i>
										»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1060">
								<an:num>
									<an:i>l)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1065">
									<an:p>
										all'articolo 10, comma 1, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, le parole: «comma 2» sono sostituite dalle seguenti: «comma 3»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1071">
								<an:num>
									<an:i>m)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1076">
									<an:p>
										all'articolo 10, comma 1, lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										, le parole: «commi 4 e 5» sono sostituite dalle seguenti: «commi 3 e 4»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1082">
								<an:num>
									<an:i>n)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1087">
									<an:p>all'articolo 11, comma 7, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Tali verifiche possono essere effettuate dall'autorità competente stessa o da enti pubblici o esperti indipendenti dei quali la stessa si avvale, con oneri a carico dell'operatore»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1090">
								<an:num>
									<an:i>o)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1095">
									<an:p>all'articolo 12, comma 3, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «In caso di inadempienza dell'operatore, l'autorità competente può assumersi gli incarichi dell'operatore dopo la chiusura definitiva della struttura di deposito, utilizzando le risorse di cui all'articolo 14 e fatta salva l'applicazione della normativa nazionale e dell'Unione europea vigente in materia di responsabilità civile del detentore dei rifiuti»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1098">
								<an:num>
									<an:i>p)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1103">
									<an:p>
										all'articolo 13, comma 1, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, dopo le parole: «valutare la probabilità che si produca percolato dai rifiuti di estrazione depositati,» sono inserite le seguenti: «anche con riferimento agli inquinanti in esso presenti,»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1109">
								<an:num>
									<an:i>q)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1114">
									<an:p>all'articolo 16, comma 3, le parole: «l'operatore trasmette le informazioni di cui all'articolo 6, comma 14» sono sostituite dalle seguenti: «l'operatore trasmette immediatamente le informazioni di cui all'articolo 6, comma 15»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1117">
								<an:num>
									<an:i>r)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1122">
									<an:p>all'articolo 17, comma 1, la parola: «, successivamente» è sostituita dalle seguenti: «a intervalli almeno semestrali dal momento dell'avvio delle medesime operazioni, compresa la fase successiva alla chiusura», le parole: «, e, comunque, con cadenza almeno annuale» sono soppresse ed è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Un risultato positivo non limita in alcun modo la responsabilità dell'operatore in base alle condizioni dell'autorizzazione»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1125">
								<an:num>
									<an:i>s)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1130">
									<an:p>all'articolo 19, comma 1, il primo e il secondo periodo sono sostituiti dal seguente: «L'operatore che gestisca una struttura di deposito di rifiuti di estrazione in assenza dell'autorizzazione di cui all'articolo 7 è punito con la pena dell'arresto da uno a tre anni e dell'ammenda da cinquemiladuecento a cinquantaduemila euro».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1133">
					<an:num>Art. 21.</an:num>
					<an:heading id="d12e1136">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 20 novembre 2008, n. 188, recante attuazione della direttiva 2006/66/CE concernente pile, accumulatori e relativi rifiuti. Procedura di infrazione 2011/2218)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1139">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1140">
							<an:intro id="d12e1142">
								<an:p>Al decreto legislativo 20 novembre 2008, n. 188, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1144">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1149">
									<an:p>all'articolo 1, comma 1, dopo le parole: «di cui al comma 2» sono inserite le seguenti: «e, in particolare, il divieto di immettere sul mercato pile e accumulatori contenenti sostanze pericolose»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1152">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1157">
									<an:p>all'articolo 10, comma 6, dopo le parole: «L'operazione di trattamento» sono inserite le seguenti: «e di riciclaggio»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1160">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1165">
									<an:p>all'articolo 11, comma 1, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, nonché la ricerca di metodi di riciclaggio ecocompatibili e con un buon rapporto tra costi ed efficacia per tutti i tipi di pile e accumulatori»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1168">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1173">
									<an:p>all'articolo 12, comma 1, le parole: «a trattamento o riciclaggio» sono sostituite dalle seguenti: «a trattamento e a riciclaggio»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1176">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e1177">
									<an:intro id="d12e1181">
										<an:p>all'articolo 23:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e1183">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e1186">
											<an:p> al comma 1, dopo le parole: «Le pile e gli accumulatori» sono inserite le seguenti: «e i pacchi batterie»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1189">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e1192">
											<an:p> al comma 3, dopo le parole: «sono contrassegnati» sono inserite le seguenti: «in modo visibile, leggibile e indelebile»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1195">
								<an:num>
									<an:i>f)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1200">
									<an:p>all'allegato II, parte B: Riciclaggio, i punti 1 e 2 sono abrogati.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1203">
					<an:num>Art. 22.</an:num>
					<an:heading id="d12e1206">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 25 luglio 2005, n. 151, relativo alla riduzione dell'uso di sostanze pericolose nelle apparecchiature elettriche ed elettroniche, nonché allo smaltimento dei rifiuti. Procedura di infrazione 2009/2264)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1209">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1210">
							<an:intro id="d12e1212">
								<an:p>All'Allegato 1B del decreto legislativo 25 luglio 2005, n. 151, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1214">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1219">
									<an:p>al numero 1, le parole: «(con esclusione di quelli fissi di grandi dimensioni)» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1222">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1227">
									<an:p>al numero 1.18 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «e per il condizionamento»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1230">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1235">
									<an:p>dopo il numero 8.9 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«8.9-
										<an:i>bis. Test</an:i>
										 di fecondazione».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1243">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:list id="d12e1244">
							<an:intro id="d12e1246">
								<an:p>
									Rientra nella fase della raccolta, come definita dall'articolo 183, comma 1, lettera 
									<an:i>o)</an:i>
									, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, il raggruppamento dei rifiuti di apparecchiature elettriche ed elettroniche (RAEE) finalizzato al loro trasporto presso i centri di raccolta di cui all'articolo 6, comma 1, del decreto legislativo 25 luglio 2005, n. 151, effettuato dai distributori presso i locali del proprio punto vendita o presso altro luogo risultante dalla comunicazione di cui all'articolo 3 del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 8 marzo 2010, n. 65, nel rispetto delle seguenti condizioni:
								</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1251">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1256">
									<an:p>il raggruppamento riguarda esclusivamente i RAEE disciplinati dal decreto legislativo n. 151 del 2005 provenienti dai nuclei domestici;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1259">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1264">
									<an:p>
										i RAEE di cui alla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 sono trasportati presso i centri di raccolta di cui all'articolo 6, comma 1, del decreto legislativo n. 151 del 2005 con cadenza mensile e, comunque, quando il quantitativo raggruppato raggiunga complessivamente i 3.500 chilogrammi. Il quantitativo di 3.500 chilogrammi si riferisce a ciascuno dei raggruppamenti 1, 2 e 3 dell'allegato 1 al regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 25 settembre 2007, n. 185, e a 3.500 chilogrammi complessivi per i raggruppamenti 4 e 5 di cui al medesimo allegato;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1270">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1275">
									<an:p>il raggruppamento dei RAEE è effettuato presso il punto di vendita del distributore o presso altro luogo risultante dalla comunicazione di cui all'articolo 3 del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 8 marzo 2010, n. 65, in luogo idoneo, non accessibile a terzi e pavimentato. I RAEE sono protetti dalle acque meteoriche e dall'azione del vento a mezzo di appositi sistemi di copertura anche mobili, e raggruppati avendo cura di tenere separati i rifiuti pericolosi, nel rispetto della disposizione di cui all'articolo 187, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152. È necessario garantire l'integrità delle apparecchiature, adottando tutte le precauzioni atte ad evitare il deterioramento delle stesse e la fuoriuscita di sostanze pericolose.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1278">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e1281">
							<an:p>
								All'articolo 2, comma 1, lettera
								<an:i> d)</an:i>
								, del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 8 marzo 2010, n. 65, le parole da: «, effettuato» fino a: «6.000 kg» sono soppresse.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1287">
						<an:num>4. </an:num>
						<an:content id="d12e1290">
							<an:p>
								La realizzazione e la gestione di centri di raccolta di cui all'articolo 6, comma 1, lettere 
								<an:i>a)</an:i>
								 e 
								<an:i>c)</an:i>
								, del decreto legislativo n. 151 del 2005 si svolge con le modalità previste dal decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 8 aprile 2008, pubblicato nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 99 del 28 aprile 2008, e successive modificazioni, ovvero, in alternativa, con le modalità previste dagli articoli 208, 213 e 216 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1302">
						<an:num>5. </an:num>
						<an:content id="d12e1305">
							<an:p>Sono abrogati il comma 2 dell'articolo 1 e l'articolo 8 del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 8 marzo 2010, n. 65.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1308">
					<an:num>Art. 23.</an:num>
					<an:heading id="d12e1311">
						<an:i>(Disposizioni in materia di assoggettabilità alla procedura di valutazione di impatto ambientale volte al recepimento della direttiva 2011/92/UE del 13 dicembre 2011. Procedura di infrazione 2009/2086)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1314">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e1317">
							<an:p>Al fine di dare attuazione alle disposizioni della direttiva 2011/92/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 13 dicembre 2011, concernente la valutazione dell'impatto ambientale di determinati progetti pubblici e privati, e di risolvere la procedura di infrazione 2009/2086 per non conformità alla direttiva 85/337/CEE in materia di valutazione d'impatto ambientale, per le tipologie progettuali di cui all'allegato IV alla parte seconda del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, si provvede alla emanazione delle linee guida finalizzate all'individuazione dei criteri e delle soglie per l'assoggettamento alla procedura di cui all'articolo 20 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modificazioni, sulla base dei criteri di cui all'allegato V alla parte seconda del medesimo decreto legislativo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1320">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e1323">
							<an:p>Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore del decreto ministeriale di cui al comma 1, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sulla base delle linee guida di cui al medesimo comma 1, possono definire criteri e soglie ai fini della verifica di assoggettabilità di cui all'articolo 20 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152. Trascorso tale termine, in assenza di definizione da parte delle singole regioni e province autonome di Trento e di Bolzano, le tipologie progettuali di cui all'allegato IV alla parte seconda del predetto decreto legislativo sono sottoposte alla verifica di assoggettabilità senza alcuna previsione di criteri e soglie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1326">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e1329">
							<an:p>Con riferimento ai progetti di cui al citato allegato IV del decreto legislativo n. 152 del 2006, qualora non ricadenti, neppure parzialmente, in aree protette, ivi comprese quelle sottoposte a vincolo paesaggistico o culturale, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, entro tre mesi dall'adozione delle linee guida di cui al comma 1 e nel rispetto dei criteri indicati dalle stesse, possono determinare, previa motivazione, criteri o condizioni di esclusione dalla verifica di assoggettabilità per specifiche categorie progettuali, o per particolari situazioni ambientali e territoriali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1332">
					<an:num>Art. 24.</an:num>
					<an:heading id="d12e1335">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, per il corretto recepimento della direttiva 2000/60/CE che istituisce un quadro per l'azione comunitaria in materia di acque. Procedura di infrazione 2007/4680)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1338">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1339">
							<an:intro id="d12e1341">
								<an:p>Al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1343">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1348">
									<an:p>
										all'articolo 78-
										<an:i>ter</an:i>
										, il comma 3 è sostituito dal seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3.</an:i>
										 L'ISPRA elabora l'inventario, su scala di distretto, dei rilasci derivanti da fonte diffusa, degli scarichi e delle perdite, di seguito denominato &quot;inventario&quot;, con riferimento alle sostanze prioritarie e alle sostanze pericolose prioritarie. L'ISPRA effettua ulteriori elaborazioni sulla base di specifiche esigenze del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1359">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1364">
									<an:p>all'articolo 92, comma 5, le parole: «possono rivedere o completare» sono sostituite dalle seguenti: «devono riesaminare e, se necessario, opportunamente rivedere o completare»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1367">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1372">
									<an:p>all'articolo 92, dopo il comma 8 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>8</an:i>
										-bis. Le regioni riesaminano e, se del caso, rivedono i programmi d'azione obbligatori di cui al comma 7, inclusa qualsiasi misura supplementare adottata ai sensi della lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										 del comma 8, per lo meno ogni quattro anni»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1383">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1388">
									<an:p>
										all'articolo 92, comma 9, le parole: «Le variazioni apportate alle designazioni, i programmi di azione» sono sostituite dalle seguenti: «Gli esiti del riesame delle designazioni di cui al comma 5, i programmi di azione stabiliti ai sensi del comma 7, inclusi gli esiti del riesame di cui al comma 8-
										<an:i>bis</an:i>
										»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1394">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1399">
									<an:p>all'articolo 104, dopo il comma 4 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>4</an:i>
										-bis. Fermo restando il divieto di cui al comma 1, l'autorità competente, al fine del raggiungimento dell'obiettivo di qualità dei corpi idrici sotterranei, può autorizzare il ravvenamento o l'accrescimento artificiale dei corpi sotterranei, nel rispetto dei criteri stabiliti con decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. L'acqua impiegata può essere di provenienza superficiale o sotterranea, a condizione che l'impiego della fonte non comprometta la realizzazione degli obiettivi ambientali fissati per la fonte o per il corpo idrico sotterraneo oggetto di ravvenamento o accrescimento. Tali misure sono riesaminate periodicamente e aggiornate quando occorre nell'ambito del Piano di tutela e del Piano di gestione»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1407">
								<an:num>
									<an:i>f)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1412">
									<an:p>all'articolo 116, dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1</an:i>
										-bis. Eventuali misure nuove o modificate, approvate nell'ambito di un programma aggiornato, sono applicate entro tre anni dalla loro approvazione»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1420">
								<an:num>
									<an:i>g)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1425">
									<an:p>all'articolo 117, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>2</an:i>
										-bis. I Piani di gestione dei distretti idrografici, adottati ai sensi dell'articolo 1, comma 3-
										<an:i>bis</an:i>
										, del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 208, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2009, n. 13, sono riesaminati e aggiornati entro il 22 dicembre 2015 e, successivamente, ogni sei anni»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1436">
								<an:num>
									<an:i>h)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1441">
									<an:p>all'articolo 117, dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3-</an:i>
										bis. Il registro delle aree protette di cui al comma 3 deve essere tenuto aggiornato per ciascun distretto idrografico»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1449">
								<an:num>
									<an:i>i)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1454">
									<an:p>
										all'allegato 1 alla parte terza, al punto 2, lettera B, paragrafo 4.3 «Monitoraggio dello stato quantitativo», nella voce «Densità dei siti di monitoraggio», alla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 del secondo capoverso, dopo le parole: «l'impatto delle estrazioni» sono inserite le seguenti: «e degli scarichi»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1461">
								<an:num>
									<an:i>l)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1466">
									<an:p>
										all'allegato 1 alla parte terza, al punto 2, lettera B, paragrafo 4.3 «Monitoraggio dello stato quantitativo», nella voce «Frequenza di monitoraggio», alla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 del primo capoverso, dopo le parole: «l'impatto delle estrazioni» sono inserite le seguenti: «e degli scarichi»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1472">
								<an:num>
									<an:i>m)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1477">
									<an:p>all'allegato 3 alla parte terza, nella sezione C, «Metodologia per l'analisi delle pressioni e degli impatti», dopo il punto C.2.2 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>«C.2.2.1 Per i corpi idrici che si reputa rischino di non conseguire gli obiettivi di qualità ambientale è effettuata, ove opportuno, una caratterizzazione ulteriore per ottimizzare la progettazione dei programmi di monitoraggio di cui all'articolo 120 e dei programmi di misure prescritti all'articolo 116.»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1482">
								<an:num>
									<an:i>n)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e1483">
									<an:intro id="d12e1487">
										<an:p>
											all'allegato 3 alla parte terza, al punto 2 della sezione C, come modificato dall'articolo 9, comma 1, lettera 
											<an:i>d)</an:i>
											, del decreto legislativo 16 marzo 2009, n. 30, alla Parte B, Caratterizzazione dei corpi idrici sotterranei, punto B.1, secondo capoverso:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e1492">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e1495">
											<an:p> nell'alinea, dopo le parole: «dei corpi idrici» sono inserite le seguenti: «e di individuare le eventuali misure da attuare a norma dell'articolo 116»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1498">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e1501">
											<an:p> nel secondo trattino, dopo la parola: «fertilizzanti» sono aggiunte le seguenti: «, ravvenamento artificiale».</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1504">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e1507">
							<an:p>Al fine di poter disporre del supporto tecnico necessario al corretto ed integrale adempimento degli obblighi derivanti dalla direttiva 2000/60/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 ottobre 2000, nonché dalla direttiva 2007/60/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 ottobre 2007, resta confermato che le Autorità di bacino di rilievo nazionale di cui alla legge 18 maggio 1989, n. 183, come prorogate per effetto delle disposizioni di cui all'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 208, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2009, n. 13, continuano ad avvalersi, nelle more della costituzione delle Autorità di bacino distrettuale di cui all'articolo 63 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modificazioni, dell'attività dei comitati tecnici costituiti nel proprio ambito senza oneri aggiuntivi per la finanza pubblica e nel rispetto del principio di invarianza di spesa.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1510">
					<an:num>Art. 25.</an:num>
					<an:heading id="d12e1513">
						<an:i>(Modifiche alla parte sesta del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, recante norme in materia di tutela risarcitoria contro i danni all'ambiente. Procedura di infrazione 2007/4679)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1516">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1517">
							<an:intro id="d12e1519">
								<an:p>Alla parte sesta del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1521">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1526">
									<an:p>all'articolo 299 è premesso il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 298-
										<an:i>bis. - (Princìpi generali). -- 1.</an:i>
										 La disciplina della parte sesta del presente decreto legislativo si applica:
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>a)</an:i>
										 al danno ambientale causato da una delle attività professionali elencate nell'allegato 5 alla stessa parte sesta e a qualsiasi minaccia imminente di tale danno derivante dalle suddette attività;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>b)</an:i>
										 al danno ambientale causato da un'attività diversa da quelle elencate nell'allegato 5 alla stessa parte sesta e a qualsiasi minaccia imminente di tale danno derivante dalle suddette attività, in caso di comportamento doloso o colposo.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 La riparazione del danno ambientale deve avvenire nel rispetto dei princìpi e dei criteri stabiliti nel titolo II e nell'allegato 3 alla parte sesta, ove occorra anche mediante l'esperimento dei procedimenti finalizzati a conseguire dal soggetto che ha causato il danno, o la minaccia imminente di danno, le risorse necessarie a coprire i costi relativi alle misure di riparazione da adottare e non attuate dal medesimo soggetto.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3.</an:i>
										 Restano disciplinati dal titolo V della parte quarta del presente decreto legislativo gli interventi di ripristino del suolo e del sottosuolo progettati ed attuati in conformità ai princìpi ed ai criteri stabiliti al punto 2 dell'allegato 3 alla parte sesta nonché gli interventi di riparazione delle acque sotterranee progettati ed attuati in conformità al punto 1 del medesimo allegato 3, o, per le contaminazioni antecedenti alla data del 29 aprile 2006, gli interventi di riparazione delle acque sotterranee che conseguono gli obiettivi di qualità nei tempi stabiliti dalla parte terza del presente decreto»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1550">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1555">
									<an:p>all'articolo 299, comma 1, le parole da: «, attraverso la Direzione generale per il danno ambientale» fino alla fine del comma sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1558">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1563">
									<an:p>all'articolo 299, comma 5, le parole: «e per la riscossione della somma dovuta per equivalente patrimoniale» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1566">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1571">
									<an:p>
										all'articolo 303, comma 1, lettera 
										<an:i>f)</an:i>
										, le parole da: «; i criteri di determinazione dell'obbligazione risarcitoria» fino alla fine della lettera sono soppresse;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1577">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1582">
									<an:p>
										all'articolo 303, comma 1, la lettera 
										<an:i>i)</an:i>
										 è abrogata;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1588">
								<an:num>
									<an:i>f)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1593">
									<an:p>all'articolo 311, nella rubrica, le parole: «e per equivalente patrimoniale» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1596">
								<an:num>
									<an:i>g)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1601">
									<an:p>all'articolo 311, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>2.</an:i>
										 Quando si verifica un danno ambientale cagionato dagli operatori le cui attività sono elencate nell'allegato 5 alla presente parte sesta, gli stessi sono obbligati all'adozione delle misure di riparazione di cui all'allegato 3 alla medesima parte sesta secondo i criteri ivi previsti, da effettuare entro il termine congruo di cui all'articolo 314, comma 2, del presente decreto. Ai medesimi obblighi è tenuto chiunque altro cagioni un danno ambientale con dolo o colpa. Solo quando l'adozione delle misure di riparazione anzidette risulti in tutto o in parte omessa, o comunque realizzata in modo incompleto o difforme dai termini e modalità prescritti, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare determina i costi delle attività necessarie a conseguirne la completa e corretta attuazione e agisce nei confronti del soggetto obbligato per ottenere il pagamento delle somme corrispondenti»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1609">
								<an:num>
									<an:i>h)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1614">
									<an:p>all'articolo 311, il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3.</an:i>
										 Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare provvede in applicazione dei criteri enunciati negli allegati 3 e 4 della presente parte sesta alla determinazione delle misure di riparazione da adottare e provvede con le procedure di cui al presente titolo III all'accertamento delle responsabilità risarcitorie. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, sentito il Ministro dello sviluppo economico, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono definiti, in conformità a quanto previsto dal punto 1.2.3 dell'allegato 3 alla presente parte sesta i criteri ed i metodi, anche di valutazione monetaria, per determinare la portata delle misure di riparazione complementare e compensativa. Tali criteri e metodi trovano applicazione anche ai giudizi pendenti non ancora definiti con sentenza passata in giudicato alla data di entrata in vigore del decreto di cui al periodo precedente. Nei casi di concorso nello stesso evento di danno, ciascuno risponde nei limiti della propria responsabilità personale. Il relativo debito si trasmette, secondo le leggi vigenti, agli eredi, nei limiti del loro effettivo arricchimento»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1622">
								<an:num>
									<an:i>i)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1627">
									<an:p>all'articolo 313, comma 2, le parole: «, o il ripristino risulti in tutto o in parte impossibile, oppure eccessivamente oneroso ai sensi dell'articolo 2058 del codice civile, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio, con successiva ordinanza, ingiunge il pagamento, entro il termine di sessanta giorni dalla notifica, di una somma pari al valore economico del danno accertato o residuato, a titolo di risarcimento per equivalente pecuniario» sono sostituite dalle seguenti: «o all'adozione delle misure di riparazione nei termini e modalità prescritti, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare determina i costi delle attività necessarie a conseguire la completa attuazione delle misure anzidette secondo i criteri definiti con il decreto di cui al comma 3 dell'articolo 311 e, al fine di procedere alla realizzazione delle stesse, con ordinanza ingiunge il pagamento, entro il termine di sessanta giorni dalla notifica, delle somme corrispondenti»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1631">
								<an:num>
									<an:i>l)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1636">
									<an:p>all'articolo 314, comma 3, il secondo e il terzo periodo sono soppressi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1639">
								<an:num>
									<an:i>m)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1644">
									<an:p>all'articolo 317, il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>5.</an:i>
										 Le somme derivanti dalla riscossione dei crediti in favore dello Stato per il risarcimento del danno ambientale disciplinato dalla presente parte sesta, ivi comprese quelle derivanti dall'escussione di fidejussioni a favore dello Stato, assunte a garanzia del risarcimento medesimo, sono versate all'entrata del bilancio dello Stato per essere integralmente riassegnate con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze ad un pertinente capitolo dello stato di previsione del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, per essere destinate alla realizzazione delle misure di prevenzione e riparazione in conformità alle previsioni della direttiva 2004/35/CE ed agli obblighi da essa derivanti».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1652">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e1655">
							<an:p>
								Le disposizioni di cui al comma 2 dell'articolo 311 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, come sostituito dalla lettera 
								<an:i>g)</an:i>
								 del comma 1 del presente articolo, non si applicano agli accordi transattivi già stipulati alla data di entrata in vigore della presente legge, nonché agli accordi transattivi attuativi di accordi di programma già conclusi alla medesima data.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1661">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e1664">
							<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'adempimento dei compiti derivanti dall'attuazione del presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1667">
					<an:num>Art. 26.</an:num>
					<an:heading id="d12e1670">
						<an:i>(Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio. Procedura di infrazione 2006/2131)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1673">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1674">
							<an:intro id="d12e1676">
								<an:p>All'articolo 1 della legge 11 febbraio 1992, n. 157, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1678">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1683">
									<an:p>al comma 5, al primo periodo sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, tenuto conto di quanto previsto dall'articolo 2, e in conformità agli articoli 3 e 4 della direttiva 2009/147/CE» e il secondo periodo è soppresso;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1686">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1691">
									<an:p>dopo il comma 7 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>7.1</an:i>
										. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare trasmette periodicamente alla Commissione europea tutte le informazioni a questa utili sull'applicazione pratica della presente legge e delle altre norme vigenti in materia, limitatamente a quanto previsto dalla direttiva 2009/147/CE».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1699">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e1702">
							<an:p>
								L'articolo 19-
								<an:i>bis</an:i>
								 della legge 11 febbraio 1992, n. 157, è sostituito dal seguente:
							</an:p>
							<an:p>
								«Art. 19-
								<an:i>bis. - (Esercizio delle deroghe previste dall'articolo 9 della direttiva 2009/147/CE). -- 1.</an:i>
								 Le regioni disciplinano l'esercizio delle deroghe previste dalla direttiva 2009/147/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 30 novembre 2009, conformandosi alle prescrizioni dell'articolo 9, ai princìpi e alle finalità degli articoli 1 e 2 della stessa direttiva ed alle disposizioni della presente legge.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 Le deroghe possono essere disposte dalle regioni e province autonome, con atto amministrativo, solo in assenza di altre soluzioni soddisfacenti, in via eccezionale e per periodi limitati. Le deroghe devono essere giustificate da un'analisi puntuale dei presupposti e delle condizioni e devono menzionare la valutazione sull'assenza di altre soluzioni soddisfacenti, le specie che ne formano oggetto, i mezzi, gli impianti e i metodi di prelievo autorizzati, le condizioni di rischio, le circostanze di tempo e di luogo del prelievo, il numero dei capi giornalmente e complessivamente prelevabili nel periodo, i controlli e le particolari forme di vigilanza cui il prelievo è soggetto e gli organi incaricati della stessa, fermo restando quanto previsto dall'articolo 27, comma 2. I soggetti abilitati al prelievo in deroga vengono individuati dalle regioni. Fatte salve le deroghe adottate ai sensi dell'articolo 9, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, della direttiva 2009/147/CE, ai soggetti abilitati è fornito un tesserino sul quale devono essere annotati i capi oggetto di deroga subito dopo il loro recupero. Le regioni prevedono sistemi periodici di verifica allo scopo di sospendere tempestivamente il provvedimento di deroga qualora sia accertato il raggiungimento del numero di capi autorizzato al prelievo o dello scopo, in data antecedente a quella originariamente prevista.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3.</an:i>
								 Le deroghe di cui al comma 1 sono adottate sentito l'ISPRA e non possono avere comunque ad oggetto specie la cui consistenza numerica sia in grave diminuzione. L'intenzione di adottare un provvedimento di deroga che abbia ad oggetto specie migratrici deve entro il mese di aprile di ogni anno essere comunicata all'ISPRA, il quale si esprime entro e non oltre quaranta giorni dalla ricezione della comunicazione. Per tali specie, la designazione della piccola quantità per deroghe adottate ai sensi dell'articolo 9, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, della direttiva 2009/147/CE è determinata, annualmente, a livello nazionale, dall'ISPRA. Nei limiti stabiliti dall'ISPRA, la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano provvede a ripartire tra le regioni interessate il numero di capi prelevabili per ciascuna specie. Le disposizioni di cui al terzo e al quarto periodo del presente comma non si applicano alle deroghe adottate ai sensi dell'articolo 9, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, della direttiva 2009/147/CE.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4.</an:i>
								 Il provvedimento di deroga, ad eccezione di quelli adottati ai sensi dell'articolo 9, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, della direttiva 2009/147/CE, è pubblicato nel Bollettino Ufficiale regionale almeno sessanta giorni prima della data prevista per l'inizio delle attività di prelievo. Della pubblicazione è data contestuale comunicazione al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Fatto salvo il potere sostitutivo d'urgenza di cui all'articolo 8, comma 4, della legge 5 giugno 2003, n. 131, il Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, diffida la regione interessata ad adeguare, entro quindici giorni dal ricevimento della diffida stessa, i provvedimenti di deroga adottati in violazione delle disposizioni della presente legge e della direttiva 2009/147/CE. Trascorso tale termine e valutati gli atti eventualmente posti in essere dalla regione, il Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, ne dispone l'annullamento.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5.</an:i>
								 Le regioni, nell'esercizio delle deroghe di cui all'articolo 9, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, della direttiva 2009/147/CE, provvedono, ferma restando la temporaneità dei provvedimenti adottati, nel rispetto di linee guida emanate con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>6.</an:i>
								 Entro il 30 giugno di ogni anno, ciascuna regione trasmette al Presidente del Consiglio dei ministri ovvero al Ministro per gli affari regionali, al Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, al Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, al Ministro per gli affari europei, nonché all'ISPRA una relazione sull'attuazione delle deroghe di cui al presente articolo; detta relazione è altresì trasmessa alle competenti Commissioni parlamentari. Nel caso risulti dalla relazione trasmessa che in una regione sia stato superato il numero massimo di capi prelevabili di cui al comma 3, quarto periodo, la medesima regione non è ammessa al riparto nell'anno successivo. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare trasmette annualmente alla Commissione europea la relazione di cui all'articolo 9, paragrafo 3, della direttiva 2009/147/CE».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1748">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e1751">
							<an:p>
								All'articolo 31, comma 1, della legge 11 febbraio 1992, n. 157, dopo la lettera 
								<an:i>m)</an:i>
								 è aggiunta la seguente:
							</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>m-bis)</an:i>
								 sanzione amministrativa pecuniaria da euro 150 a euro 900 per chi non esegue sul tesserino regionale le annotazioni prescritte dal provvedimento di deroga di cui all'articolo 19-
								<an:i>bis</an:i>
								».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e1765">
						<an:num>4. </an:num>
						<an:content id="d12e1768">
							<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Alle attività previste dal presente articolo si provvede nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1771">
					<an:num>Art. 27.</an:num>
					<an:heading id="d12e1774">
						<an:i>(Modifica al decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, relativa alla protezione delle acque dall'inquinamento provocato da nitrati. Procedura di infrazione 2013/2032)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1777">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e1780">
							<an:p>
								Il comma 7-
								<an:i>quater</an:i>
								 dell'articolo 36 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, è abrogato.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="d12e1786">
				<an:num>Capo VI</an:num>
				<an:heading id="d12e1789">ALTRE DISPOSIZIONI</an:heading>
				<an:article id="d12e1791">
					<an:num>Art. 28.</an:num>
					<an:heading id="d12e1794">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 10 agosto 2007, n. 162, in materia di indagini sugli incidenti ferroviari. Caso EU Pilot 1254/10/MOVE)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1797">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1798">
							<an:intro id="d12e1800">
								<an:p>Al decreto legislativo 10 agosto 2007, n. 162, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1802">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e1803">
									<an:intro id="d12e1807">
										<an:p>all'articolo 20:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e1809">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e1812">
											<an:p> al comma 1, secondo periodo, le parole: «resta comunque subordinata a» sono sostituite dalle seguenti: «è svolta in coordinamento con»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1815">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e1818">
											<an:p> al comma 2, l'alinea è sostituito dal seguente: «Gli investigatori incaricati, nel rispetto di quanto previsto dalla normativa vigente, possono:»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1821">
										<an:num>3)</an:num>
										<an:content id="d12e1824">
											<an:p> dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>2</an:i>
												-bis. Nei casi in cui l'Autorità giudiziaria avvia un procedimento a seguito di un evento nel quale si ravvisino ipotesi di reato, la stessa Autorità dispone affinché sia permesso agli investigatori incaricati di svolgere i compiti di cui al comma 2»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1832">
										<an:num>4)</an:num>
										<an:content id="d12e1835">
											<an:p> il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>3</an:i>
												. Ove l'Autorità giudiziaria abbia sequestrato eventuali prove, gli investigatori incaricati possono accedere a tali prove e possono utilizzarle nel rispetto degli obblighi di riservatezza previsti dal diritto nazionale e dell'Unione europea. A tal fine, e comunque in considerazione dei tempi previsti dall'articolo 22, comma 2, competente al rilascio delle necessarie autorizzazioni è, nel corso delle indagini preliminari, il pubblico ministero; dopo la chiusura delle indagini preliminari è competente il giudice che procede. L'esercizio delle attività e dei diritti degli investigatori incaricati non deve pregiudicare l'indagine giudiziaria. Se l'esame o l'analisi di alcuni elementi di prova materiale può modificare, alterare o distruggere tali elementi, è richiesto il preventivo accordo tra l'Autorità giudiziaria competente e gli investigatori incaricati. Accordi possono essere conclusi tra l'Organismo investigativo e l'Autorità giudiziaria al fine di disciplinare, nel rispetto della reciproca indipendenza, gli aspetti riguardanti l'utilizzo e lo scambio di informazioni nonché le attività di cui ai commi 1, 2 e 2-
												<an:i>bis</an:i>
												»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1846">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1851">
									<an:p>all'articolo 21, comma 1, le parole: «previa espressa autorizzazione dell'Autorità» sono sostituite dalle seguenti: «previo accordo con l'Autorità».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e1854">
					<an:num>Art. 29.</an:num>
					<an:heading id="d12e1857">
						<an:i>(Disposizioni volte al recepimento della direttiva 2012/4/UE, del 22 febbraio 2012, relativa all'istituzione di un sistema di identificazione e tracciabilità degli esplosivi per uso civile. Procedura di infrazione 2012/0433)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e1860">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e1861">
							<an:intro id="d12e1863">
								<an:p>Ai fini del recepimento della direttiva 2012/4/UE della Commissione, del 22 febbraio 2012, recante modifiche alla direttiva 2008/43/CE, relativa all'istituzione, a norma della direttiva 93/15/CEE, di un sistema di identificazione e tracciabilità degli esplosivi per uso civile, al decreto legislativo 25 gennaio 2010, n. 8, concernente l'attuazione della richiamata direttiva 2008/43/CE, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e1865">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1870">
									<an:p>
										all'articolo 1, comma 3, dopo la lettera 
										<an:i>e)</an:i>
										 sono aggiunte le seguenti:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>e-</an:i>
										bis) alle micce consistenti in dispositivi di accensione non detonanti a forma di cordoncino;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>e-</an:i>
										ter) alle micce di sicurezza, costituite da un'anima di polvere nera a grana fine avvolta da una o più guaine protettive mediante un involucro tessile flessibile e che una volta accese bruciano a una velocità predeterminata senza alcun effetto esplosivo esterno;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>e-</an:i>
										quater) agli inneschi a percussione, costituiti da una capsula di metallo o di plastica contenenti una piccola quantità di un miscuglio esplosivo primario facilmente acceso per l'effetto di un urto e che servono da elementi di innesco nelle armi di piccolo calibro o negli inneschi a percussione per le cariche propulsive»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1889">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e1890">
									<an:intro id="d12e1894">
										<an:p>all'articolo 2:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e1896">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e1899">
											<an:p> al comma 2, le parole: «secondo le modalità definite con il decreto di cui all'articolo 5» sono sostituite dalle seguenti: «secondo le modalità definite con il decreto di cui al comma 5»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1902">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e1905">
											<an:p> al comma 5, dopo le parole: «quale autorità nazionale competente,» sono inserite le seguenti: «con decreto dirigenziale,»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1908">
										<an:num>3)</an:num>
										<an:content id="d12e1911">
											<an:p> al comma 6:</an:p>
											<an:p>
												3.1) alla lettera 
												<an:i>c)</an:i>
												, le parole: «per i detonatori comuni a fuoco o micce» sono sostituite dalle seguenti: «per i detonatori comuni» e le parole: «detonatori o micce» sono sostituite dalla seguente: «detonatori»;
											</an:p>
											<an:p>
												3.2) alla lettera 
												<an:i>e)</an:i>
												, le parole: «per gli inneschi 
												<an:i>primer</an:i>
												 e le cariche di rinforzo 
												<an:i>booster</an:i>
												» sono sostituite dalle seguenti: «per gli inneschi, diversi da quelli di cui all'articolo 1, comma 3, lettera 
												<an:i>e-quater)</an:i>
												»;
											</an:p>
											<an:p>
												3.3) alla lettera 
												<an:i>f)</an:i>
												, le parole: «per le micce detonanti e micce di sicurezza» sono sostituite dalle seguenti: «per le micce detonanti» e le parole: «o di sicurezza», ovunque ricorrano, sono soppresse;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1938">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e1939">
									<an:intro id="d12e1943">
										<an:p>all'articolo 3:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e1945">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e1948">
											<an:p> al comma 1, le parole: «Entro sei mesi dalla data di entrata in vigore del presente decreto» sono sostituite dalle seguenti: «A decorrere dal 5 aprile 2015»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1951">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e1954">
											<an:p> al comma 2, dopo le parole: «In alternativa all'utilizzo del sistema di cui al comma 1, ogni impresa, entro il termine previsto dal medesimo comma 1,» sono inserite le seguenti: «può istituire un sistema di raccolta dei dati per gli esplosivi per uso civile, che comprende la loro identificazione univoca lungo tutta la catena della fornitura e durante l'intero ciclo di vita dell'esplosivo, ovvero»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1957">
										<an:num>3)</an:num>
										<an:content id="d12e1960">
											<an:p> al comma 8, le parole: «alla data del 5 aprile 2012» sono sostituite dalle seguenti: «alla data del 5 aprile 2015»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1963">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e1964">
									<an:intro id="d12e1968">
										<an:p>all'articolo 5:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e1970">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e1973">
											<an:p> al comma 1 è premesso il seguente:</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>01</an:i>
												. Le disposizioni di cui all'articolo 2, comma 8, e all'articolo 3 del presente decreto si applicano a decorrere dal 5 aprile 2015»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e1981">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e1984">
											<an:p> al comma 1, le parole: «entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, sono emanate le disposizioni attuative del presente decreto, anche» sono sostituite dalle seguenti: «entro il 5 aprile 2015, sono emanate disposizioni»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e1987">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e1992">
									<an:p>
										all'allegato 1, al numero 3), sono aggiunti i seguenti periodi: «Qualora le dimensioni troppo ridotte degli articoli non consentano di apporvi le informazioni di cui al numero 1), lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, punti i) e ii), e al numero 2), o qualora sia tecnicamente impossibile apporre un'identificazione univoca sugli articoli a causa della loro particolare forma o progettazione, detta identificazione va apposta su ogni confezione elementare; ciascuna confezione elementare è sigillata; su ogni detonatore comune o carica di rinforzo oggetto della deroga di cui al presente periodo le informazioni figuranti al numero 1), lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, punti i) e ii), sono apposte tramite marcatura, in forma indelebile e in modo da essere chiaramente leggibili. Il numero dei detonatori comuni e delle cariche di rinforzo contenuti è stampato sulla confezione elementare; ogni miccia detonante oggetto della deroga di cui al periodo precedente reca l'identificazione unica apposta tramite marcatura sulla bobina e, se del caso, sulla confezione elementare».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e2001">
					<an:num>Art. 30.</an:num>
					<an:heading id="d12e2004">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25, in tema di Commissioni territoriali per il riconoscimento della protezione internazionale. Procedura di infrazione 2012/2189)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e2007">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e2010">
							<an:p>Dopo il comma 2 dell'articolo 4 del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25, è inserito il seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>2</an:i>
								-bis. Con decreto del Ministro dell'interno, presso ciascuna Commissione territoriale possono essere istituite, al verificarsi di un eccezionale incremento delle domande di asilo connesso all'andamento dei flussi migratori e per il tempo strettamente necessario da determinare nello stesso decreto, una o più sezioni composte dai membri supplenti delle Commissioni medesime. Le sezioni possono essere istituite fino a un numero massimo complessivo di dieci per l'intero territorio nazionale e operano in base alle disposizioni che regolano l'attività delle Commissioni territoriali. All'attuazione di quanto previsto dal presente comma si provvede con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e2018">
					<an:num>Art. 31.</an:num>
					<an:heading id="d12e2021">
						<an:i>(Attuazione della decisione 2009/750/CE della Commissione, del 6 ottobre 2009, sulla definizione del servizio europeo di telepedaggio e dei relativi elementi tecnici. Caso EU Pilot 4176/12/MOVE)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e2024">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e2027">
							<an:p>In attuazione delle disposizioni degli articoli 10 e 11 della decisione 2009/750/CE della Commissione, del 6 ottobre 2009, e al fine di facilitare la mediazione tra gli esattori di pedaggi con un pedaggio sottoposto situato nel proprio territorio e i fornitori del Servizio europeo di telepedaggio (S.E.T.) che hanno stipulato contratti o sono impegnati in negoziati contrattuali con tali operatori, è istituito presso il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti un organismo di conciliazione con l'incarico di esaminare se le condizioni contrattuali imposte da un esattore di pedaggi a vari fornitori del S.E.T. sono non discriminatorie e rispecchiano correttamente i costi e i rischi delle parti contrattuali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e2030">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e2033">
							<an:p>L'organismo di conciliazione di cui al comma 1 è indipendente, nella sua struttura organizzativa e giuridica, dagli interessi commerciali degli esattori di pedaggi e dei fornitori del S.E.T.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e2036">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e2039">
							<an:p>Con successivo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o del Ministro per gli affari europei e del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con i Ministri degli affari esteri, della giustizia e dell'economia e delle finanze, sono emanate le disposizioni per l'attuazione del presente articolo, nonché per l'individuazione della procedura di mediazione alla quale le parti possono ricorrere ai sensi della citata decisione 2009/750/CE.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e2042">
						<an:num>4. </an:num>
						<an:content id="d12e2045">
							<an:p>Alle funzioni e ai compiti derivanti dalle disposizioni del presente articolo si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e2048">
					<an:num>Art. 32.</an:num>
					<an:heading id="d12e2051">
						<an:i>(Modifica all'articolo 47, comma 2-</an:i>
						quater
						<an:i>, del decreto-legge 9 febbraio 2012, n. 5, in materia di fornitura dei servizi accessori legati all'offerta all'ingrosso del servizio di accesso alla rete fissa di telecomunicazioni. Procedura di infrazione 2012/2138)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e2057">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e2060">
							<an:p>
								Al comma 2-
								<an:i>quater</an:i>
								 dell'articolo 47 del decreto-legge 9 febbraio 2012, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 aprile 2012, n. 35, l'alinea è sostituito dal seguente: «Al fine di favorire le azioni di cui al comma 1, in accordo con i princìpi, gli obiettivi e le procedure definite dal quadro normativo europeo in materia di comunicazioni elettroniche, come recepito nell'ordinamento nazionale dal codice di cui al decreto legislativo 1º agosto 2003, n. 259, l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni può considerare di adottare le misure volte a:».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e2066">
					<an:num>Art. 33.</an:num>
					<an:heading id="d12e2069">
						<an:i>(Disposizioni attuative del regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, concernente gli strumenti derivati OTC, le controparti centrali e i repertori di dati sulle negoziazioni)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e2072">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:list id="d12e2073">
							<an:intro id="d12e2075">
								<an:p>Al testo unico delle disposizioni in materia di intermediazione finanziaria, di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="d12e2077">
								<an:num>
									<an:i>a)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2082">
									<an:p>all'articolo 1, comma 1, è aggiunta, in fine, la seguente lettera:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>w</an:i>
										-quinquies
										<an:i>)</an:i>
										 &quot;controparti centrali&quot;: i soggetti indicati nell'articolo 2, punto 1), del regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, concernente gli strumenti derivati OTC, le controparti centrali e i repertori di dati sulle negoziazioni»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2093">
								<an:num>
									<an:i>b)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2098">
									<an:p>
										all'articolo 4, comma 5, lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										, le parole: «al regolamento» sono sostituite dalle seguenti: «alla liquidazione»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2104">
								<an:num>
									<an:i>c)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2109">
									<an:p>
										nella parte I, dopo l'articolo 4-
										<an:i>ter</an:i>
										 è aggiunto il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«Art. 4-
										<an:i>quater. - (Individuazione delle autorità nazionali competenti ai sensi del regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012). -- 1.</an:i>
										 La Banca d'Italia e la Consob sono le autorità competenti per l'autorizzazione e la vigilanza delle controparti centrali, ai sensi dell'articolo 22, paragrafo 1, del regolamento (UE) n. 648/2012, secondo quanto disposto dai commi seguenti e dall'articolo 69-
										<an:i>bis</an:i>
										.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 La Consob è l'autorità competente, ai sensi dell'articolo 22, paragrafo 1, del regolamento di cui al comma 1, per il coordinamento della cooperazione e dello scambio di informazioni con la Commissione europea, l'Autorità europea degli strumenti finanziari e dei mercati (AESFEM), le autorità competenti degli altri Stati membri, l'Autorità bancaria europea (ABE) e i membri interessati del Sistema europeo delle Banche centrali, conformemente agli articoli 23, 24, 83 e 84 del regolamento di cui al comma 1.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3.</an:i>
										 Ai sensi dell'articolo 10, paragrafo 5, del regolamento di cui al comma 1, la Consob è l'autorità competente per il rispetto degli obblighi previsti in capo alle controparti non finanziarie dagli articoli 9, 10 e 11 del citato regolamento. A tal fine la Consob esercita i poteri previsti dall'articolo 187-
										<an:i>octies</an:i>
										 del presente decreto legislativo, secondo le modalità ivi stabilite, e può dettare disposizioni inerenti alle modalità di esercizio dei poteri di vigilanza.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>4.</an:i>
										 La Banca d'Italia istituisce, gestisce e presiede il collegio di autorità previsto dall'articolo 18 del regolamento di cui al comma 1.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>5.</an:i>
										 La Banca d'Italia è l'autorità competente ai sensi dell'articolo 25, paragrafo 3, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, del regolamento di cui al comma 1, nell'ambito della procedura per il riconoscimento delle controparti centrali dei Paesi terzi; il parere è reso all'AESFEM dalla Banca d'Italia, d'intesa con la Consob»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2145">
								<an:num>
									<an:i>d)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2150">
									<an:p>
										all'articolo 6, comma 2-
										<an:i>quater</an:i>
										, lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										, il numero 3) è sostituito dal seguente:
									</an:p>
									<an:p>«3) le imprese la cui attività esclusiva consista nel negoziare per conto proprio nei mercati di strumenti finanziari derivati e, per meri fini di copertura, nei mercati a pronti, purché esse siano garantite da membri che aderiscono alle controparti centrali di tali mercati, quando la responsabilità del buon fine dei contratti stipulati da dette imprese spetta a membri che aderiscono alle controparti centrali di tali mercati»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2161">
								<an:num>
									<an:i>e)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2166">
									<an:p>
										all'articolo 62, comma 3, lettera 
										<an:i>e)</an:i>
										, le parole: «il regolamento» sono sostituite dalle seguenti: «la liquidazione»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2172">
								<an:num>
									<an:i>f)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e2173">
									<an:intro id="d12e2177">
										<an:p>all'articolo 69:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e2179">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e2182">
											<an:p> la rubrica è sostituita dalla seguente: «Liquidazione delle operazioni su strumenti finanziari non derivati»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2185">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e2188">
											<an:p> al comma 1, primo periodo, le parole: «del servizio di compensazione e di liquidazione, nonché del servizio di liquidazione su base lorda,» sono sostituite dalle seguenti: «dei servizi di liquidazione»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2191">
										<an:num>3)</an:num>
										<an:content id="d12e2194">
											<an:p> al comma 1, secondo periodo, le parole: «il servizio di compensazione e di liquidazione e il servizio di liquidazione su base lorda» sono sostituite dalle seguenti: «i servizi di liquidazione»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2197">
										<an:num>4)</an:num>
										<an:content id="d12e2200">
											<an:p>
												 al comma 1-
												<an:i>bis</an:i>
												, lettere 
												<an:i>b)</an:i>
												 ed 
												<an:i>e)</an:i>
												, le parole: «compensazione e» sono soppresse;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2212">
										<an:num>5)</an:num>
										<an:content id="d12e2215">
											<an:p>
												 al comma 1-
												<an:i>ter</an:i>
												, le parole: «al servizio di compensazione e liquidazione, nonché al servizio di liquidazione su base lorda,» sono sostituite dalle seguenti: «ai servizi di liquidazione»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2221">
										<an:num>6)</an:num>
										<an:content id="d12e2224">
											<an:p> al comma 2, le parole: «della compensazione e» sono soppresse;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2227">
								<an:num>
									<an:i>g)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2232">
									<an:p>dopo l'articolo 69 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 69-
										<an:i>bis. - (Autorizzazione e vigilanza delle controparti centrali). -- 1.</an:i>
										 La Banca d'Italia autorizza lo svolgimento dei servizi di compensazione in qualità di controparte centrale da parte di persone giuridiche stabilite nel territorio nazionale, ai sensi degli articoli 14 e 15 e secondo la procedura prevista dall'articolo 17 del regolamento (UE) n. 648/2012. La medesima autorità revoca l'autorizzazione allo svolgimento di servizi da parte di una controparte centrale quando ricorrono i presupposti di cui all'articolo 20 del medesimo regolamento. Si applicano l'articolo 80, commi 4, 5 e 10, e l'articolo 83 del presente decreto legislativo.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 La Banca d'Italia, in qualità di presidente del collegio di autorità previsto dall'articolo 18 del regolamento di cui al comma 1, può rinviare la questione dell'adozione di un parere comune negativo sull'autorizzazione di una controparte centrale all'AESFEM, come previsto dall'articolo 17, paragrafo 4, del medesimo regolamento, interrompendo i termini del procedimento di autorizzazione.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3.</an:i>
										 La vigilanza sulle controparti centrali è esercitata dalla Banca d'Italia, avendo riguardo alla stabilità e al contenimento del rischio sistemico, e dalla Consob, avendo riguardo alla trasparenza e alla tutela degli investitori. A tale fine la Banca d'Italia e la Consob possono chiedere alle controparti centrali e agli operatori la comunicazione anche periodica di dati, notizie, atti e documenti e possono effettuare ispezioni. Le modalità di esercizio dei poteri di vigilanza informativa sono disciplinate con regolamento adottato dalla Banca d'Italia, d'intesa con la Consob; con il medesimo regolamento possono essere stabiliti requisiti supplementari per lo svolgimento dei servizi di controparte centrale, in conformità al regolamento di cui al comma 1.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>4.</an:i>
										 In caso di necessità e urgenza, la Banca d'Italia adotta, per le finalità attribuite ai sensi del comma 3, i provvedimenti necessari anche sostituendosi alle controparti centrali. Dei provvedimenti adottati la Banca d'Italia dà tempestiva comunicazione alla Consob, all'AESFEM, al collegio di autorità richiamato al comma 2, alle rilevanti autorità del Sistema europeo delle Banche centrali e alle altre autorità interessate, ai sensi dell'articolo 24 del regolamento di cui al comma 1.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>5.</an:i>
										 La Banca d'Italia esercita le competenze specificamente indicate dagli articoli 41, paragrafo 2, 49, paragrafo 1, e 54, paragrafo 1, del regolamento di cui al comma 1 e adotta, d'intesa con la Consob, i provvedimenti richiesti ai sensi degli articoli 7, paragrafo 4, 31, paragrafi 1 e 2, e 35, paragrafo 1, del medesimo regolamento. Si applica l'articolo 80, commi 6, 7 e 8, del presente decreto legislativo.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>6.</an:i>
										 La Consob, d'intesa con la Banca d'Italia, adotta i provvedimenti di cui all'articolo 8, paragrafo 4, del regolamento di cui al comma 1.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>7.</an:i>
										 Ove non diversamente specificato dal presente articolo, le competenze previste dal regolamento di cui al comma 1 in materia di vigilanza delle controparti centrali sono esercitate dalla Banca d'Italia e dalla Consob, ciascuna nell'ambito delle rispettive attribuzioni.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>8.</an:i>
										 La Banca d'Italia e la Consob stabiliscono, mediante un protocollo di intesa, le modalità della cooperazione nello svolgimento delle rispettive competenze, con particolare riferimento alle posizioni rappresentate nell'ambito dei collegi e alla gestione delle situazioni di emergenza, nonché le modalità del reciproco scambio di informazioni rilevanti, anche con riferimento alle irregolarità rilevate e ai provvedimenti assunti nell'esercizio delle rispettive funzioni, tenuto conto dell'esigenza di ridurre al minimo gli oneri gravanti sugli operatori e dell'economicità dell'azione delle autorità di vigilanza. Il protocollo d'intesa è reso pubblico dalla Banca d'Italia e dalla Consob con le modalità da esse stabilite»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2268">
								<an:num>
									<an:i>h)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2273">
									<an:p>l'articolo 70 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 70. - 
										<an:i>(Garanzie acquisite nell'esercizio dell'attività di controparte centrale). -- 1.</an:i>
										 I margini e le altre prestazioni acquisite da una controparte centrale a titolo di garanzia dell'adempimento degli obblighi derivanti dall'attività di compensazione svolta in favore dei propri partecipanti non possono essere soggetti ad azioni esecutive o cautelari da parte dei creditori del singolo partecipante o del soggetto che gestisce la controparte centrale, anche in caso di apertura di procedure concorsuali. Le garanzie acquisite possono essere utilizzate esclusivamente secondo quanto previsto dal regolamento (UE) n. 648/2012»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2281">
								<an:num>
									<an:i>i)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e2282">
									<an:intro id="d12e2286">
										<an:p>
											all'articolo 70-
											<an:i>bis</an:i>
											:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e2291">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e2294">
											<an:p> la rubrica è sostituita dalla seguente: «Accesso alle controparti centrali e ai sistemi di liquidazione delle operazioni su strumenti finanziari»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2297">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e2300">
											<an:p> il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>1.</an:i>
												 Le imprese di investimento e le banche comunitarie autorizzate all'esercizio dei servizi o delle attività di investimento possono accedere alle controparti centrali e ai sistemi di cui agli articoli 68 e 69, per finalizzare o per disporre la finalizzazione delle operazioni su strumenti finanziari»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2309">
								<an:num>
									<an:i>l)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e2310">
									<an:intro id="d12e2314">
										<an:p>
											all'articolo 70-
											<an:i>ter</an:i>
											:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e2319">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e2322">
											<an:p> la rubrica è sostituita dalla seguente: «Accordi conclusi dalle società di gestione dei mercati regolamentati con controparti centrali o con società che gestiscono servizi di liquidazione»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2325">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e2328">
											<an:p> il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>1.</an:i>
												 Le società di gestione dei mercati regolamentati possono concludere accordi con le controparti centrali o con le società che gestiscono servizi di liquidazione di un altro Stato membro al fine di disporre la compensazione o la liquidazione di alcune o tutte le operazioni concluse dai partecipanti al mercato regolamentato»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2336">
								<an:num>
									<an:i>m)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e2337">
									<an:intro id="d12e2341">
										<an:p>all'articolo 72:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e2343">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e2346">
											<an:p> ai commi 1, 2 e 3, le parole: «ai sistemi previsti dall'articolo 70» sono sostituite dalle seguenti: «alle controparti centrali»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2349">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e2352">
											<an:p>
												 al comma 4, primo periodo, le parole: «e dai gestori dei sistemi previsti dagli articoli 70 e 77-
												<an:i>bis</an:i>
												» sono sostituite dalle seguenti: «dalle controparti centrali e dai gestori dei sistemi previsti dall'articolo 77-
												<an:i>bis</an:i>
												»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2361">
										<an:num>3)</an:num>
										<an:content id="d12e2364">
											<an:p>
												 al comma 5, primo periodo, le parole: «i gestori dei sistemi previsti dall'articolo 70 e 77-
												<an:i>bis</an:i>
												» sono sostituite dalle seguenti: «le controparti centrali, i gestori previsti dall'articolo 77-
												<an:i>bis</an:i>
												»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2373">
								<an:num>
									<an:i>n)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e2374">
									<an:intro id="d12e2378">
										<an:p>all'articolo 77:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e2380">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e2383">
											<an:p> la rubrica è sostituita dalla seguente: «Vigilanza sui sistemi di garanzia dei contratti e di liquidazione»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2386">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e2389">
											<an:p> al comma 1, primo periodo, le parole: «68, 69 e 70» sono sostituite dalle seguenti: «68 e 69»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2392">
										<an:num>3)</an:num>
										<an:content id="d12e2395">
											<an:p> al comma 1, secondo periodo, la parola: «compensazione,» è soppressa;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2398">
										<an:num>4)</an:num>
										<an:content id="d12e2401">
											<an:p> al comma 2, le parole: «dei sistemi e dei servizi indicati negli articoli 69 e 70» sono sostituite dalle seguenti: «dei servizi indicati nell'articolo 69»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2404">
										<an:num>5)</an:num>
										<an:content id="d12e2407">
											<an:p> al comma 3, le parole: «68, 69 e 70» sono sostituite dalle seguenti: «68 e 69»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2410">
								<an:num>
									<an:i>o)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2415">
									<an:p>
										all'articolo 77-
										<an:i>bis</an:i>
										, il comma 4 è sostituito dal seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>4</an:i>
										. Agli accordi conclusi dai soggetti che gestiscono un sistema multilaterale di negoziazione con le controparti centrali o con le società che gestiscono servizi di liquidazione si applica l'articolo 70-
										<an:i>ter</an:i>
										, commi 1 e 2»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2429">
								<an:num>
									<an:i>p)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:list id="d12e2430">
									<an:intro id="d12e2434">
										<an:p>all'articolo 166:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="d12e2436">
										<an:num>1)</an:num>
										<an:content id="d12e2439">
											<an:p> dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
											<an:p>
												«
												<an:i>2</an:i>
												-bis. Con la stessa pena è punito chiunque esercita l'attività di controparte centrale di cui al regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, senza aver ottenuto la preventiva autorizzazione ivi prevista»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="d12e2447">
										<an:num>2)</an:num>
										<an:content id="d12e2450">
											<an:p>
												 al comma 3, dopo le parole: «gestione collettiva del risparmio» sono inserite le seguenti: «ovvero l'attività di cui al comma 2-
												<an:i>bis</an:i>
												»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2456">
								<an:num>
									<an:i>q)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2461">
									<an:p>
										all'articolo 190, comma 2, lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										, le parole: «68, 69, comma 2, e 70» sono sostituite dalle seguenti: «68 e 69, comma 2,» e le parole: «68, 69, 70, 70-
										<an:i>bis</an:i>
										 e 77, comma 1» sono sostituite dalle seguenti: «68, 69, 70-
										<an:i>bis</an:i>
										 e 77, comma 1»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="d12e2473">
								<an:num>
									<an:i>r)</an:i>
									 
								</an:num>
								<an:content id="d12e2478">
									<an:p>
										dopo l'articolo 193-
										<an:i>ter</an:i>
										 è inserito il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«Art. 193-
										<an:i>quater. - (Sanzioni amministrative pecuniarie relative alla violazione delle disposizioni previste dal regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012). -- 1.</an:i>
										 I soggetti che svolgono funzioni di amministrazione o di direzione delle controparti centrali, delle sedi di negoziazione, delle controparti finanziarie e delle controparti non finanziarie, come definite dall'articolo 2, punti 1), 4), 8) e 9), del regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, i quali non osservano le disposizioni previste dai titoli II, III, IV e V del medesimo regolamento e dalle relative disposizioni attuative, sono puniti con la sanzione amministrativa pecuniaria da euro duemilacinquecento a euro duecentocinquantamila.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2.</an:i>
										 Le sanzioni previste dal comma 1 si applicano anche ai soggetti che svolgono funzioni di controllo nelle controparti centrali, nelle sedi di negoziazione, nelle controparti finanziarie e nelle controparti non finanziarie, come definite al comma 1, i quali abbiano violato le disposizioni previste dai titoli II, III, IV e V del regolamento di cui al comma 1 o non abbiano vigilato, in conformità ai doveri inerenti al loro ufficio, affinché le disposizioni stesse non siano da altri violate.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3.</an:i>
										 Le sanzioni amministrative previste dai commi 1 e 2 in capo ai soggetti che svolgono funzioni di amministrazione, di direzione o di controllo nelle sedi di negoziazione definite dall'articolo 2, punto 4), del regolamento di cui al comma 1, sono applicate dalla Consob. Per i mercati all'ingrosso di titoli di Stato tale competenza è attribuita alla Banca d'Italia.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>4.</an:i>
										 Alle sanzioni amministrative pecuniarie previste dal presente articolo non si applica l'articolo 16 della legge 24 novembre 1981, n. 689».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e2501">
						<an:num>2. </an:num>
						<an:content id="d12e2504">
							<an:p>
								Le disposizioni sui sistemi di garanzia a controparte centrale contenute nel provvedimento adottato dalla Banca d'Italia e dalla Consob il 22 febbraio 2008, recante «Disciplina dei servizi di gestione accentrata, di liquidazione, dei sistemi di garanzia e delle relative società di gestione», pubblicato nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 54 del 4 marzo 2008, continuano ad applicarsi in conformità alle disposizioni transitorie previste dall'articolo 89, paragrafi 3 e 4, del regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, concernente gli strumenti derivati OTC, le controparti centrali e i repertori di dati sulle negoziazioni. L'inosservanza delle disposizioni sui sistemi di garanzia a controparte centrale continua ad essere punita ai sensi dell'articolo 190 del testo unico di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="d12e2510">
						<an:num>3. </an:num>
						<an:content id="d12e2513">
							<an:p>Dall'attuazione delle disposizioni contenute nel presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica; le autorità interessate provvedono agli adempimenti di cui al presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="d12e2516">
					<an:num>Art. 34.</an:num>
					<an:heading id="d12e2519">
						<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="d12e2522">
						<an:num>1. </an:num>
						<an:content id="d12e2525">
							<an:p>Fatto salvo quanto stabilito dall'articolo 13, dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti previsti dalla presente legge con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
		</an:body>
		<an:conclusions>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:conclusions>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
