<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/897/16/1 e 2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-10-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/C/G/897/16/1 e 2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/897" showAs="Ddl 897"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 897</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/897/16/1 e 2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lopreiato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">Le Commissioni riunite 1ª e 2ª,</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">     il provvedimento in esame introduce specifiche disposizioni in materia di amministrazione penitenziaria;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          in particolare, l'articolo 5 reca una disciplina transitoria relativa agli incarichi dirigenziali superiori nell'ambito della esecuzione penale esterna (EPE) e degli istituti penali minorili (IPM);</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          come esplicitato nel medesimo preambolo, l'intervento normativo si rende necessario anche per rispondere alla straordinaria necessità ed urgenza di garantire l'efficienza e il buon andamento della Pubblica Amministrazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          manca nel provvedimento in esame qualsivoglia previsione a favore del rafforzamento del personale educatore all'interno degli istituti penitenziari. Si consideri, al riguardo, che la grave situazione di carenza di personale non riguarda esclusivamente la polizia penitenziaria, ma anche i funzionari giuridico pedagogici, che sono un numero considerevolmente inferiore rispetto</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          a quello previsto;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          è di tutta evidenza come a tale categoria di lavoratori l'ordinamento riconosca</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          un ruolo fondamentale, in quanto il loro contributo consente di dare piena attuazione al principio costituzionale della funzione rieducativa della pena, di cui all'articolo 27 della nostra Carta Fondamentale.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">     I funzionari giuridico pedagogici, infatti, svolgono attività imprescindibili ai</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          fini del reinserimento in società del detenuto, sia sotto il profilo della « osservazione scientifica della personalità » e dell'accesso alle misure alternative dei condannati definitivi, che in termini di progettazione delle attività dell'istituto, scolastiche, formative, sportive e ricreative, cercando di dare seguito ai molti bisogni dei ristretti. Infine, la circolare ministeriale che ne ha modificato la denominazione in funzionari giuridico pedagogici, ha attribuito a questi ultimi anche il compito di coordinare la rete interna ed esterna al carcere in modo da garantire una relazione con il territorio;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          il XIX Rapporto Antigone sulle condizioni di detenzione fotografa una situazione all'interno delle carceri che desta notevole preoccupazione e impone di intervenire per far fronte alle evidenti carenze di personale educatore. Il numero totale degli educatori effettivi, invero, secondo quanto si evince dalle schede trasparenza aggiornate a maggio 2023, è pari a 803 unità a fronte delle 923 previste in pianta organica. La media nazionale di persone detenute in carico a ciascun funzionario è di 71. Tuttavia, sono 100 su 191 gli istituti che presentano un rapporto persone detenute/educatori più elevato rispetto alla media e ben distante da quello fissato dal DAP, pari a 65. In relazione ai dati emersi nelle 97 visite effettuate nel 2022 dall'Osservatorio di Antigone il rapporto medio tra persone detenute ed educatori appare più elevato ed è pari a 87,2: peggiore rispetto a quello riscontrato nel 2021, ove erano 83 i detenuti per ciascun educatore. In alcuni istituti gli educatori che effettivamente garantiscono la loro presenza quotidiana sono un numero inferiore.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">     Tale circostanza comporta indubbiamente una discrepanza tra quanto effettivamente garantito all'utenza e quanto riportato nelle statistiche;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          nel 2022 è stato indetto un concorso che ha riguardato il Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria, da cui deriverà l'assunzione di 204 funzionari giuridico pedagogici (indetto per 104 figure è stato poi innalzato a 204). Tuttavia, secondo quanto ha reso noto il DAP con Circolare 3 febbraio 2022 - Incremento pianta organica Funzionario Giuridico Pedagogico, l'obiettivo è quello di fissare il rapporto di un funzionario ogni 65 detenuti (attualmente di 71 in media nazionale),</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">          impegnano il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align: justify;line-height:normal;">     in occasione dell'adozione di successivi provvedimenti, ad autorizzare e finanziare procedure concorsuali pubbliche, in aggiunta a quelle già previste a legislazione vigente, al fine di procedere all'assunzione straordinaria di personale nei ruoli di funzionario giuridico-pedagogico e di funzionario mediatore culturale, per rafforzare il personale nell'ambito degli istituti penitenziari, alla luce della rilevante scopertura di organico e dell'ambizioso obiettivo di ridurre il rapporto educatori/persone detenute a 65, considerando, altresì il ruolo fondamentale che questi ultimi rivestono all'interno dell'ordinamento ai fini del reinserimento in società dei ristretti.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
