<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2-bis.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-08-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-08-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/2-bis.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/741" showAs="DDL 741"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 6° e 11° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/90"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDH2YFXKXV1FRBGYSMCHC53MOE5ICLVVVM3WCBKELMZND4M4L3EPUO" href="http://dati.senato.it/25558" showAs="BERNINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDEAIT4ATCDWTK1CBGYAK1LI3D3IQRVN4CWOO4PIC542SJKWMKSH" href="http://dati.senato.it/25206" showAs="SCIASCIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDR1KLMEYZXTZECPR4FOMV4XHNQKQIMPEOAJ0M0GMTVN3WRSVYCILM" href="http://dati.senato.it/29209" showAs="FLORIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDV4ATHJN2XAJ4JBYTHXYCTJLRAPP2EJSQCCJNF0L22WTEPUHQNLC" href="http://dati.senato.it/32723" showAs="TOFFANIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDU4HG2CEJTDOCFME3DNWDYDEWCHRNNMWD0HMCQ1EYYP2IMJF0TKY" href="http://dati.senato.it/32605" showAs="CONZATTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDEN1MHV4X11PQFQ3JGEQPB3IHXFDDXE2PGMMVSVKLLDZJG4REMMNB" href="http://dati.senato.it/32688" showAs="PEROSINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDVQHESXPPYBCGKJX34ANESIGF3HXT4IVOQW1MBWEXNUWZTJSSBD0O" href="http://dati.senato.it/22814" showAs="DE POLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDYJQO0M1WD2IWIZOSU3GEBNG4WI3GGLZX2Q2JXJPETU0EP5EPIOOI" href="http://dati.senato.it/32659" showAs="MALLEGNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAIIIN15FGYBVDFIPCCUQD5TWECIYZVBYQRTBDOPLDX3VSWQFPKWI" href="http://dati.senato.it/32744" showAs="CARBONE"/>
				<an:TLCPerson id="IDU40JBTBOGDKPB1O0X0UHQQWRPM3SUKOMYEPLIYBJ1LIWUZV1XSQ" href="http://dati.senato.it/25412" showAs="ROSSI"/>
				<an:TLCPerson id="IDQBP2NWNECZ22B2SBFPUYM22XZNUSKX0JBGGNUQJJFYK2QSRBFIIB" href="http://dati.senato.it/25198" showAs="RIZZOTTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDFDCLNN2RV5WMPWWKO2KNSSTQGIRJVQ4HGOAEGGFSZ3GLNLZSCZNC" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="TESTOR"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 741</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2-bis.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH2YFXKXV1FRBGYSMCHC53MOE5ICLVVVM3WCBKELMZND4M4L3EPUO" as="#tipoSenatore">BERNINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEAIT4ATCDWTK1CBGYAK1LI3D3IQRVN4CWOO4PIC542SJKWMKSH" as="#tipoSenatore">SCIASCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDR1KLMEYZXTZECPR4FOMV4XHNQKQIMPEOAJ0M0GMTVN3WRSVYCILM" as="#tipoSenatore">FLORIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDV4ATHJN2XAJ4JBYTHXYCTJLRAPP2EJSQCCJNF0L22WTEPUHQNLC" as="#tipoSenatore">TOFFANIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDU4HG2CEJTDOCFME3DNWDYDEWCHRNNMWD0HMCQ1EYYP2IMJF0TKY" as="#tipoSenatore">CONZATTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEN1MHV4X11PQFQ3JGEQPB3IHXFDDXE2PGMMVSVKLLDZJG4REMMNB" as="#tipoSenatore">PEROSINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVQHESXPPYBCGKJX34ANESIGF3HXT4IVOQW1MBWEXNUWZTJSSBD0O" as="#tipoSenatore">DE POLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYJQO0M1WD2IWIZOSU3GEBNG4WI3GGLZX2Q2JXJPETU0EP5EPIOOI" as="#tipoSenatore">MALLEGNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAIIIN15FGYBVDFIPCCUQD5TWECIYZVBYQRTBDOPLDX3VSWQFPKWI" as="#tipoSenatore">CARBONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDU40JBTBOGDKPB1O0X0UHQQWRPM3SUKOMYEPLIYBJ1LIWUZV1XSQ" as="#tipoSenatore">ROSSI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQBP2NWNECZ22B2SBFPUYM22XZNUSKX0JBGGNUQJJFYK2QSRBFIIB" as="#tipoSenatore">RIZZOTTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDFDCLNN2RV5WMPWWKO2KNSSTQGIRJVQ4HGOAEGGFSZ3GLNLZSCZNC" as="#tipoSenatore">TESTOR</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 2-
					<an:i>bis. - (Modifiche alla disciplina del lavoro accessorio). - 1. Al decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito in legge 21 giugno 2017, n. 96, sostituire l'articolo 54-bis</an:i>
					 con il seguente: ''Art. 54-
					<an:i>bis. - (Lavoro accessorio). - 1.</an:i>
					 Entro i limiti e con le modalità di cui al presente articolo è ammessa la possibilità di acquisire prestazioni di lavoro accessorio, intendendosi per tali le attività lavorative che danno luogo, nel corso di un anno civile:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 per ciascun prestatore, con riferimento alla totalità degli utilizzatori, a compensi di importo complessivamente non superiore a 7.000 euro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 per ciascun utilizzatore, con riferimento alla totalità dei prestatori, fermo restando quanto stabilito dal comma 10, a compensi di importo complessivamente non superiore a 7.000 euro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 per le prestazioni complessivamente rese da ogni prestatore in favore del medesimo utilizzatore, a compensi di importo non superiore a 3 .500 euro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 per ciascun prestatore, per le attività di cui al decreto del Ministro dell'interno 8 agosto 2007, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 195 del 23 agosto 2007, svolte nei confronti di ciascun utilizzatore di cui alla legge 23 marzo 1981, n. 91, a compensi di importo complessivo non superiore a 7.000 euro.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Il prestatore ha diritto all'assicurazione per l'invalidità, la vecchiaia e i superstiti, con iscrizione alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, e all'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali disciplinata dal testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Il prestatore ha diritto al riposo giornaliero, alle pause e ai riposi settimanali secondo quanto previsto agli articoli 7, 8 e 9 del decreto legislativo 8 aprile 2003, n. 66. Ai fini della tutela della salute e della sicurezza del prestatore, si applica l'articolo 3, comma 8, del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 I compensi percepiti dal prestatore sono esenti da imposizione fiscale, non incidono sul suo stato di disoccupato e sono computabili ai fini della determinazione del reddito necessario per il rilascio o il rinnovo del permesso di soggiorno.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Non possono essere acquisite prestazioni di lavoro occasionali da soggetti con i quali l'utilizzatore abbia in corso o abbia cessato da meno di sei mesi un rapporto di lavoro subordinato o di collaborazione coordinata e continuativa.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Possono prestare attività di lavoro occasionale:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 disoccupati ai sensi dell'articolo 19 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 casalinghe, studenti e pensionati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 disabili e soggetti in comunità di recupero;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 lavoratori extracomunitari, regolarmente soggiornanti in Italia, nei sei mesi successivi alla perdita del lavoro.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7.</an:i>
					 Alle prestazioni di cui al presente articolo possono fare ricorso:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le persone fisiche, non nell'esercizio dell'attività professionale o d'impresa, per le seguenti prestazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) piccoli lavori domestici, compresi lavori di giardinaggio, di pulizia o di manutenzione;</an:p>
				<an:p>                2) assistenza domiciliare ai bambini e alle persone anziane, ammalate o con disabilità;</an:p>
				<an:p>                3) insegnamento privato supplementare;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 gli altri utilizzatori fermo restando le esclusioni di cui al comma 9;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, nel rispetto dei vincoli previsti dalla vigente disciplina in materia di contenimento delle spese di personale, esclusivamente per esigenze temporanee o eccezionali:
				</an:p>
				<an:p>                1) nell'ambito di progetti speciali rivolti a specifiche categorie di soggetti in stato di povertà, di disabilità, di detenzione, di tossicodipendenza o che fruiscono di ammortizzatori sociali;</an:p>
				<an:p>                2) per lo svolgimento di lavori di emergenza correlati a calamità o eventi naturali improvvisi;</an:p>
				<an:p>                3) per attività di solidarietà, in collaborazione con altri enti pubblici o associazioni di volontariato;</an:p>
				<an:p>                4) per l'organizzazione di manifestazioni sociali, sportive, culturali o caritative.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8.</an:i>
					 Sono computati in misura pari al 75 per cento del loro importo, ai fini del comma 1, lettera b), i compensi per prestazioni di lavoro occasionali rese dai seguenti soggetti:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 titolari di pensione di vecchiaia o di invalidità;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 giovani con meno di venticinque anni di età, se regolarmente iscritti a un ciclo di studi presso un istituto scolastico di qualsiasi ordine e grado ovvero a un ciclo di studi presso l'università;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 persone disoccupate, ai sensi dell'articolo 19 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 percettori di prestazioni integrative del salario, di reddito di inclusione (REI) ovvero di altre prestazioni di sostegno del reddito. In tal caso l'INPS provvede a sottrarre dalla contribuzione figurativa relativa alle prestazioni integrative del salario o di sostegno del reddito gli accrediti contributivi derivanti dalle prestazioni occasionali di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9.</an:i>
					 Il ricorso al carnet di buoni lavoro è vietato:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 da parte delle imprese dell'edilizia e di settori affini, delle imprese esercenti l'attività di escavazione o lavorazione di materiale lapideo, delle imprese del settore delle miniere, cave e torbiere;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 nell'ambito dell'esecuzione di appalti di opere o servizi.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10.</an:i>
					 Fatte salve le disposizioni di cui al comma 8, gli importi di cui al comma 1, lettera b), relativi agli utilizzatori di cui al comma 7 lettere b) e c) sono ridotti a 5.000 euro.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>11.</an:i>
					 Per l'accesso alle prestazioni di cui al presente articolo, gli utilizzatori e i prestatori sono tenuti a registrarsi e a svolgere i relativi adempimenti, anche tramite un intermediario di cui alla legge 11 gennaio 1979, n. 12, all'interno di un'apposita piattaforma informatica, gestita dall'INPS, di seguito denominata «piattaforma informatica INPS», che supporta le operazioni di erogazione e di accreditamento dei compensi e di valorizzazione della posizione contributiva dei prestatori attraverso un sistema di pagamento elettronico. I pagamenti possono essere altresì effettuati utilizzando il modello di versamento F24, con esclusione della facoltà di compensazione dei crediti di cui all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241. Le operazioni volte all'accesso al carnet di buoni lavoro di cui al comma 10, la registrazione e i relativi adempimenti possono essere svolti tramite un ente di patronato di cui alla legge 30 marzo 2001, n. 152.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>12.</an:i>
					 Ciascun utilizzatore di cui al comma 7 può acquistare, attraverso la piattaforma informatica INPS con le modalità di cui al comma 11, ovvero presso gli uffici postali, un carnet nominativo prefinanziato, denominato «Carnet Buoni Lavoro».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>13</an:i>
					. Mediante il Carnet Buoni Lavoro, è erogato, secondo le modalità di cui al presente articolo, il contributo di cui all'articolo 4, comma 24, lettera b , della legge 28 giugno 2012, n. 92, per l'acquisto di servizi di 
					<an:i>baby-sitting,</an:i>
					 ovvero per fare fronte agli oneri della rete pubblica dei servizi per l'infanzia o dei servizi privati accreditati.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>14.</an:i>
					 Ciascun Carnet Buoni Lavoro contiene titoli di pagamento, il cui valore nominale è fissato in 10 euro, utilizzabili per compensare prestazioni di durata non superiore a un'ora. Per ciascun titolo di pagamento erogato sono interamente a carico dell'utilizzatore la contribuzione alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, stabilita nella misura di 1,65 euro, e il premio dell'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, di cui al testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124, stabilito nella misura di 0,25 euro; un importo di 0,10 euro è destinato al finanziamento degli oneri gestionali.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>15.</an:i>
					 Attraverso la piattaforma informatica INPS ovvero avvalendosi dei servizi di contact center messi a disposizione dall'INPS, l'utilizzatore, entro il giorno 3 del mese successivo allo svolgimento della prestazione, comunica i dati identificativi del prestatore, il compenso pattuito, il luogo di svolgimento e la durata della prestazione, nonché ogni altra informazione necessaria ai fini della gestione del rapporto. Il prestatore riceve contestuale notifica attraverso comunicazione di short message service (SMS) o di posta elettronica.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>16</an:i>
					. Con riferimento a tutte le prestazioni rese nell'ambito del Carnet Buoni Lavoro nel corso del mese, l'INPS provvede, nel limite delle somme previamente acquisite a tale scopo dagli utilizzatori, al pagamento del compenso al prestatore il giorno 15 del mese successivo attraverso accredito delle spettanze su conto corrente bancario risultante sull'anagrafica del prestatore ovvero, in mancanza della registrazione del conto corrente bancario, mediante bonifico bancario domiciliato pagabile presso gli uffici della società Poste italiane Spa. Gli oneri di pagamento del bonifico bancario domiciliato sono a carico del prestatore. Attraverso la piattaforma informatica di cui al comma 11, l'INPS provvede altresì all'accreditamento dei contributi previdenziali sulla posizione contributiva del prestatore e al trasferimento all'INAIL, il 30 giugno e il 31 dicembre di ciascun anno, dei premi per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, nonché dei dati relativi alle prestazioni di lavoro occasionale del periodo rendicontato.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>17.</an:i>
					 Entro il 31 marzo di ogni anno il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previo confronto con le parti sociali, trasmette alle Camere una relazione sullo sviluppo delle attività lavorative disciplinate dal presente articolo.''».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
