<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-08-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-08-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/4.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/741" showAs="DDL 741"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 6° e 11° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/90"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDNYWM4FBEMI4QFF3T3QPOXFIRGGDUYCXSDUS5WJOICG2PP5G341RH" href="http://dati.senato.it/29467" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDI4ZCV1PGBXSSPIKNOUZOMECBIOLXVVXTGVIHGB0CZ2AB5MTUXLK" href="http://dati.senato.it/29443" showAs="IORI"/>
				<an:TLCPerson id="IDMRN4JFDRAWVJOPP3KUMB5N3WNGXUH4NDHWNUWBJIYVTZ22QCUDSG" href="http://dati.senato.it/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				<an:TLCPerson id="IDY2VTLN0JTAZGEY324DVYFKBBDINPP3TNKGL4GZIYBMOW2W55TCOP" href="http://dati.senato.it/29552" showAs="RAMPI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 741</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNYWM4FBEMI4QFF3T3QPOXFIRGGDUYCXSDUS5WJOICG2PP5G341RH" as="#tipoSenatore">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDI4ZCV1PGBXSSPIKNOUZOMECBIOLXVVXTGVIHGB0CZ2AB5MTUXLK" as="#tipoSenatore">IORI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMRN4JFDRAWVJOPP3KUMB5N3WNGXUH4NDHWNUWBJIYVTZ22QCUDSG" as="#tipoSenatore">VERDUCCI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY2VTLN0JTAZGEY324DVYFKBBDINPP3TNKGL4GZIYBMOW2W55TCOP" as="#tipoSenatore">RAMPI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo, con il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 4. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Al fine di stabilizzare il personale e assicurare la continuità didattica, sono istituite graduatorie di merito regionali o provinciali (GMRP) sia per la scuola dell'infanzia che per la scuola primaria, cui possono accedere, previo superamento di una prova orale selettiva, i laureati in scienze della formazione primaria e i diplomati magistrali con titolo conseguito entro l'anno scolastico 2001/2002 che negli ultimi otto anni abbiano svolto per almeno tre anni scolastici non meno di centoottanta giorni di servizio in ciascun anno scolastico.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Gli aspiranti che abbiano superato la prova orale sono collocati in graduatoria a seguito di valutazione dei titoli posseduti e del punteggio ottenuto nello svolgimento della prova orale, tenendo conto dei seguenti criteri:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 alla prova orale è riservato il 40 per cento del punteggio complessivo attribuibile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 nella valutazione dei titoli culturali posseduti è opportunamente valorizzato il possesso della laurea in scienze della formazione primaria.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Le GMRP sono utilizzate per le assunzioni con contratto a tempo indeterminato, una volta esaurite le graduatorie a esaurimento vigenti, destinando a detta procedura di assunzione il 50 per cento dei posti annualmente disponibili e fermo restando che l'ulteriore 50 per cento è destinato allo scorrimento delle graduatorie di merito del concorso.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 I docenti assunti in base alle procedure previste dal presente articolo sono sottoposti a un periodo di formazione e prova ai sensi di quanto previsto dai commi 115 e seguenti della legge 13 luglio 2015, n. 107. L'anno di prova eventualmente superato, alla data di entrata in vigore della presente legge, è considerato valido ai fini dell'immissione in ruolo a seguito di scorrimento delle Graduatorie di Merito Regionali o Provinciali.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Al fine di tutelare la continuità didattica per gli alunni, il personale già assunto in ruolo a seguito di inserimento con riserva nelle graduatorie a esaurimento è mantenuto in servizio, quale supplente annuale, nel posto occupato nell'anno scolastico 2017/2018, fino alla pubblicazione delle graduatorie di cui al comma 1, lo stesso è ulteriormente mantenuto in servizio, al fine di garantire la continuità didattica, successivamente alla pubblicazione delle medesime graduatorie e sino all'assunzione in ruolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 L'organico dell'autonomia, previsto dall'articolo 1, comma 5, della legge 13 luglio 2015, n. 107, è incrementato di 6.250 unità per ciascuno degli anni scolastici 2018/2019, 2019/2020 e 2020/2021. Le unità dell'organico dell'autonomia possono inoltre essere destinate, da parte degli uffici scolastici regionali, all'istituzione di nuove sezioni di scuola dell'infanzia statale. Il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca provvede con proprio decreto, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, a ripartire le unità dell'organico dell'autonomia di cui al presente comma tra scuola primaria e scuola dell'infanzia, prevedendo che il 30 per cento delle suddette unità sia destinato alla scuola dell'infanzia.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7.</an:i>
					 A decorrere dall'anno scolastico 2018/2019 il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca è autorizzato a coprire tutti i posti vacanti e disponibili nell'organico di diritto del personale amministrativo, tecnico ed ausiliario (ATA) mediante l'utilizzo delle ordinarie procedure assunzionali.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8.</an:i>
					 Al fine di salvaguardare la funzionalità scolastica, previa domanda, il personale con funzioni di Dirigente Scolastico, in servizio con contratto a tempo indeterminato, è nella facoltà di permanere in servizio per un periodo massimo di un biennio oltre i limiti di età per il collocamento a riposo e comunque non oltre l'avvenuto espletamento della procedura concorsuale indetta secondo le modalità di cui all'articolo 29 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9.</an:i>
					 Nell'anno scolastico 2018/2019, in ciascuna istituzione scolastica di dimensioni superiori ai limiti di cui all'articolo 19, comma 5, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, che sia affidata in reggenza, è esonerato dall'insegnamento un docente individuato dal dirigente reggente tra i soggetti di cui all'articolo 1, comma 83, della legge 13 luglio 2015, n. 107. Ai docenti esonerati si applicano le disposizioni di cui all'articolo 14, comma 22, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10.</an:i>
					 Al comma 1, dell'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 17 ottobre 2016 n. 189 convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016 n. 229, dopo le parole: ''Per l'anno scolastico 2016/2017 e 2017/2018''. sono aggiunte le seguenti: '', 2018/2019 e 2019/2020''».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
