<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3-ter.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-08-05" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-08-05" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/C/3-ter.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/741" id="ar1" showAs="DDL 741"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/90" id="commissione" showAs="Commissioni 6° e 11° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31572" id="ID23EJHB2SZZ5KDDE515KPGESVWNTH1WVVLAAIERO01YBGQUHMQW1G" showAs="NANNICINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 741</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3-ter.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID23EJHB2SZZ5KDDE515KPGESVWNTH1WVVLAAIERO01YBGQUHMQW1G">NANNICINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 3-</an:b>
					<an:b>
						<an:i>ter</an:i>
						 aggiungere il seguente:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 3-
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Norme in materia di sicurezza del lavoro)</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 76 comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115 dopo le parole: ''articoli 572, 583-
					<an:i>bis</an:i>
					'', è aggiunto il seguente inciso: '', 589 e 590, commessi in violazione della normativa in materia di sicurezza del lavoro.''.
				</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 420 del codice di procedura penale, dopo il comma 4, è aggiunto il seguente comma:</an:p>
				<an:p>        ''5. Il giudice, su richiesta della parte civile costituita ai fini del risarcimento dei danni cagionati dai reati di cui agli articoli 589 e 590 del Codice Penale, commessi in violazione della normativa in materia di sicurezza del lavoro, sentite le parti, qualora da un sommario accertamento risultino gravi indizi di responsabilità a carico dell'imputato, con ordinanza immediatamente esecutiva, provvede all'assegnazione, a carico delle parti civilmente responsabili, di una provvisionale pari a una percentuale variabile tra il 30 e il 50 per cento della entità del risarcimento liquidato con la sentenza''.</an:p>
				<an:p>        3. Dopo l'articolo 491 del Codice di Procedura Penale, è aggiunto il seguente articolo:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						''Art. 491-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Provvisionale)</an:p>
				<an:p>        1. Il giudice, su richiesta della parte civile costituita ai fini del risarcimento dei danni cagionati dai reati di cui agli articoli 589 e 590 del Codice Penale, commessi in violazione della normativa in materia di sicurezza del lavoro, sentite le parti, qualora da un sommario accertamento risultino gravi indizi di responsabilità a carico dell'imputato, con ordinanza immediatamente esecutiva, provvede all'assegnazione, a carico delle parti civilmente responsabili, di una provvisionale pari ad una percentuale variabile tra il 30 e il 50 per cento della entità del risarcimento liquidato con sentenza''.</an:p>
				<an:p>        4. Dopo l'articolo 25 del decreto legislativo 19 dicembre 1994, n. 758, è aggiunto il seguente articolo:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						''Art. 25-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Regolarizzazione spontanea)</an:p>
				<an:p>
					        1. In relazione alle contravvenzioni di cui all'articolo 19, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, il soggetto destinatario di obblighi previsti dalla normativa in materia di sicurezza del lavoro, ha facoltà di presentare all'organo di vigilanza, entro il 31 dicembre 2018, un'apposita istanza di regolarizzazione spontanea diretta all'emanazione di un provvedimento di estinzione della contravvenzione, indicando per la regolarizzazione un termine non superiore a 180 giorni, decorrenti dalla data di presentazione dell'istanza. Tale termine è prorogabile, su apposita richiesta del contravventore, motivata in ragione della complessità o della oggettiva difficoltà dell'adempimento, ovvero della sussistenza di specifiche circostanze, non imputabili al contravventore e tali da determinare un giustificato ritardo nella regolarizzazione''.
				</an:p>
				<an:p>        5. L'organo di vigilanza, in accoglimento o diniego dell'istanza di cui al comma 4, emette provvedimento motivato, da comunicare immediatamente al Pubblico Ministero.</an:p>
				<an:p>        6. Al procedimento di regolarizzazione spontanea si applica l'articolo 20, commi 2, 3 e 4.</an:p>
				<an:p>        7. Decorsi centottanta giorni dalla scadenza del termine fissato per la regolarizzazione, l'organo di vigilanza verifica l'esatto adempimento della regolarizzazione spontanea.</an:p>
				<an:p>        8. A seguito dell'esatto adempimento di cui al comma 4, l'organo di vigilanza ammette il contravventore, nel termine massimo di trenta giorni, al pagamento di una somma pari a un decimo dell'importo edittale massimo dell'ammenda stabilita per la contravvenzione commessa.</an:p>
				<an:p>        9. Entro centoventi giorni dalla scadenza del termine fissato per la regolarizzazione, l'organo di vigilanza comunica al Pubblico Ministero l'esatto adempimento della regolarizzazione spontanea.</an:p>
				<an:p>        10. A seguito dell'inadempimento della regolarizzazione spontanea, ed entro novanta giorni dal termine fissato per la medesima, l'organo di vigilanza comunica l'inadempimento al Pubblico Ministero e al contravventore.</an:p>
				<an:p>        11. Il procedimento per la contravvenzione è sospeso dal momento dell'iscrizione della notizia di reato nel registro di cui all'articolo 335 del Codice di Procedura Penale, e sino alla data in cui il Pubblico Ministero riceve una delle comunicazioni di cui all'articolo 21, commi 2 e 3.</an:p>
				<an:p>        12. Si applicano l'articolo 23, comma 3, e l'articolo 24, commi 1 e 2.</an:p>
				<an:p>        13. L'adempimento posto in essere successivamente al termine fissato per la regolarizzazione spontanea, ove congruo ai sensi e per gli effetti di cui all'articolo 20, comma 1, ovvero l'eliminazione delle conseguenze dannose o pericolose della contravvenzione con modalità diverse rispetto a quelle indicate dall'organo di vigilanza, costituiscono elementi di valutazione per l'applicazione dell'articolo 162-bis del Codice Penale. In tale fattispecie, la somma da versare è ridotta a un ottavo dell'importo edittale massimo dell'ammenda stabilita per la contravvenzione commessa.</an:p>
				<an:p>        14. Le disposizioni normative di cui ai commi precedenti non si applicano ai procedimenti in corso alla data di entrata in vigore della presente legge».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
