<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2008-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2008-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2008-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2008-07-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2008-07-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/949/C/6.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/949" showAs="DDL 949"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22720" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25251" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/25229" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/22804" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/2194" showAs="Sbarbati"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/23080" showAs="Tomaselli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 949</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:b>
						<an:i>Dopo l'</an:i>
					</an:b>
					<an:b>articolo 6</an:b>
					<an:b>
						<an:i>inserire i seguenti:</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 6-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        1. Al Codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>a)</an:i>
						 l'articolo 473 è sostituito dal seguente:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						    -«Articolo 473. - 
						<an:i>(Contraffazione, alterazione o uso di marchi, segni distintivi. Usurpazione di modelli e disegni).</an:i>
						 - Chiunque contraffa o altera marchi o segni distintivi, nazionali o esteri, dei prodotti industriali, ovvero, senza essere concorso nella contraffazione o alterazione, fa uso di tali marchi o segni contraffatti o alterati, è punito con la reclusione da uno a sei anni e con la multa da euro 1.000 ad euro 6.000.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Alla stessa pena soggiace chi, riproduce prodotti industriali usurpando i diritti di proprietà industriale protetti da brevetti, disegni o modelli, ovvero, senza essere concorso nella usurpazione, ne fa altrimenti uso.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Le disposizioni precedenti si applicano sin dal momento del deposito delle relative domande di registrazione sempre che siano state osservate le norme delle leggi interne, delle direttive comunitarie o delle convenzioni internazionali in materia di proprietà intellettuale o industriale«;</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 l'articolo 474 è sostituito dal seguente:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «Art. 474. - 
						<an:i>(Introduzione nello Stato e commercio di prodotti con segni falsi o usurpativi)</an:i>
						. - Chiunque, fuori dai casi di concorso nei delitti previsti nell'articolo precedente, introduce nel territorio dello Stato, al fine di trame profitto, prodotti industriali, con marchi o altri segni distintivi, nazionali o esteri, contraffatti o alterati, ovvero prodotti industriali realizzati usurpando le privative industriali protette da brevetti, disegni o modelli industriali, è punito con la reclusione da uno a sei anni e con la multa da euro 1.000 ad euro 6.000.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Chiunque detiene per la vendita, pone in vendita o mette altrimenti in circolazione la merce di cui al comma precedente, fuori dai casi di concorso nella contraffazione, alterazione, usurpazione o introduzione nel territorio dello Stato, è punito con la reclusione da sei mesi a tre anni e con la multa fino a euro 3.000.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Si applica la disposizione del terzo comma dell'articolo 473.«; c) dopo l'articolo 474, sono inseriti i seguenti:</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «474-
						<an:i>bis. (Aggravante specifica). -</an:i>
						 La pena è della reclusione da due a otto anni, e della multa da euro 3.000 a euro 15.000, se i fatti previsti dai commi 1 e 2 dell'articolo 473 e comma 1 dell'articolo 474 sono commessi su ingenti quantità di merci, ovvero, fuori dai casi di cui all'articolo 416, attraverso l'allestimento di mezzi nonché di attività continuative ed organizzate»;
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «474-
						<an:i>ter. (Confisca) -</an:i>
						 Nei reati previsti dagli articoli 473, primo e secondo comma, e 474, primo comma, è sempre ordinata la confisca delle cose che servirono o furono destinate a commettere il reato e delle cose che ne sono l'oggetto, il prodotto o il profitto, a chiunque appartenenti.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Quando il provvedimento di cui al comma che precede non è possibile, il giudice ordina la confisca di beni di cui il reo ha la disponibilità per un valore corrispondente al profitto.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Si applicano le disposizioni dell'articolo 240 del codice penale se si tratta di cose che servirono o furono destinate a commettere il reato appartenenti a persona estranea, qualora questa dimostri di non averne potuto prevedere l'illecito impiego anche occasionale e di non essere incorsa in un difetto di vigilanza.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Le disposizioni del presente articolo si osservano anche nel caso di applicazione della pena su richiesta a norma del titolo II del libro VI del codice di procedura penale.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>d)</an:i>
						 dopo l'articolo 517-
						<an:i>bis</an:i>
						 è inserito il seguente articolo:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «Art. 5l7-
						<an:i>ter - (Contraffazione di indicazioni geografiche o denominazioni di origine). -</an:i>
						 Chiunque contraffa indicazioni geografiche o denominazioni di origine tutelate ai sensi di leggi speciali, regolamenti comunitari e convenzioni internazionali di prodotti agroalimentari è punito con la reclusione da uno a sei anni e con la multa da euro 1.000 a euro 6.000.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Alla stessa pena soggiace chi al fine di trame profitto introduce i medesimi prodotti con le indicazioni o denominazioni contraffatte nel territorio fine di trame profitto dello Stato.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        Si applicano le disposizioni di cui al secondo comma dell'articolo 517-
						<an:i>bis</an:i>
						».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        6-
						<an:i>ter</an:i>
						. Al Codice di procedura penale sono apportate le seguenti modifiche:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>a)</an:i>
						 al comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 dell'articolo 51, dopo le parole: «approvato con decreto del Presidente della Repubblica 23 gennaio 1973, n. 43», aggiungere le seguenti: «nonché per il delitto di cui all'articolo 474 - bis del codice penale».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 all'articolo 392, dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «2-
						<an:i>bis</an:i>
						. Fuori dai casi previsti dal comma che precede, il pubblico ministero, la persona sottoposta alle indagini e la persona offesa possono chiedere una perizia sui corpi di reato e sulle cose pertinenti al reato sottoposte a sequestro nei procedimenti per i reati previsti dagli articoli 473 e 474, qualora l'entità o la natura dei prodotti sequestrati comportino costi rilevanti per la loro custodia».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        6-
						<an:i>quater</an:i>
						. All'articolo l2-sexies, comma 1, del decreto-legge 8 giugno 1992, n. 306, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 1992, n.  356, dopo le parole «4l6-
						<an:i>bis</an:i>
						», sono aggiunte le seguenti: «474-
						<an:i>bis</an:i>
						».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        2. I beni mobili iscritti in pubblici registri, le navi, le imbarcazioni, i natanti e gli aeromobili sequestrati nel corso di operazioni di polizia giudiziaria per la repressione di reati di cui agli articoli 473 e 474, primo comma, del Codice penale, sono affidati dall'autorità giudiziaria in custodia giudiziale agli organi di polizia che ne facciano richiesta per essere utilizzati per l'impiego in attività di polizia, ovvero possono essere affidati ad altri organi dello Stato o ad altri enti pubblici non economici, per finalità di giustizia, di protezione civile o di tutela ambientale.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        3. Gli oneri relativi alla gestione dei beni e all'assicurazione obbligatoria dei veicoli, dei natanti e degli aeromobili sono a carico dell'Ufficio o comando usuario.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        4. Nel caso in cui non vi sia alcuna istanza di affidamento in custodia giudiziale ai sensi del comma 1, l'autorità giudiziaria competente ne dispone la vendita o la distruzione secondo le modalità indicate all'articolo 83 delle norme di attuazione del Codice di procedura penale. In caso di distruzione, la cancellazione dei veicoli dai pubblici registri è eseguita in esenzione da qualsiasi tributo o diritto.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        5. I beni mobili di cui al comma 1, acquisiti dallo Stato a seguito di provvedimento definitivo di confisca, sono assegnati,a richiesta, agli organi o enti che ne hanno avuto l'uso. Qualora tali enti od organi non presentino richiesta di assegnazione i beni sono distrutti ai sensi del comma 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        6
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. All'articolo 25-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto legislativo 8 giugno 2001, n. 231, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>a)</an:i>
						 la rubrica è sostituita con la seguente: «Articolo 25-
						<an:i>bis. - (Falsità in monete, in carte di pubblico credito, in valori di bollo e in strumenti o segni di riconoscimento);</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 al comma 1, dopo le parole «e in valori di bollo» sono sostituite dalle seguenti: «in valori di bollo e in strumenti o segni di riconoscimento»;
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>c)</an:i>
						 al comma 1, dopo la lettera 
						<an:i>f)</an:i>
						, è aggiunta la seguente:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «
						<an:i>f-</an:i>
						bis) per i delitti di cui agli articoli 473 e 474, la sanzione pecuniaria fino a cinquecento quote»;
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>d)</an:i>
						 al comma 2, le parole «e 461» sono sostituite dalle seguenti: «,461,473 e 474».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        6-
						<an:i>sexies.</an:i>
						 All'articolo 1 del decreto-legge 14 marzo 2005 n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80, sono apportate le seguente modifiche:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        
						<an:i>a)</an:i>
						 il comma 7 è sostituito dal seguente:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        «7. È punito con la sanzione amministrativa pecuniaria da 100 euro fino a 7.000 euro l'acquirente finale che acquista a qualsiasi titolo cose che, per la loro qualità o per la condizione di chi le offre o per l'entità del prezzo, inducano a ritenere che siano state violate le norme in materia di diritti di proprietà industriale. In ogni caso si procede alla confisca amministrativa delle cose di cui al presente comma. Restano ferme le norme di cui al decreto legislativo 9 aprile 2003, n. 70. Salvo che il fatto non costituisca reato, qualora l'acquisto sia effettuato da un operatore commerciale o importatore o da qualunque altro soggetto diverso dall'acquirente finale, la sanzione amministrativa pecuniaria è stabilita da un minimodi 20.000 euro fino a un milione di euro. Le sanzioni sono applicate ai sensi della legge 24 novembre 1981, n. 689.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>        Fermo restando quanto previsto in ordine ai poteri di accertamento degli ufficiali e degli agenti di polizia giudiziaria dall'articolo 13 della legge 24 novembre 1981, n. 689, all'accertamento delle violazioni provvedono, d'ufficio o su denunzia, gli organi di polizia amministrativa».</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 dopo il comma 8 sono inseriti i seguenti:
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        «8-
						<an:i>bis</an:i>
						. Il pubblico ministero, quando sia stato eseguito l'incidente probatorio ai sensi dell'articolo 392, terzo comma, del Codice di procedura penale, provvede immediatamente alla distruzione della merce contraffatta sottoposta a sequestro, ferma restando la conservazione dei campioni sottoposti a perizia Se la conservazione dei beni in sequestro sia assolutamente necessaria per il prosieguo delle indagini, dispone in tal senso con provvedimento motivato».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        8-
						<an:i>ter</an:i>
						 Nelle indagini per i reati di cui all'articolo 473 e 474 del Codice penale, l'autorità giudiziaria può, con decreto motivato, ritardare l'emissione o disporre che sia ritardata l'esecuzione dei provvedimenti di cattura, di arresto o di sequestro, quando sia necessario per acquisire maggiori elementi probatori ovvero per l'individuazione o la cattura dei responsabili. L'autorità giudiziaria impartisce agli organi di polizia le disposizioni per il controllo degli sviluppi dell'attività criminosa Nei casi di urgenza, le disposizioni possono essere richieste od impartite anche oralmente, ma il relativo provvedimento dovrà essere emesso entro le successive ventiquattro ore».
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						        6-
						<an:i>septies</an:i>
						. All'articolo 9, comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, della legge 16 marzo 2006, n. 146, dopo le parole: «in ordine ai delitti previsti dagli articoli», sono inserite le seguenti: «474-
						<an:i>bis</an:i>
						».
					</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
