<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-06-11"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-06-11" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763/C/19.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emendamento/17/197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763" showAs="Emendamento 197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Giustizia" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29119" showAs="Lo Giudice"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/1426" showAs="Manconi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25466" showAs="Mattesini"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/29166" showAs="Puppato"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/29167" showAs="Ricchiuti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 197, 239, 314,  909, 1211, 1231, 1316, 1360, 1745, 1763</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Lo Giudice</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Manconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Mattesini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Puppato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Ricchiuti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>«TITOLO III</an:p>
				<an:p>Della responsabilità genitoriale</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 19-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        Nel libro I del codice civile, dopo il titolo VII è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «Titolo VII-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        Dell'assunzione della responsabilità genitoriale</an:p>
				<an:p>
					        Art. 290-
					<an:i>bis. - (Requisiti e forma della dichiarazione di assunzione della responsabilità genitoriale). - 1</an:i>
					. Una o due persone maggiorenni, che non si trovino nelle condizioni di cui all'articolo 330, possono, anche congiuntamente, dichiarare di assumersi ogni responsabilità nei confronti di una persona, anche minorenne, secondo le forme e la procedura di cui al comma 2.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. La dichiarazione di cui al comma 1 è resa all'ufficiale di stato civile all'atto di nascita della persona nei cui confronti è resa o successivamente, in ogni tempo. Alla dichiarazione sono allegate le dichiarazioni di consenso degli esercenti la responsabilità genitoriale sulla persona nei cui confronti si assume la responsabilità, nonché la dichiarazione di consenso di quest'ultima, qualora abbia un'età superiore agli anni quattordici. La dichiarazione di consenso dell'esercente la responsabilità genitoriale può anche essere espressa per testamento.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3</an:i>
					. Qualora l'esercente la responsabilità genitoriale rifiuti, senza giustificato motivo, di prestare il proprio consenso ai fini di cui al comma 2, secondo periodo, le persone che intendano rendere la dichiarazione, nonché la persona maggiore di quattordici anni, possono proporre ricorso avverso il diniego al presidente del tribunale nella cui circoscrizione risieda la persona nei cui confronti è resa la dichiarazione. Il tribunale provvede in camera di consiglio, su relazione del presidente, sentito il pubblico ministero, le persone che intendano rendere la dichiarazione, nonché la persona nei cui confronti è assunta la responsabilità genitoriale. Il tribunale, tenuto conto dell'interesse della persona nei cui confronti si intende rendere la dichiarazione, nonché dei motivi addotti a sostegno del diniego del consenso da parte del resistente, decide con sentenza che, in caso di accoglimento del ricorso, tiene luogo del consenso negato.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4</an:i>
					. La dichiarazione di assunzione di responsabilità genitoriale, nonché le dichiarazioni di consenso dei soggetti di cui al comma 2, sono irrevocabili.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>5</an:i>
					. La dichiarazione è nulla e non produce effetti qualora essa, il consenso della persona nei cui confronti è resa ovvero il consenso degli esercenti la responsabilità genitori aie, siano resi per effetto di violenza, minaccia, o dolo da chiunque esercitati.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 290-
					<an:i>ter. - (Effetti della dichiarazione). - 1</an:i>
					. La dichiarazione di cui all'articolo 290-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, comporta, anche ai fini penali, l'assunzione, nei confronti della persona nei cui confronti è resa, dei diritti e dei doveri che spettano al genitore nei confronti del figlio.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. La dichiarazione di cui all'articolo 290-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, comporta altresì l'applicazione, alla persona che l'ha resa, delle disposizioni relative alla responsabilità, alla rappresentanza e all'amministrazione, all'usufrutto legale e ad ogni altro diritto o dovere di cui al libro I, titolo IX, in quanto compatibili.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3</an:i>
					. Qualora il soggetto che ha reso la dichiarazione di responsabilità ,genitoriale venga meno ai propri doveri nei confronti del minore, il tribunale per i minorenni adotta tutti i provvedimenti necessari ed idonei a tutelare l'interesse di quest'ultimo ai sensi degli articoli 330, 332, 333, 334, 33, 336, 336-bis e 337.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4</an:i>
					. I diritti e i doveri di cui ai commi 1 e 2 permangono in capo a chi ha reso la dichiarazione di assunzione della responsabilità genitoriale nei confronti del minore, indipendentemente dalla natura .e dalla costanza dei rapporti, anche di convivenza, tra le persone che abbiano reso la dichiarazione e l'esercente la responsabilità genitoriale, nonché dalla costanza del rapporto di convivenza tra le persone che abbiano reso la dichiarazione e il minore, fino al raggiungimento dell'indipendenza economica di quest'ultimo.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>5</an:i>
					. Anche ai fini successori, la dichiarazione di assunzione della responsabilità genitoriale non produce effetti che riguardo alla persona che l'ha resa e nei confronti della persona nei cui confronti è resa.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 290-
					<an:i>quater. - (Provvedimenti nei confronti del minore). - 1</an:i>
					. Qualora le persone che abbiano reso la dichiarazione di cui all'articolo 290-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, ovvero gli esercenti la responsabilità genitoriale, vengano meno in ogni tempo agli obblighi che discendono dalla dichiarazione, ciascuno dei soggetti interessati può proporre ricorso al tribunale per i minorenni, al fine di ottenere l'adempimento di tali obblighi.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. Il tribunale per i minorenni, in contraddittorio con le parti, sentito il minore e con l'intervento del pubblico ministero, adotta con sentenza tutti i provvedimenti necessari nei confronti del minore. Se richiesto in tal senso, tenendo conto dell'interesse del minore e del suo diritto alla continuità affettiva, il medesimo tribunale stabilisce, in favore delle persone che abbiano reso la dichiarazione di responsabilità genitoriale, l'affidamento condiviso del minore stesso, determinando le modalità ed i tempi di visita e di frequentazione, anche per periodi continuativi, del minore nei confronti del quale la dichiarazione è stata resa, e assume ogni altra decisione idonea. a regolare i rapporti economici e di altra natura tra le parti. Ai fini della adozione dei provvedimenti di cui al periodo precedente si applica, in quanto compatibile, la disposizione di cui al periodo precedente».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
