<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-10-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/897/A/6.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/897" showAs="DDL 897"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDKZPQE3Q30A0IE12VKBZQXKZ0MJI0B53EWNPLPHDE21YEHYFU4S5H" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDA4PZRF4JA5GHDLAOT2PUTNZFYPRY1FFALYATHZJ2PERDMPFD5BYE" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDKS0DGIK323Q3DBL2QNSZQJKTPIPE34KEUOMQLUOXPZ5UGSYKG2JJ" href="http://dati.senato.it/36399" showAs="Aurora FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDXLHBWDHW2MNLJMOHJG34SBNULNEANXFMWA2G3YDMCFBQYGXX5CKH" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 897</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKZPQE3Q30A0IE12VKBZQXKZ0MJI0B53EWNPLPHDE21YEHYFU4S5H" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA4PZRF4JA5GHDLAOT2PUTNZFYPRY1FFALYATHZJ2PERDMPFD5BYE" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKS0DGIK323Q3DBL2QNSZQJKTPIPE34KEUOMQLUOXPZ5UGSYKG2JJ" as="#tipoSenatore">Aurora FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXLHBWDHW2MNLJMOHJG34SBNULNEANXFMWA2G3YDMCFBQYGXX5CKH" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, aggiungere i seguenti articoli:</an:p>
				<an:p>
					<an:strong>
						&quot;Articolo 6
						<an:i>-bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p>(Ricostituzione del Corpo forestale ed ambientale dello Stato)</an:p>
				<an:p>          1. Al fine di una più efficace azione di tutela e salvaguardia del patrimonio naturale, di difesa dell'ambiente e di mitigazione degli effetti climalteranti, a decorrere dalla data stabilita ai sensi dei commi 2 e 3, è ricostituito il Corpo forestale ed ambientale dello Stato e riacquista efficacia la legge 6 febbraio 2004, n. 36, sono abrogati i capi III, IV e V del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 177, ad eccezione dell'articolo 8, commi 2 e 3 e dell'articolo 11.</an:p>
				<an:p>          2. Entro sessanta gironi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, sentiti il Ministro dell'agricoltura e della sovranità alimentari, il Ministro della difesa, dell'interno e dell'economia e delle finanze sono disciplinate le modalità operative, amministrative, contabili e regolamentari per la ricostruzione del Corpo forestale ed ambientale dello Stato e per la riattribuzione al medesimo Corpo delle risorse strumentali e finanziarie trasferite, con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali 21 luglio 2017, pubblicato nella Gazzetta ufficiale n. 257 del 3 novembre 2017, ai corpi ed enti dello Stato di cui all'articolo 13 del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 177.</an:p>
				<an:p>          3. L'effettiva ricostruzione del Corpo forestale e ambientale dello Stato deve avvenire entro e non oltre dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>
					<an:strong>
						«Articolo 6
						<an:i>-ter</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p>(Personale del Corpo forestale ed ambientale dello Stato)</an:p>
				<an:p>          1. Alla data dell'effettiva ricostruzione di cui all'articolo 1, comma 3, il personale in servizio nel Corpo forestale dello Stato al 31 dicembre 2016 è inquadrato nei ruoli del ricostituito Corpo, mantenendo la stessa qualifica e la stessa sede di servizio che ricopriva alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>          2. Il personale forestale che non intende rientrare nei ruoli del ricostituito Corpo può optare, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, di rimanere nei ruoli del corpo o dell'ente dello Stato a cui è stato assegnato ai sensi dei capi III, IV e V del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 177.</an:p>
				<an:p>
					<an:strong>
						«Articolo 6
						<an:i>-quater</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p>(Norme transitorie)</an:p>
				<an:p>          1. Nelle more dell'effettiva ricostruzione del Corpo forestale e ambientale dello Stato, le funzioni e le competenze previste dalla legge 6 febbraio 2004, n. 36, e le risorse umane, finanziarie strumentali esistenti al 31 dicembre 2016 nel Corpo forestale dello Stato sono attribuite alla Direzione generale delle foreste del Dipartimento delle politiche europee e internazionali e delle sviluppo rurale del Ministero dell'agricoltura e delle sovranità alimentare, ad eccezione delle funzioni e delle relative risorse umane e finanziarie indicate all'articolo 2, comma 1, lettere e) e h), della legge n. 36 del 2004, che rimangono assegnate in concorso con l'Arma dei carabinieri.</an:p>
				<an:p>          2. Ai soli fini della gestione transitoria di cui al comma 1, e dello svolgimento delle relative funzioni, la Direzione generale delle foreste del Dipartimento delle politiche europee e internazionali e dello sviluppo rurale del Ministero dell'agricoltura e della sovranità alimentare è potenziata mediante l'assegnazione di un contingente del personale del Comando unità per la tutela forestale, ambientale e agroalimentare dell'Arma dei carabinieri pari a 300 unità per la sede centrale, a 500 unità per le sedi dei comandi regionali del Corpo forestale ed ambientale dello Stato e a 300 unità per le sedi della Scuola del medesimo Corpo, con trasferimento immediato delle relative risorse finanziarie e strumentali.</an:p>
				<an:p>
					<an:strong>
						«Articolo 6
						<an:i>-quinquies</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p>(Disposizioni finali e ulteriori competenze)</an:p>
				<an:p>          1. A decorrere dalla data di effettiva ricostituzione del Corpo forestale ed ambientale dello Stato, di cui all'articolo 1, la Direzione generale delle foreste del Dipartimento delle politiche europee e internazionali e dello sviluppo rurale del Ministero dell'agricoltura e della sovranità alimentare è soppressa e le relative risorse umane, strumentali e finanziarie sono assegnate all'Ispettorato generale del Corpo forestale ed ambientale dello Stato.</an:p>
				<an:p>          2. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare con propri decreti, le variazioni di bilancio necessarie per l'applicazione della presente legge.</an:p>
				<an:p>          3. All'articolo 2 comma 1, del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 177, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          a) alla lettera b), il numero 2) è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>          &quot;2) sicurezza in materia agroalimentare, dei rifiuti, delle acque, della flora e della fauna anche in rapporto alle attività venatorie e della pesca, degli animali da affezione;</an:p>
				<an:p>          b) dopo la lettera c) è aggiunta la seguente:</an:p>
				<an:p>          c-bis) Corpo forestale e ambientale dello Stato.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
