<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-26" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1714/A/6.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1714" showAs="DDL 1714"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ZJNEAVIXEUYOXSEJVXEF1NYVEO0RUXDM4SVPINMDHO13SJJFXG" href="http://dati.senato.it/28670" showAs="DELRIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDN04KFOJTS55YKQU30MB2SDJENMZ0UQ2PJCULQ421OAMJU4X41NJ" href="http://dati.senato.it/29425" showAs="GIORGIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDNNHNWIMDVLO0BK2TRTT2I0N0YCHHK3ITRYOZAWCKC0QGRIHR5PBI" href="http://dati.senato.it/29521" showAs="PARRINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZESMCKSY2TOV5VYKP2RWPUI42ST4YNPJZRQOECRYDVUJL0GB4H" href="http://dati.senato.it/29490" showAs="MELONI"/>
				<an:TLCPerson id="ID2Z0VGFXXZKFGN3EUN01T3DR45G2BHX5PODSJGCCALXKHRM45MJCM" href="http://dati.senato.it/29604" showAs="VALENTE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1714</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ZJNEAVIXEUYOXSEJVXEF1NYVEO0RUXDM4SVPINMDHO13SJJFXG" as="#tipoSenatore">DELRIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN04KFOJTS55YKQU30MB2SDJENMZ0UQ2PJCULQ421OAMJU4X41NJ" as="#tipoSenatore">GIORGIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNNHNWIMDVLO0BK2TRTT2I0N0YCHHK3ITRYOZAWCKC0QGRIHR5PBI" as="#tipoSenatore">PARRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZESMCKSY2TOV5VYKP2RWPUI42ST4YNPJZRQOECRYDVUJL0GB4H" as="#tipoSenatore">MELONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2Z0VGFXXZKFGN3EUN01T3DR45G2BHX5PODSJGCCALXKHRM45MJCM" as="#tipoSenatore">VALENTE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 1, aggiungere il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					          &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Dopo l'articolo 22 del testo unico delle disposizioni concernenti la disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero, di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 22-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di soggiorno dei lavoratori stranieri non comunitari)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          1. I datori di lavoro possono presentare istanza per stipulare un contratto di lavoro subordinato con cittadini stranieri non comunitari presenti sul territorio nazionale in possesso di un permesso di soggiorno scaduto, non rinnovato o convertito o di cui non è consentita la conversione in permesso di soggiorno per motivi di lavoro. La medesima istanza può altresì essere presentata dai cittadini stranieri che si trovano in tale condizione qualora dispongano di un impegno all'assunzione da parte di un datore di lavoro.</an:p>
				<an:p>          2. Nelle istanze di cui al comma 1 sono indicate:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la durata del contratto di lavoro, che deve essere di almeno sei mesi, con orario a tempo pieno o a tempo parziale e non inferiore a venti ore settimanali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 la retribuzione convenuta, non inferiore a quella prevista dal contratto collettivo di lavoro di riferimento stipulato dalle organizzazioni sindacali e datoriali comparativamente più rappresentative a livello nazionale.
				</an:p>
				<an:p>          3. Se il rapporto di lavoro cessa, anche nel caso di contratto a carattere stagionale, si applicano le disposizioni di cui all'articolo 22, comma 11. Al cittadino straniero potrà essere altresì rilasciato, ricorrendone i presupposti, un permesso di soggiorno per motivi di lavoro o per altri motivi previsti dal presente testo unico.</an:p>
				<an:p>
					          4. Le istanze di cui al comma 1 sono presentate, anche per via telematica, allo sportello unico per l'immigrazione di cui all'articolo 22. Al fine della valutazione della congruità delle istanze con riferimento alla capacità economica del datore di lavoro per l'instaurazione del rapporto di lavoro di cui al comma 1 del presente articolo si applica l'articolo 30-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 8, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 31 agosto 1999, n. 394.
				</an:p>
				<an:p>
					          5. Lo sportello unico per l'immigrazione, verificata l'ammissibilità dell'impegno all'assunzione di cui al comma 1, richiede il parere della questura sull'insussistenza di motivi ostativi al rilascio del permesso di soggiorno, nonché il parere del competente ispettorato territoriale del lavoro in ordine alla capacità economica del datore di lavoro e alla congruità delle condizioni di lavoro applicate. I suddetti pareri devono essere resi entro trenta giorni dalla data di presentazione dell'istanza di cui al comma 1 e a essi si applica l'articolo 20, commi 1, 2, 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3, della legge 7 agosto 1990, n. 241. In mancanza dei pareri di cui al comma precedente, il permesso di soggiorno è rilasciato. Lo sportello unico per l'immigrazione, acquisiti i pareri richiesti, convoca le parti per gli adempimenti di cui all'articolo 22. La durata del procedimento per il rilascio del permesso di soggiorno di cui al presente articolo non può complessivamente superare i novanta giorni dalla data di presentazione dell'istanza.
				</an:p>
				<an:p>          6. All'atto della presentazione dell'istanza di cui al comma 1 lo sportello unico per l'immigrazione rilascia un'attestazione, contenente anche un codice fiscale alfanumerico provvisorio, che consente al cittadino straniero, di cui è richiesta l'assunzione di soggiornare nel territorio dello Stato fino a eventuale comunicazione dell'autorità di pubblica sicurezza, di svolgere lavoro subordinato o autonomo anche per un datore diverso da quello che ha presentato l'istanza di cui al comma 1, nonché l'iscrizione anagrafica e al Servizio sanitario nazionale. Il cittadino straniero in possesso dell'attestazione di cui al primo periodo può effettuare la registrazione di cui all'articolo 19 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, e può uscire e rientrare nel territorio dello Stato.</an:p>
				<an:p>          7. L'istanza di cui al comma 1 è presentata previo pagamento di un contributo forfettario stabilito nella misura di 130 euro, al netto dei costi amministrativi che restano comunque a carico dell'istante.</an:p>
				<an:p>
					          8. L'istanza di cui al comma 1 non è ammissibile qualora risulti che, nei cinque anni precedenti alla data di presentazione dell'istanza medesima, il datore di lavoro sia stato condannato, anche con sentenza non definitiva, per uno dei delitti previsti dall'articolo 12 e dall'articolo 22, comma 12 del presente testo unico, nonché per uno dei delitti previsti dall'articolo 600 e dall'articolo 603-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale. La disposizione di cui al primo periodo si applica anche quando la sentenza di condanna sia stata adottata a seguito di applicazione della pena su richiesta ai sensi dell'articolo 444 del codice di procedura penale.
				</an:p>
				<an:p>
					          9. Non sono ammissibili le istanze che riguardino cittadini stranieri ai quali non è consentito l'ingresso in Italia ai sensi dell'articolo 4, comma 3, ad eccezione del requisito relativo alla disponibilità di mezzi di sussistenza sufficienti per la durata del soggiorno
					<an:b>,</an:b>
					 e ai sensi del medesimo articolo 4, comma 6.
				</an:p>
				<an:p>          10. In presenza di motivi ostativi all'accoglimento dell'istanza di cui al comma 1 si tiene in ogni caso conto della presenza e dell'effettività di vincoli familiari sul territorio italiano con i soggetti di cui all'articolo 29, dell'esistenza di legami familiari e sociali con il Paese d'origine, nonché della durata del soggiorno in Italia.»&quot;.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sostituire la rubrica con la seguente</an:i>
					: &quot;Disposizioni in materia di permesso di soggiorno per motivi di lavoro&quot;.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
