<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-11-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-11-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1762/C/5.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1762" id="ar1" showAs="Ddl 1762"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/0" id="ID0E5" showAs="Il Relatore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1762</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatore</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo 5 con il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					«
					<an:i>Art. 5</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Rilevazioni statistiche del Ministero dell'interno e del Ministero della giustizia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di approfondire ulteriormente l'analisi dei fenomeni di cui all'articolo 1, il Ministero dell'interno provvede, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, a dotare il Centro elaborazione dati di cui all'articolo 8 della legge 1 aprile 1981, n. 121, di funzionalità che consentano di rilevare con riguardo ai reati di cui al comma 3 ogni eventuale ulteriore informazione utile a definire la relazione &quot;vittima-autore&quot;, secondo quanto previsto dall'ultimo periodo del comma 02 dell'articolo 2, nonché, ove noti: l'età e il genere degli autori e delle vittime; le informazioni sul luogo dove il fatto è avvenuto; la tipologia di arma eventualmente utilizzata; se la violenza è commessa in presenza sul luogo del fatto dei figli degli autori o delle vittime; ovvero se la violenza è commessa unitamente ad atti persecutori.</an:p>
				

				<an:p>        2. Entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministero della giustizia individua le modalità e le informazioni fondamentali per monitorare, anche mediante i propri sistemi informativi, il fenomeno della violenza contro le donne e necessarie per ricostruire il rapporto tra l'autore e la vittima di reato, con riguardo ai procedimenti relativi ai reati di cui al comma 3.</an:p>
				

				<an:p>        3. La relazione vittima-autore, secondo quanto previsto dall'ultimo periodo del comma 02 dell'articolo 2, è rilevata per i seguenti reati:</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 omicidio anche tentato di cui all'articolo 575 del codice penale anche nelle ipotesi aggravate ai sensi degli articoli 576, primo comma, numeri 2, 5 e 5.1, e 577, primo comma, numero 1, e secondo comma del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 percosse di cui all'articolo 581 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 lesioni personali di cui all'articolo 582 del codice penale anche nelle ipotesi aggravate ai sensi degli articoli 583 e 585 del medesimo codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 violenza sessuale di cui all'articolo 609-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale anche nelle ipotesi aggravate di cui all'articolo 609-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice penale e violenza sessuale di gruppo di cui all'articolo 609-
					<an:i>octies</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 atti sessuali con minorenne di cui all'articolo 609-
					<an:i>quater</an:i>
					 del codice penale e corruzione di minorenne di cui all'articolo 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 maltrattamenti contro familiari e conviventi di cui all'articolo 572 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 atti persecutori di cui all'articolo 612-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 diffusione illecita di immagini o video sessualmente espliciti, di cui all'articolo 612-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 violazione dei provvedimenti di allontanamento dalla casa familiare e del divieto di avvicinamento ai luoghi frequentati dalla persona offesa di cui all'articolo 387-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 costrizione o induzione al matrimonio di cui all'articolo 558- 
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 pratiche di mutilazione degli organi genitali femminili di cui all'articolo 583-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 deformazione dell'aspetto della persona mediante lesioni permanenti al viso di cui all'articolo 583-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 interruzione di gravidanza non consensuale di cui all'articolo 593-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 sequestro di persona di cui all'articolo 605 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 violenza privata di cui all'articolo 610 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 violazione di domicilio di cui all'articolo 614 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>s)</an:i>
					 violazione degli obblighi di assistenza familiare di cui all'articolo 570 del codice penale e violazione degli obblighi di assistenza familiare in caso di separazione o di scioglimento del matrimonio di cui all'articolo 570-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>t)</an:i>
					 prostituzione minorile di cui all'articolo 600-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>u)</an:i>
					 abbandono di persona minore o incapace di cui all'articolo 591 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>v)</an:i>
					 danneggiamento di cui all'articolo 635 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>z)</an:i>
					 estorsione di cui all'articolo 629 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>aa)</an:i>
					 minaccia di cui all'articolo 612 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>bb)</an:i>
					 favoreggiamento e sfruttamento della prostituzione di cui all'articolo 3, della legge 20 febbraio 1958, n. 75;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>cc)</an:i>
					 circonvenzione di incapace di cui all'articolo 643 del codice penale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>dd)</an:i>
					 tratta di persone di cui all'articolo 601 del codice penale.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. Con decreto del Ministro della giustizia, da adottarsi entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge di concerto con il Ministro dell'interno e sentito il Garante per la protezione dei dati personali, è istituito un sistema interministeriale di raccolta dati nel quale sono censite le principali informazioni relative ai reati di cui al comma 3. Tale sistema è alimentato dalle amministrazioni interessate, che garantiscono l'inserimento e la raccolta in maniera integrata dei dati.</an:p>
				

				<an:p>        5. Il sistema di raccolta dati di cui al comma 4 raccoglie, inoltre, per ogni donna vittima di violenza, in ogni grado del procedimento giudiziario, le informazioni su denunce, misure di prevenzione applicate dal questore o dall'autorità giudiziaria, misure precautelari, misure cautelari, ordini di protezione e misure di sicurezza, i provvedimenti di archiviazione e le sentenze.</an:p>
				

				<an:p>        6. Fermo restando quanto previsto dall'art. 3, comma 3, del decreto-legge 14 agosto 2013, n. 93, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 ottobre 2013, n. 119, il Ministero dell'interno comunica all'ISTAT e alla Presidenza del Consiglio dei Ministri-Dipartimento per le pari opportunità, previa anonimizzazione e con cadenza periodica almeno semestrale i dati immessi nel predetto Centro elaborazione dati ai sensi del comma 1.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
