<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.499"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-03-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-03-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.499/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2518" showAs="DDL 2518"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/4639" showAs="Esposito"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.499</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Esposito</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 19, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «19-
					<an:i>bis</an:i>
					. La sottoscrizione dei contratti di programma e di servizio, relativi agli anni 2010-2012 tra lo Stato e ENAV S.p.a. non può essere differita oltre il 30 aprile 2011. I contratti devono prevedere l'applicazione del tasso di efficientamento fissato dal CIPE nella seduta del 22 luglio 2010, in misura non inferiore al 3 per cento annuo con recupero dell'eventuale mancato efficientamento per l'anno 2010 nelle annualità successive del contratto. In caso di mancata stipula nel termine anzidetto dei contratti relativi agli anni 2010-2012, questi si intendono conclusi a tale data con la previsione di un tasso di efficientamento del 5 per cento annuo.
				</an:p>
				<an:p>
					        19-
					<an:i>ter</an:i>
					. I contratti di programma e di servizio relativi agli anni 2007-2009 si intendono approvati con le prescrizioni deliberate dal CIPE nella seduta del 22 luglio 2010 in esito alla sottoscrizione.
				</an:p>
				<an:p>
					19-
					<an:i>quater</an:i>
					. Agli oneri derivanti dalla presente disposizione, si fa fronte nell'ambito degli stanziamenti di bilancio allo scopo finalizzati che vengono integrati per l'ulteriore fabbisogno per l'annualità 2010, nel limite massimo di 62,8 milioni di euro cui si provvede mediante le risorse di cui ai successivi commi.
				</an:p>
				<an:p>
					        19-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. A decorrere dal 1º gennaio 2011, all'articolo 5 del decreto-legge 4 marzo 1989, n. 77, convertito, con modificazioni, dalla legge 5 maggio 1989, n.  160, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''4. Il coefficiente unitario di tassazione di terminale (CTI) è calcolato mediante il rapporto: ''CTT=CT/UST'', nel quale ''CT'' è il costo complessivo ammesso per i servizi di terminale nel complesso degli aeroporti, al netto dei costi previsti negli aeroporti nei quali si sviluppa, singolarmente, un traffico in termini di unità di servizio inferiore all'1,5 per cento del totale previsto per l'anno di applicazione della tariffa sull'intera rete nazionale ed ''UST'' è il numero totale delle unità di servizio di terminale che si prevede saranno prodotte nell'anno di applicazione della tassa. Il calcolo delle unità di servizio prodotte è in funzione dei coefficienti di peso degli aeromobili e del numero dei voli. A decorrere dal 1º gennaio 2012 il costo complessivo ammesso per i servizi di terminale nel complesso degli aeroporti è calcolato al lordo dei costi previsti negli aeroporti nei quali si sviluppa, singolarmente, un traffico in termini di unità di servizio inferiore all'1,5 per cento del totale previsto per l'anno di applicazione della tariffa sull'intera rete nazionale. AI fine di garantire la sicurezza e la continuità del servizio di assistenza al volo di terminale prestato dall'Aeronautica Militare a favore dei voli civili, i relativi costi, non soggetti ad esenzione, sono coperti dalla corrispondente quota dei ricavi tariffari, secondo le modalità disciplinate dal Contratto di programma tra lo Stato e l'ENAV s.p.a. di cui all'articolo 9 della legge 21 dicembre 1996 n.  665. Dette somme sono versate all'entrata del bilancio dello Stato da parte di ENAV s.p.a. per essere riassegnate su apposito programma dello stato di previsione del Ministero della difesa. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 5 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 10 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''10. Agli oneri derivanti dall'applicazione del comma 8 si fa fronte nell'ambito degli stanziamenti iscritti nello stato di previsione del MEF e destinati ai Contratti di servizio e programma con ENAV s.p.a.''</an:p>
				<an:p>
					        19-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Le risorse rese disponibili in attuazione del comma 19-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 sono destinate:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per l'anno 2011 alla copertura degli oneri di cui al comma 19-
					<an:i>quater</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per l'anno 2012 ad interventi nel settore aeroportuale da definire nell'ambito del contratto 2010-2012;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 a decorrere dal 2013 tali risorse concorrono alla realizzazione degli obiettivi di indebitamento netto delle pubbliche amministrazioni e dei saldi di finanza pubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					        19-
					<an:i>septies</an:i>
					. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio. È soppresso il comma 3 dell'articolo 11-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto legge 203 del 2005».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
