<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2518/28/1 e 5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-03-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-03-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/G/2518/28/1 e 5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2518" showAs="DDL 2518"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/23259" showAs="Vimercati"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22740" showAs="Filippi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/17767" showAs="Rusconi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2518/28/1 e 5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Vimercati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Rusconi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge AS 2518 recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative e di interventi urgenti in materia tributaria e di sostegno alle imprese e alle famiglie;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            secondo il Programma Regionale Lombardo di Sviluppo della IX legislatura, approvato con DCR n. IX/56 del 28 settembre 2010 e pubblicato sul BURL n. 40 dell'8 ottobre 2010, 30 s.s.: «Il servizio di navigazione lombardo su laghi e vie navigabili trasporta passeggeri, veicoli e merci in grandi quantità e pertanto si dovrà ulteriormente puntare sulla navigazione sia come mezzo di trasporto che a fini turistici e ricreativi quale forma di mobilità dolce sulla quale investire per il futuro. In tal senso la bacinizzazione del Po e la via d'acqua Locarno - Milano insieme alla regionalizzazione della navigazione sui grandi laghi e sui grandi fiumi costituiscono elemento qualificante dell'azione regionale dei prossimi anni»;</an:p>
				<an:p>            la Lombardia è la regione italiana con più vie navigabili, contando oltre 100 km di coste navigabili, più di 200 porti turistici e 5 porti, e il servizio di navigazione lombardo trasporta ogni anno 8,5 milioni di passeggeri e 700.000 veicoli e le sue banchine commerciali trattano più di un milione di tonnellate di merci;</an:p>
				<an:p>            dopo il recente completamento del processo di delega delle competenze in materia di navigazione, la Regione Lombardia è competente a vario titolo sui servizi di navigazione lacuale pubblica;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            la legge 13 dicembre 2010, n. 220, Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge di stabilità 2011), ha stabilito una riduzione delle risorse destinate all'attività la Gestione governativa per la navigazione sui laghi di Garda, Como e Maggiore pari al 40 per cento e che tale decisione comporterà un'importante contrazione dei servizi con conseguenze negative per l'occupazione e l'utenza e discapito dello sviluppo turistico e commerciale dei territori lacustri della Lombardia;</an:p>
				<an:p>            nonostante il decreto del Presidente della Repubblica n. 14 gennaio 1972, n. 55, il decreto del Presidente della Repubblica 24 luglio 1977, n. 616 e il decreto legislativo 19 novembre 1997, n. 422 abbiano previsto il trasferimento alle regioni competenti della gestione governativa per la navigazione dei laghi Maggiore, di Garda e di Como, ad oggi non è stata data ancora attuazione a tale previsione;</an:p>
				<an:p>
					            il decreto-legge 29 dicembre 2010, n. 225, Proroga di termini previsti da disposizioni legislative e di interventi urgenti in materia tributaria e di sostegno alle imprese e alle famiglie (il cosiddetto decreto Milleproroghe), non prevede l'annunciata estensione al 2011 dei meccanismi che, per porre rimedio ad analoghe riduzioni di risorse operate nel 2009, sono stati previsti dal comma 4 dell'articolo 7-
					<an:i>sexies</an:i>
					 della legge 9 aprile 2009, n. 33 di conversione deI decreto-legge n. 5 del 2009 («Al fine di scongiurare la possibilità che sia promessa la continuità del servizio pubblico di navigazione sui laghi Maggiore, di Garda e di Como, alla Gestione governativa navigazione laghi per gli esercizi finanziari 2009 e 2010 è consentito l'utilizzo degli avanzi di amministrazione risultanti dai bilanci 2007 e 2008»);
				</an:p>
				<an:p>            gli utili di gestione risultanti dal conto economico 2010 della Navilaghi, l'ente di gestione più importante è la Gestione governativa per la navigazione sui laghi Maggiore, di Garda e di Como, saranno incamerati dallo Stato secondo quanto disposto dall'articolo 4 della legge 18 luglio 1957, n. 614, Sistemazione dei servizi pubblici di linea di navigazione sui laghi Maggiore, di Garda e di Como, anziché essere utilizzati per garantire il servizio,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad assicurare le risorse necessarie all'attività della Gestione governativa per la navigazione sui laghi Maggiore, di Garda e di Como;</an:p>
				<an:p>            a procedere in ordine al trasferimento alle regioni della gestione e delle risorse in materia lacuale, al fine di attuare un reale decentramento.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
