<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/relazioneTecnica" showAs="Analisi tecnico normativa" name="Analisi tecnico normativa"/>
						<an:componentData id="wcomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/allegato" showAs="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede" name="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1829"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Analisi tecnico normativa" name="Analisi tecnico normativa"/>
						<an:componentData id="ecomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/allegato" showAs="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede" name="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica.xml" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica.xml" showAs="Analisi tecnico normativa" name="Analisi tecnico normativa"/>
						<an:componentData id="mcomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/allegato.xml" showAs="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede" name="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-03-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-03-23" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica"/>
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Analisi tecnico normativa"/>
				<an:hasAttachment id="annex6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/allegato" showAs="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="d1718e15a1327" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale "/>
				<an:TLCRole id="d1718e17a1327" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'interno "/>
				<an:TLCRole id="d1718e19a1327" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro della giustizia "/>
				<an:TLCRole id="d1718e21a1327" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'economia e delle finanze "/>
				<an:TLCRole id="d1718e23a1327" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro del lavoro e delle politiche sociali "/>
				<an:TLCPerson id="d1718e15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GENTILONI SILVERI"/>
				<an:TLCPerson id="d1718e17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ALFANO"/>
				<an:TLCPerson id="d1718e19" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ORLANDO"/>
				<an:TLCPerson id="d1718e21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="PADOAN"/>
				<an:TLCPerson id="d1718e23" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="POLETTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione dell'Accordo fra la Repubblica italiana e la Repubblica orientale dell'Uruguay riguardante lo svolgimento di attività lavorativa da parte dei familiari conviventi del personale diplomatico, consolare e tecnico-amministrativo, fatto a Roma il 26 agosto 2014</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				presentato dal 
				<an:docProponent refersTo="#d1718e15" as="#d1718e15a1327">Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale  (GENTILONI SILVERI)</an:docProponent>
				 di concerto con il 
				<an:docProponent refersTo="#d1718e17" as="#d1718e17a1327">Ministro dell'interno  (ALFANO)</an:docProponent>
				 con il 
				<an:docProponent refersTo="#d1718e19" as="#d1718e19a1327">Ministro della giustizia  (ORLANDO)</an:docProponent>
				 con il 
				<an:docProponent refersTo="#d1718e21" as="#d1718e21a1327">Ministro dell'economia e delle finanze  (PADOAN)</an:docProponent>
				 e con il 
				<an:docProponent refersTo="#d1718e23" as="#d1718e23a1327">Ministro del lavoro e delle politiche sociali  (POLETTI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p> COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 23 MARZO 2015 </an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="d1718e108">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="d1718e110">
					<an:i>(Autorizzazione alla ratifica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1718e113">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1718e115">
						<an:p>Il Presidente della Repubblica è autorizzato a ratificare l'Accordo fra la Repubblica italiana e la Repubblica orientale dell'Uruguay riguardante lo svolgimento di attività lavorativa da parte dei familiari conviventi del personale diplomatico, consolare e tecnico-amministrativo, fatto a Roma il 26 agosto 2014.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1718e118">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="d1718e120">
					<an:i>(Ordine di esecuzione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1718e123">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1718e125">
						<an:p>Piena ed intera esecuzione è data all'Accordo di cui all'articolo 1, a decorrere dalla data della sua entrata in vigore, in conformità a quanto disposto dall'articolo 8 dell'Accordo stesso.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1718e128">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="d1718e130">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1718e133">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1718e135">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Relazione">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1829"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						1. 
						<an:i>Finalità</an:i>
						. - L'accordo in oggetto è finalizzato a consentire, nel rispetto della normativa vigente nei due Paesi, lo svolgimento di un'attività lavorativa autonoma o subordinata da parte dei familiari dei membri delle Rappresentanze uruguayane in Italia e presso la Santa Sede e di quelle italiane in Uruguay (si tratta di funzionari diplomatici, funzionari consolari di carriera, membri del personale tecnico e amministrativo, ad esclusione degli impiegati locali). I familiari delle suddette categorie di personale sono tutelati dalle Convenzioni di Vienna sulle Relazioni diplomatiche e consolari, rispettivamente del 1961 e del 1963, dal diritto internazionale consuetudinario e pattizio, che estendono loro privilegi e immunità previste per i membri delle Rappresentanze straniere accreditate.
					</an:p>
					<an:p>
						2. 
						<an:i>Motivazioni e contesto economico e sociale del provvedimento.</an:i>
						 - L'attuale contesto delle relazioni diplomatiche, in rapida evoluzione, assegna ai familiari (coniuge e figli) dei membri delle Rappresentanze accreditate in ogni Paese un ruolo diverso da quello previsto nel passato. Tali persone sono oggi inserite pienamente nel contesto del Paese ricevente e possono contribuire, attraverso lo svolgimento di un'attività lavorativa, allo sviluppo del sistema economico e sociale locale, senza per questo venire meno al proprio ruolo istituzionale in qualità di familiari del personale accreditato.
					</an:p>
					<an:p>D'altro canto, la concessione di tale opportunità, riportando nell'ambito del diritto privato la presenza e l'attività di queste persone all'interno dell'ordinamento del Paese ospitante, non può che affiancarsi ad una limitazione delle prerogative che ammettendo delle eccezioni alla giurisdizione locale. Allo stesso tempo, è necessario prevedere dei precisi meccanismi che, pur assicurando adeguate modalità di ingresso nel Paese, consentano ai destinatari dell'accordo di prestare attività lavorative dopo aver ottenuto le necessarie autorizzazioni e l'espletamento delle pratiche amministrative previste.</an:p>
					<an:p>Negli ultimi anni si è dunque registrato nella comunità internazionale un forte e crescente interesse per la stipula di accordi che consentano ai familiari del personale inviato all'estero presso le rappresentanze diplomatico-consolari di svolgere uni attività lavorativa. E ciò a dimostrazione del fatto che nel mondo occidentale lo svolgere uni attività professionale è considerato un elemento importante non solo sotto il profilo degli aspetti economici e sociali ma anche sotto quello, più attinente alla sfera psicologica, della realizzazione della personalità dell'individuo.</an:p>
					<an:p>Le aspirazioni dei Paesi esteri ben si conciliano con l'interesse di questa Amministrazione a favorire l'attività lavorativa dei famigliari dei nostri funzionari accreditati nelle rappresentanze all'estero. E ciò anche in considerazione della congiuntura economica mondiale che per molti Paesi europei vede ormai difficile il mantenimento all'estero di un nucleo familiare monoreddito.</an:p>
					<an:p>
						3. 
						<an:i>Struttura e contenuti generali dell'Accordo.</an:i>
						 - La struttura del provvedimento, redatto in due originali in spagnolo e in italiano, consta di un titolo, di un preambolo introduttivo, che individua le Parti contraenti e le finalità, e di corpo suddiviso in otto articoli con una numerazione progressiva, alcuni dei quali prevedono partizioni interne in commi numerati, rubricati come segue:
					</an:p>
					<an:p>Art. 1. -- Oggetto dell'Accordo.</an:p>
					<an:p>Art. 2. -- Procedura di autorizzazione in Italia.</an:p>
					<an:p>Art. 3. -- Procedura di autorizzazione nella Repubblica Orientale dell'Uruguay.</an:p>
					<an:p>Art. 4. -- Applicazione della normativa locale.</an:p>
					<an:p>Art. 5. -- Immunità.</an:p>
					<an:p>Art. 6. -- Limiti all'autorizzazione.</an:p>
					<an:p>Art. 7. -- Soluzione delle controversie.</an:p>
					<an:p>Art. 8. -- Entrata in vigore, durata e denuncia.</an:p>
					<an:p>L'accordo prevede sia modalità di autorizzazione allo svolgimento delle attività lavorative che appropriati meccanismi giuridici di limitazione della sfera di applicazione delle immunità dalle giurisdizioni civile, amministrativa e penale per gli atti compiuti nel prestare tali attività. L'accordo prevede infatti meccanismi sanzionatori finalizzati ad impedire ogni genere di abuso derivante dalla qualità di familiare di membro di una Rappresentanza straniera che, in quanto tale, gode della speciale tutela personale disciplinata dalle Convenzioni di Vienna citate ed in generale dal diritto internazionale consuetudinario e pattizio.</an:p>
					<an:p>Mentre tali esenzioni e le modalità di ingresso nel nostro Paese (ad esempio con visto diplomatico, e così via) non consentirebbero ai destinatari dell'accordo in questione di svolgere un'attività lavorativa in Italia, il testo di accordo elaborato tra le Parti prevede procedimenti che autorizzano allo svolgimento di attività lavorative, rispetto alle quali entrerà in funzione una «sospensione» del regime di immunità tesa a tutelare l'ordinamento italiano (e uruguayano) ed il principio di uguaglianza dei lavoratori di fronte alla legge.</an:p>
					<an:p>Le immunità dalla giurisdizione civile e amministrativa previste per i familiari a carico dei funzionari stranieri dalle Convenzioni di Vienna sulle relazioni diplomatiche del 1961 e sulle relazioni consolari del 1963 e dagli altri accordi internazionali vigenti sono infatti escluse limitatamente agli atti compiuti nell'esercizio dell'attività lavorativa e per le questioni derivanti dalla medesima. Per quanto riguarda l'immunità dalla giurisdizione penale, in caso di reato commesso nell'esercizio dell'attività lavorativa da un famigliare che gode di tale immunità, lo Stato inviante darà seria considerazione alla richiesta di rinuncia all''immunità presentatagli dallo Stato ricevente e il responso dovrà essere trasmesso nel più breve termine possibile. Qualora non si verificasse la rinuncia all'immunità, lo Stato inviante dovrà considerare il richiamo del funzionario, oltre che la revoca dell'autorizzazione al lavoro concessa al familiare.</an:p>
					<an:p>I familiari ai quali sarà consentito lo svolgimento eli un'attività lavorativa dovranno rispettare la normativa interna di ciascuno Stato in materia fiscale, di sicurezza sociale e del lavoro e gli accordi bilaterali e multilaterali vigenti tra i due Paesi.</an:p>
					<an:p>L'autorizzazione potrà essere negata a coloro che risultino aver lavorato nel Paese accreditatario illegalmente o a coloro che abbiano commesso violazioni in materia fiscale e di sicurezza sociale. L'autorizzazione non potrà essere altresì concessa al fine di salvaguardare la sicurezza nazionale.</an:p>
					<an:p>
						4. 
						<an:i>Passi salienti dell'</an:i>
						iter
						<an:i> dell'Accordo.</an:i>
						 - Agli inizi del 2012 la Parte urguayana ha proposto la stipula di un'intesa bilaterale formulata sulla base della reciprocità per consentire ai familiari del personale in servizio presso le rispettive rappresentanze diplomatico-consolari di poter svolgere un'attività lavorativa nei due Paesi. Nel frattempo era stato intrapreso un esercizio di chiarificazione con le altre competenti Amministrazioni italiane in merito ad alcuni aspetti della materia, per poter riavviare l'
						<an:i>iter</an:i>
						 di ratifica di alcuni accordi già a suo tempo firmati e per riprendere o comunque iniziare il dialogo con i Paesi che avevano manifestato l'interesse alla conclusione di un'intesa sull'argomento. Il modello di accordo redatto dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale con il contributo delle altre competenti Amministrazioni italiane all'uopo interpellate (Ministeri dell'interno, del lavoro, della giustizia, dell'economia e delle finanze e l'Agenzia delle entrate), ha dunque costituito la base negoziale per i successivi contatti con l'Uruguay.
					</an:p>
					<an:p>Frutto di un proficuo ed articolato negoziato tra le Parti, il testo di accordo illustrato recepisce le istanze formulate dalla Parte uruguayana tenendo in debita considerazione gli indirizzi espressi dai suddetti Dicasteri italiani, con particolare riferimento alle categorie di soggetti destinatari dell'accordo, alle procedure di autorizzazione al lavoro, al rispetto della normativa locale in materia fiscale, lavoro e sicurezza sociale, nonché al delicato tema delle immunità dalla giurisdizione del Paese ricevente.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Relazione tecnica">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg11829-04.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-04.tif" showAs="1829-04.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelTec"/>
							<an:FRBRnumber value="1829"/>
							<an:FRBRname value="relazioneTecnica"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg11829-04.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-04.tif" showAs="1829-04.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg11829-04.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-04.tif" showAs="1829-04.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Relazione Tecnica</an:span>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-04.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-04.tif"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Analisi tecnico normativa">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg11829-01.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-01.tif" showAs="1829-01.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg21829-02.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-02.tif" showAs="1829-02.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg31829-03.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-03.tif" showAs="1829-03.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelTec"/>
							<an:FRBRnumber value="1829"/>
							<an:FRBRname value="relazioneTecnica"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg11829-01.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-01.tif" showAs="1829-01.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg21829-02.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-02.tif" showAs="1829-02.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg31829-03.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-03.tif" showAs="1829-03.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg11829-01.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-01.tif" showAs="1829-01.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg21829-02.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-02.tif" showAs="1829-02.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg31829-03.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-03.tif" showAs="1829-03.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Analisi tecnico normativa"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Analisi tecnico normativa</an:span>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-01.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-01.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-02.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-02.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-03.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-03.tif"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg11829-1-01.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-01.tif" showAs="1829-1-01.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg21829-1-02.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-02.tif" showAs="1829-1-02.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg31829-1-03.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-03.tif" showAs="1829-1-03.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg41829-1-04.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-04.tif" showAs="1829-1-04.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg51829-1-05.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-05.tif" showAs="1829-1-05.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg61829-1-06.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-06.tif" showAs="1829-1-06.tif" name=""/>
								<an:componentData id="wimg71829-1-07.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-07.tif" showAs="1829-1-07.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="1829"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg11829-1-01.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-01.tif" showAs="1829-1-01.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg21829-1-02.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-02.tif" showAs="1829-1-02.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg31829-1-03.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-03.tif" showAs="1829-1-03.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg41829-1-04.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-04.tif" showAs="1829-1-04.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg51829-1-05.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-05.tif" showAs="1829-1-05.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg61829-1-06.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-06.tif" showAs="1829-1-06.tif" name=""/>
								<an:componentData id="eimg71829-1-07.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-07.tif" showAs="1829-1-07.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2015-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg11829-1-01.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-01.tif" showAs="1829-1-01.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg21829-1-02.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-02.tif" showAs="1829-1-02.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg31829-1-03.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-03.tif" showAs="1829-1-03.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg41829-1-04.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-04.tif" showAs="1829-1-04.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg51829-1-05.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-05.tif" showAs="1829-1-05.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg61829-1-06.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-06.tif" showAs="1829-1-06.tif" name=""/>
								<an:componentData id="mimg71829-1-07.tif" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-07.tif" showAs="1829-1-07.tif" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main/allegato" showAs="Testo dell'Accordo in lingua ufficiale e facente fede"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-03-23/1829/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-01.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-01.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-02.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-02.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-03.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-03.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-04.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-04.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-05.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-05.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-06.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-06.tif"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="1829-1-07.tif" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLPRES/00910716/1829-1-07.tif"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
