<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-12-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="59.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-12-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-12-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-12-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-12-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1644/C/59.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1644" id="ar1" showAs="DDL 1644"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EAB" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1644</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 59.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">Il Governo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 59,</an:b>
					<an:i>inserire il seguente capo:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>Capo IV-Bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>DISPOSIZIONI IN MATERIA DI REATI CONTRO LA FEDE PUBBLICA E CONTRO L'ECONOMIA, INDUSTRIA E IL COMMERCIO</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 59-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al codice penale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 473 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Articolo 473. - 
					<an:i>(Contraffazione, alterazione o uso di marchi, segni distintivi. Usurpazione di modelli e disegni). -</an:i>
					 Chiunque contraffà o altera marchi o segni distintivi, nazionali o esteri, delle opere dell'ingegno o dei prodotti industriali, ovvero, senza essere concorso nella contraffazione o alterazione, fa uso di tali marchi, o segni contraffatti o alterati, anche mediante la riproduzione su opere dell'ingegno o prodotti, è punito con la reclusione da uno a cinque anni e con la multa da euro 1.000 ad euro 6.000. Alla stessa pena soggiace chi contraffà o altera brevetti, disegni o modelli industriali, ovvero, senza essere concorso nella contraffazione o alterazione, riproduce opere dell'ingegno o prodotti industriali usurpando le privative industriali protette da tali brevetti, disegni o modelli, o ne fa altrimenti uso.
				</an:p>
				<an:p>        Le disposizioni precedenti si applicano sin dal momento del deposito delle relative domande di registrazione sempre che siano state osservate le norme delle leggi interne, delle direttive comunitarie o delle convenzioni internazionali in materia di proprietà intellettuale o industriale.</an:p>
				<an:p>        La pena è della reclusione da due a otto anni, e della multa da euro 3.000 a euro 15.000, se i fatti di cui ai commi 1 e 2 sono commessi su ingenti quantità di merci, ovvero, fuori dai casi di cui all'articolo 416, attraverso l'allestimento di mezzi e di attività continuative organizzate»;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 474 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 474. - 
					<an:i>(Introduzione nello Stato e commercio di prodotti con segni falsi). -</an:i>
					 Chiunque, fuori dei casi di concorso nei delitti previsti dall'articolo precedente, introduce nel territorio dello Stato, per farne commercio, opere dell'ingegno o prodotti industriali, con marchi o altri segni distintivi, nazionali o esteri, contraffatti o alterati, ovvero opere dell'ingegno o prodotti industriali realizzati usurpando le privative industriali protette da brevetti, disegni o modelli industriali, è punito con la reclusione da uno a cinque e con la multa da euro 1.000 ad euro 6.000. Si applica la disposizione del quarto comma dell'articolo 473.
				</an:p>
				<an:p>        Chiunque detiene per la vendita, pone in vendita o mette altrimenti in circolazione la merce di cui al comma precedente, fuori dai casi di concorso nella contraffazione, alterazione od usurpazione, o nella introduzione nel territorio dello Stato, è punito con la reclusione fino a due anni e con la multa fino a euro 2.065.</an:p>
				<an:p>        Si applica la disposizione del terzo comma dell'articolo 473»;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo l'articolo 474, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «474-
					<an:i>bis. - (Confisca). -</an:i>
					 Nel caso di condanna, o di applicazione della pena su richiesta delle parti a norma dell'articolo 444 del codice di procedura penale, per uno dei delitti previsti dagli articoli 473 e 474, primo comma, è sempre ordinata la confisca dei beni che ne costituiscono il profitto, salvo che appartengano a persona estranea al reato, ovvero, quando essa non è possibile, la confisca di beni di cui il reo ha la disponibilità per un valore corrispondente a tale profitto.
				</an:p>
				<an:p>        È sempre ordinata la confisca degli strumenti e dei materiali serviti o destinati a commettere i reati di cui al comma precedente, salvo che appartengano a persona estranea al reato».</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 59-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche alla legge 24 dicembre 2003, n. 350)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 4, comma 49, della legge 24 dicembre 2003, n. 350, le parole: «ai sensi dell'articolo 517, sono sostituite dalle seguenti: «ai sensi degli articoli 517 e 517-
					<an:i>bis</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 59-
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Operazioni sotto copertura)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 9, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della legge 16 marzo 2006, n. 146, dopo le parole: «in ordine ai delitti previsti dagli articoli», sono inserite le seguenti: «473, ultimo comma».
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 59-
						<an:i>quinques.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori disposizioni in tema di confisca)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 12-
					<an:i>sexies</an:i>
					, comma 1, del decreto-legge 8 giugno 1992, n. 306, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 1992, n. 356, dopo le parole: «416-
					<an:i>bis</an:i>
					», sono aggiunte le seguenti: «473, ultimo comma».
				</an:p>
				<an:p>        2. I beni mobili iscritti in pubblici registri, le navi, le imbarcazioni, i natanti e gli aeromobili sequestrati nel corso di operazioni di polizia giudiziaria per la repressione di reati di cui agli articoli 473 e 474, primo comma, del codice penale, sono affidati dall'autorità giudiziaria in custodia giudiziale agli organi di polizia che ne facciano richiesta per essere utilizzati per l'impiego in attività di polizia, ovvero possono essere affidati ad altri organi dello Stato o ad altri enti pubblici non economici, per finalità di giustizia, di protezione civile o di tutela ambientale.</an:p>
				<an:p>        3. Gli oneri relativi alla gestione dei beni e all'assicurazione obbligatoria dei veicoli, dei natanti e degli aeromobili sono a carico dell'Ufficio o comando usuario.</an:p>
				<an:p>        4. Nel caso in cui non vi sia alcuna istanza di affidamento in custodia giudiziale ai sensi del comma 1, l'autorità giudiziaria competente ne dispone la vendita o la distruzione secondo le modalità indicate all'articolo 83 delle norme di attuazione del codice di procedura penale. In caso di distruzione, la cancellazione dei veicoli dai pubblici registri è eseguita in esenzione da qualsiasi tributo o diritto.</an:p>
				<an:p>        5. I beni mobili di cui al comma 1, acquisiti dallo Stato a seguito di provvedimento definitivo di confisca, sono assegnati, a richiesta, agli organi o enti che ne hanno avuto l'uso. Qualora tali enti od organi non presentino richiesta di assegnazione i beni sono distrutti ai sensi del comma 3».</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 59-
						<an:i>sexies.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 8 giugno 2001, n. 231)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 25-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 8 giugno 2001, n. 231, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la rubrica è sostituita dalla seguente: «Articolo 25-
					<an:i>bis. - (Falsità in monete, in carte di pubblico credito, in valori di bollo e in strumenti o segni di riconoscimento);</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, le parole: «e in valori di bollo» sono sostituite dalle seguenti: «, in valori di bollo e in strumenti o segni di riconoscimento»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 1, dopo la lettera 
					<an:i>f),</an:i>
					 è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>«g)</an:i>
					 per i delitti di cui agli articoli 473 e 474, la sanzione pecuniaria fino a cinquecento quote»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 2, le parole: «e 461» sono sostituite dalle seguenti: «, 461, 473 e 474».
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
