<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924"/>
					<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/allegato" showAs="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)" name="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)"/>
						<an:componentData id="wcomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1924"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/allegato" showAs="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)" name="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)"/>
						<an:componentData id="ecomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazioneTecnica.xml" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/allegato.xml" showAs="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)" name="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)"/>
						<an:componentData id="mcomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/annesso.xml" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-08-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-08-14" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica"/>
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/allegato" showAs="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)"/>
				<an:hasAttachment id="annex6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab1a" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Presidente del Consiglio dei ministri"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab3a" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'interno"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab5a" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro della giustizia"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab7a" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro della salute "/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab9a" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'economia e delle finanze"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CONTE"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="LAMORGESE"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BONAFEDE"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SPERANZA"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GUALTIERI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 103, recante modalità operative, precauzionali e di sicurezza per la raccolta del voto nelle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				presentato dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab1" as="#w1aaab1b2aaab1a">Presidente del Consiglio dei ministri (CONTE)</an:docProponent>
				e dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab3" as="#w1aaab1b2aaab3a">Ministro dell'interno (LAMORGESE)</an:docProponent>
				di concerto con il 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab5" as="#w1aaab1b2aaab5a">Ministro della giustizia (BONAFEDE)</an:docProponent>
				con il 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab7" as="#w1aaab1b2aaab7a">Ministro della salute  (SPERANZA)</an:docProponent>
				e con il 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab9" as="#w1aaab1b2aaab9a">Ministro dell'economia e delle finanze (GUALTIERI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 14 AGOSTO 2020</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1aaab5b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab5b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab5b1b1b1">
						<an:p> È convertito in legge il decreto-legge 14 agosto 2020, n. 103, recante modalità operative, precauzionali e di sicurezza per la raccolta del voto nelle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab5b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab5b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1924"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. –</an:span>
						 Il presente provvedimento reca disposizioni d'urgenza recanti modalità operative, precauzionali e di sicurezza per la raccolta del voto nelle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020.
						<an:eol/>
						L'intervento normativo intende assicurare, limitatamente alle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020, il pieno esercizio del diritto al voto da parte di tutti i cittadini attraverso modalità operative che garantiscano, individuando apposite misure precauzionali di ulteriore prevenzione dei rischi di contagio, la piena garanzia dello svolgimento del procedimento elettorale e della raccolta del voto prevedendo anche per gli elettori positivi a COVID-19, collocati in quarantena ospedaliera o domiciliare, e di tutti coloro che si trovano in isolamento fiduciario, esplicite modalità operative e di sicurezza che consentano, anche a tali soggetti, di poter prender parte attiva alle consultazioni.
						<an:eol/>
						Il provvedimento assicura il pieno esercizio del diritto al voto da parte dei cittadini colpiti dal suddetto processo epidemiologico attraverso il rispetto di misure di prevenzione e protezione per il contenimento dell'emergenza sanitaria, peraltro recentemente prorogata dal Governo con delibera del 29 luglio scorso, dal 31 luglio al 15 ottobre 2020.
						<an:eol/>
						Le disposizioni presentano ancor più carattere d'urgenza atteso che le consultazioni elettorali per l'anno 2020 si svolgeranno nei giorni del 20 e 21 settembre 2020.
						<an:eol/>
						Lo schema è composto di 6 articoli.
						<an:eol/>
						L'articolo 1, unico comma, prevede, in deroga alla normativa vigente, che la deposizione nell'urna delle schede votate sia effettuata direttamente da parte dell'elettore. La vigente disciplina, in particolare, gli articoli 58, quarto comma, del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361 (d'ora in poi d.P.R. n. 361 del 1957), e l'articolo 49, secondo comma, del testo unico delle leggi per la composizione e l'elezione degli organi delle amministrazioni comunali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 maggio 1960, n. 570 (d'ora in poi d.P.R. n. 570 del 1960) prevedono, per tali tipologie di votazione – estese sotto il profilo delle modalità di funzionamento dei seggi, anche alle consultazioni referendarie ai sensi dell'articolo 50 della legge 25 maggio 1970, n. 352 – che tale adempimento sia effettuato dal Presidente del seggio. Anche per le elezioni del Senato della Repubblica, l'articolo 27 del testo unico di cui al decreto legislativo 20 dicembre 1993, n. 533, prevede che si osservano, per quanto applicabili, le disposizioni del testo unico delle leggi per l'elezione della Camera dei deputati. Con la norma in esame tale fase viene riservata al singolo elettore proprio nell'ottica di ridurre, anche in tali circostanze, le occasioni di contatto ai fini del contenimento del contagio. Restano salve tuttavia, le ulteriori disposizioni concernenti lo svolgimento delle elezioni politiche suppletive, per le quali resta ferma la previsione secondo la quale sia il Presidente del seggio, con atto proprio non delegabile a svolgere tale fase della procedura, in quanto, a garanzia del corretto svolgimento delle operazioni di scrutinio, egli è tenuto a staccare il tagliando antifrode – previsto nell'apposita scheda ai sensi dell'articolo 31, comma 6, del citato d.P.R. n. 361 del 1957 – per porla successivamente, priva del suddetto tagliando, nell'urna, in conformità a quanto previsto, per tale aspetto, dal successivo articolo 58, comma quarto, del medesimo testo unico. Anche per le altre consultazioni continuano ad applicarsi le ulteriori disposizioni previste dallo stesso articolo 58, comma 4, del citato testo unico e dall'articolo 49, secondo comma, del d.P.R. n. 570 del 1960, relative alla procedura di chiusura della scheda e alla identificazione dell'elettore da parte del Presidente del seggio.
						<an:eol/>
						L'articolo 2 pone una disciplina speciale che, con riferimento alle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020, prevede la costituzione di sezioni elettorali ospedaliere nelle strutture sanitarie che ospitano reparti COVID-19.
						<an:eol/>
						La disposizione incide sulla disciplina per l'espletamento del voto nelle strutture ospedaliere. Attualmente è previsto che le sezioni elettorali ospedaliere siano istituite ed operino negli ospedali e nelle case di cura con almeno 200 posti letto (articolo 52 del d.P.R. n. 361 del 1957 e articolo 43 del d.P.R. n. 570 del 1960). Tali sezioni, composte di sei componenti, provvedono sia alla raccolta che allo spoglio delle schede ai fini dello scrutinio. In tali casi, qualora la direzione sanitaria consideri che taluni ricoverati non possano, in relazione alle proprie condizioni di salute, accedere alla cabina, opera, ai soli fini della raccolta del voto, ai sensi dell'articolo 9, nono comma, della legge 23 aprile 1976, n. 136, a supporto della sezione elettorale ospedaliera, un seggio speciale (composto solo da un Presidente e da due segretari). Tale seggio è istituito inoltre, ai sensi dell'articolo 9, comma 1, della citata legge n. 136 del 1976, negli ospedali e nelle case di cura con almeno 100 e fino a 199 posti letto. I compiti del seggio speciale sono, anche in questo caso, limitati esclusivamente alla raccolta del voto dei degenti e cessano non appena le schede votate, raccolte in plichi separati in caso di più elezioni, vengono portate alla sezione elettorale di appartenenza per essere immesse immediatamente nelle urne di destinazione.
						<an:eol/>
						Ciò premesso, la norma in esame prevede, al comma 1, che:
						<an:eol/>
						<an:i>a)</an:i>
						 siano costituite anche nelle strutture sanitarie con almeno 100 e fino a 199 posti-letto, che ospitano reparti COVID-19, sezioni elettorali ospedaliere. L'intervento comporta la trasformazione dei seggi speciali in sezioni ospedaliere ampliando il numero delle sezioni elettorali ospedaliere a patto comunque vi siano reparti COVID; per tale via ne viene potenziato il funzionamento attraverso l'implementazione del numero dei suoi componenti, che passano da tre a sei, e delle relative funzioni in quanto le sezioni elettorali ospedaliere svolgono oltre che le operazioni di raccolta del voto anche quelle di spoglio delle schede votate;
						<an:eol/>
						<an:i>b)</an:i>
						 ogni sezione elettorale ospedaliera istituita presso struttura sanitaria che ospita reparti COVID-19 è abilitata alla raccolta del voto domiciliare degli elettori di cui all'articolo 3, comma 1, per il tramite di seggi speciali operanti ai sensi dell'articolo 9, nono comma, della legge 23 aprile 1976, n. 136, secondo le modalità di cui all'articolo 3 del testo, cui si rimanda, nonché dei ricoverati presso reparti COVID-19 di strutture sanitarie con meno di 100 posti letto.
						<an:eol/>
						<an:i>c)</an:i>
						 ai componenti di ogni sezione elettorale ospedaliera istituita presso struttura sanitaria che ospita reparti COVID-19, nonché a quelli dei seggi speciali di cui alla lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, che provvedono alla raccolta e allo spoglio del voto domiciliare degli elettori di cui all'articolo 3, comma 1, vengono impartite, dalla competente autorità sanitaria, indicazioni operative in merito alle procedure di sicurezza sanitarie concernenti le operazioni elettorali.
						<an:eol/>
						Il comma 2 prevede poi che in caso di accertata impossibilità alla costituzione della sezione elettorale ospedaliera e dei seggi speciali, il Sindaco può nominare, componenti dei medesimi, personale delle Unità speciali di continuità assistenziale regionale (USCAR), designati dalla competente azienda sanitaria locale, ovvero, in subordine, previa attivazione dell'autorità competente, soggetti iscritti all'elenco dei volontari di protezione civile che sono elettori del comune.
						<an:eol/>
						Si intende in tal modo assicurare l'operatività dei seggi elettorali, anche utilizzando, ove necessario, personale che possa già essere in possesso di una formazione dedicata a contesti emergenziali o sanitari.
						<an:eol/>
						Con riferimento al personale USCAR si precisa che tali unità sono state previste dall'articolo 8 del decreto-legge 9 marzo 2020, n. 14, poi abrogato, e dall'articolo 4-
						<an:i>bis </an:i>
						del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, che nell'ambito delle misure urgenti di potenziamento del Servizio sanitario nazionale connesso all'emergenza COVID-19 hanno consentito l'implementazione della gestione dell'emergenza sanitaria nell'ambito dell'assistenza territoriale, con il compito di gestire a domicilio (consulto telefonico, video consulto, visite domiciliari) i pazienti sospetti o accertati Covid-19, che non necessitano di ricovero ospedaliero.
						<an:eol/>
						Con riferimento ai volontari di protezione civile si richiama la disciplina di cui agli articoli 39 e 40 del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1, recante il codice della protezione civile, che prevedono, ai fini della partecipazione del volontariato organizzato alle attività di protezione civile, procedure di attivazione da parte del Dipartimento della protezione civile, per i soggetti iscritti nell'elenco centrale del volontariato di protezione civile, ovvero delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano, per i soggetti iscritti nei rispettivi elenchi territoriali, relativamente al periodo di effettivo impiego che il datore di lavoro è tenuto a consentire per l'espletamento dell'attività di volontariato. La norma rispetta in tal senso quel meccanismo procedimentale già declinato dallo stesso codice. Si prevede infine che la nomina può essere disposta solo previo consenso degli interessati.
						<an:eol/>
						Il comma 3 dispone poi che presso ogni sezione elettorale ospedaliera operante ai sensi del presente articolo possono essere istituiti ulteriori seggi, composti anch'essi da personale delle Unità speciali di continuità assistenziale regionale (USCAR), designati dalla competente azienda sanitaria locale, che il comune può attivare ove necessario. Anche in questo caso occorre il consenso dell'interessato.
						<an:eol/>
						Il comma 4 prevede che ai componenti delle sezioni e dei seggi di cui ai commi 1, 2 e 3, compresi i volontari di cui al comma 2, spetta l'onorario fisso forfettario previsto dall'articolo 1, della legge 13 marzo 1980, n. 70, aumentato del 50 per cento. La disposizione quantifica gli oneri aggiuntivi che ne derivano, pari a 263.088 euro per l'anno 2020, e ne indica la relativa copertura finanziaria, per la quale si rimanda alla relazione tecnica.
						<an:eol/>
						Il comma 5 dispone infine che ai volontari di protezione civile di cui al comma 2, oltre all'onorario fisso forfettario previsto dal comma 4, sono dovuti anche i rimborsi di cui agli articoli 39 e 40 del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1, tra cui il mantenimento del trattamento economico e previdenziale, la copertura assicurativa e il rimborso delle spese autorizzate. La disposizione quantifica gli oneri aggiuntivi che ne derivano, pari a 220.000 euro, e ne indica la relativa copertura finanziaria, per la quale si rimanda alla relazione tecnica, a valere sulle risorse stanziate per l'emergenza COVID 19 e disponibili sul Fondo per le emergenze nazionali di cui all'articolo 44 del decreto legislativo n. 1 del 2018.
						<an:eol/>
						L'articolo 3 contiene disposizioni per l'esercizio domiciliare del voto per gli elettori sottoposti a trattamento domiciliare o in condizioni di quarantena o di isolamento fiduciario per COVID-19.
						<an:eol/>
						Il comma 1 prevede che essi sono ammessi al voto presso il comune di residenza.
						<an:eol/>
						Il comma 2 disciplina la procedura occorrente al fine dell'esercizio del diritto di voto domiciliare, disponendo che l'interessato debba far pervenire al sindaco del comune nelle cui liste è iscritto, con modalità individuate dall'ente medesimo, anche telematiche, in un periodo compreso tra il decimo e il quinto giorno antecedente quello della votazione:
						<an:eol/>
						<an:i>a)</an:i>
						 una dichiarazione attestante la volontà di esprimere il voto presso il proprio domicilio e recante l'indirizzo completo di questo;
						<an:eol/>
						<an:i>b)</an:i>
						 un certificato, rilasciato dal funzionario medico designato dai competenti organi dell'azienda sanitaria locale, in data non anteriore al quattordicesimo giorno antecedente la data della votazione, che attesti l'esistenza delle condizioni di cui al comma 1.
						<an:eol/>
						Ai sensi del comma 3 è disposto che l'ufficiale elettorale del comune di iscrizione nelle liste elettorali, sentita l'azienda sanitaria locale apporta apposita annotazione sulle liste stesse, ai fini dell'inserimento dell'interessato negli elenchi degli ammessi al voto domiciliare di cui al comma 1 nonché assegna l'elettore ammesso al voto domiciliare alla sezione elettorale ospedaliera territorialmente più prossima al domicilio del medesimo.
						<an:eol/>
						Ai sensi del comma 4 il sindaco del comune in cui sono ubicate le strutture sanitarie che ospitano reparti COVID-19, sulla base delle richieste pervenute, provvede a pianificare ed organizzare il supporto tecnico-operativo a disposizione dei seggi per la raccolta del voto domiciliare, comunicando agli elettori che hanno fatto richiesta di voto domiciliare la sezione elettorale ospedaliera cui sono stati assegnati, entro e non oltre il giorno antecedente la data della votazione.
						<an:eol/>
						Il comma 5 dispone che il voto degli elettori di cui al comma 1 viene raccolto durante le ore in cui è aperta la votazione e prevede che sia assicurata, con ogni mezzo idoneo, la libertà e la segretezza del voto nel rispetto delle esigenze connesse alle condizioni di salute dell'elettore.
						<an:eol/>
						Il comma 6 dispone infine che ai medesimi fini relativi al contenimento del contagio ed a garanzia dell'uniformità del procedimento elettorale, le disposizioni di cui al presente decreto si applicano alle elezioni regionali dell'anno 2020.
						<an:eol/>
						L'articolo 4 reca disposizioni volte a disciplinare la procedura del ballottaggio delle elezioni amministrative e regionali di cui all'articolo 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto-legge 20 aprile 2020, n. 26, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 giugno 2020, n. 59. L'articolo 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 citato, infatti, nel disciplinare il procedimento connesso alle consultazioni elettorali e referendarie previste per il 2020 ha previsto, tra l'altro, l'individuazione di un ordine di scrutinio delle varie consultazioni elettorali previste, disponendo che si proceda come segue: elezioni politiche suppletive, 
						<an:i>referendum</an:i>
						 confermativo e elezioni regionali (senza interruzione), infine elezioni amministrative (rinviato alle ore 9 del martedì, dando la precedenza alle elezioni comunali e poi a quelle circoscrizionali). L'intervento normativo in esame specifica, dunque, ai fini della procedura di eventuale ballottaggio, che potrebbe interessare sia i comuni che le stesse regioni, che lo scrutinio relativo ai ballottaggi delle elezioni amministrative, in caso di coincidenza con il ballottaggio per le elezioni regionali, avviene di seguito a quest'ultimo.
						<an:eol/>
						L'articolo 5 reca la disposizione finanziaria prevedendo che dall'attuazione degli articoli del presente decreto, ad eccezione di quanto previsto all'articolo 2, non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le Amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti connessi mediante l'utilizzazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.
						<an:eol/>
						L'articolo 6 reca la disposizione di entrata in vigore del decreto-legge.
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Relazione tecnica">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg118-DDL-11289_0001.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0001.png" showAs="18-DDL-11289_0001.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg218-DDL-11289_0002.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0002.png" showAs="18-DDL-11289_0002.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg318-DDL-11289_0003.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0003.png" showAs="18-DDL-11289_0003.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg418-DDL-11289_0004.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0004.png" showAs="18-DDL-11289_0004.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg518-DDL-11289_0005.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0005.png" showAs="18-DDL-11289_0005.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg618-DDL-11289_0006.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0006.png" showAs="18-DDL-11289_0006.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelTec"/>
							<an:FRBRnumber value="1924"/>
							<an:FRBRname value="relazioneTecnica"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg118-DDL-11289_0001.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0001.png" showAs="18-DDL-11289_0001.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg218-DDL-11289_0002.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0002.png" showAs="18-DDL-11289_0002.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg318-DDL-11289_0003.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0003.png" showAs="18-DDL-11289_0003.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg418-DDL-11289_0004.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0004.png" showAs="18-DDL-11289_0004.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg518-DDL-11289_0005.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0005.png" showAs="18-DDL-11289_0005.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg618-DDL-11289_0006.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0006.png" showAs="18-DDL-11289_0006.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazioneTecnica.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg118-DDL-11289_0001.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0001.png" showAs="18-DDL-11289_0001.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg218-DDL-11289_0002.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0002.png" showAs="18-DDL-11289_0002.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg318-DDL-11289_0003.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0003.png" showAs="18-DDL-11289_0003.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg418-DDL-11289_0004.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0004.png" showAs="18-DDL-11289_0004.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg518-DDL-11289_0005.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0005.png" showAs="18-DDL-11289_0005.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg618-DDL-11289_0006.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0006.png" showAs="18-DDL-11289_0006.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Relazione tecnica</an:span>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0001.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0001.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0002.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0002.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0003.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0003.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0004.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0004.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0005.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0005.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0006.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0006.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg118-DDL-11289_0007.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0007.png" showAs="18-DDL-11289_0007.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg218-DDL-11289_0008.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0008.png" showAs="18-DDL-11289_0008.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg318-DDL-11289_0009.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0009.png" showAs="18-DDL-11289_0009.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg418-DDL-11289_0010.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0010.png" showAs="18-DDL-11289_0010.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg518-DDL-11289_0011.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0011.png" showAs="18-DDL-11289_0011.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="1924"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg118-DDL-11289_0007.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0007.png" showAs="18-DDL-11289_0007.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg218-DDL-11289_0008.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0008.png" showAs="18-DDL-11289_0008.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg318-DDL-11289_0009.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0009.png" showAs="18-DDL-11289_0009.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg418-DDL-11289_0010.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0010.png" showAs="18-DDL-11289_0010.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg518-DDL-11289_0011.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0011.png" showAs="18-DDL-11289_0011.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg118-DDL-11289_0007.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0007.png" showAs="18-DDL-11289_0007.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg218-DDL-11289_0008.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0008.png" showAs="18-DDL-11289_0008.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg318-DDL-11289_0009.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0009.png" showAs="18-DDL-11289_0009.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg418-DDL-11289_0010.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0010.png" showAs="18-DDL-11289_0010.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg518-DDL-11289_0011.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0011.png" showAs="18-DDL-11289_0011.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/allegato" showAs="Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Analisi di impatto della regolamentazione (AIR)</an:span>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0007.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0007.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0008.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0008.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0009.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0009.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0010.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0010.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-11289_0011.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01168607/18-DDL-11289_0011.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:act>
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/main/annesso"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/DecretoLegge"/>
							<an:FRBRnumber value="1924"/>
							<an:FRBRname value="annesso"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/annesso"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/annesso.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2020-08-14" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-08-14/1924/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:coverPage>
					<an:p>
						<an:i>Decreto-legge 14 agosto 2020, n. 103, pubblicato nella</an:i>
						 Gazzetta Ufficiale
						<an:i> n. 203 del 14agosto 2020.</an:i>
					</an:p>
					<an:p>Presidente della Repubblica</an:p>
					<an:p>
						<an:b>Modalità operative, precauzionali e di sicurezza per la raccolta del voto nelle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020</an:b>
					</an:p>
				</an:coverPage>
				<an:preamble>
					<an:p>Visti gli articoli 77 e 87 della Costituzione;</an:p>
					<an:p>Considerata la straordinaria necessità di assicurare, per l'anno 2020, il pieno esercizio del diritto al voto, anche con riferimento agli elettori positivi a COVID-19, collocati in quarantena ospedaliera o domiciliare, e di tutti coloro che si trovano in isolamento fiduciario;</an:p>
					<an:p>Visto l'articolo 48 della Costituzione;</an:p>
					<an:p>Ritenuta pertanto l'urgenza di adottare ogni adeguata misura per garantire il pieno esercizio dei diritti civili e politici degli elettori, tenendo conto anche dell'esigenza di garantire il sicuro svolgimento delle operazioni di voto e di scrutinio;</an:p>
					<an:p>Vista la delibera del Consiglio dei ministri in data 29 luglio 2020, con la quale il Governo ha prorogato lo stato di emergenza sanitaria, già deliberata in data 31 gennaio 2020 in conseguenza del rischio sanitario connesso all'insorgenza di patologie derivanti da agenti virali trasmissibili, dal 31 luglio 2020 al 15 ottobre 2020;</an:p>
					<an:p>
						Considerato che in data 20 e 21 settembre 2020 si svolgeranno, nel rispetto del principio della concentrazione delle scadenze elettorali di cui all'articolo 1-
						<an:i>bis,</an:i>
						 comma 3, del decreto-legge 20 aprile 2020, n. 26, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 giugno 2020, n. 59, le consultazioni politiche, referendarie e amministrative previste per l'anno 2020;
					</an:p>
					<an:p>Rilevata la necessità di adottare adeguate misure per assicurare l'esercizio del diritto di voto anche degli elettori positivi al COVID-19 in quarantena e di tutti coloro che si trovano in isolamento fiduciario;</an:p>
					<an:p>Ritenuto di dover intervenire con urgenza, in considerazione delle imminenti scadenze elettorali;</an:p>
					<an:p>Vista la deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 7 agosto 2020;</an:p>
					<an:p>Sulla proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro dell'interno, di concerto con i Ministri della giustizia, della salute e dell'economia e delle finanze;</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Emana</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">il seguente decreto-legge:</an:p>
				</an:preamble>
				<an:body title="Testo del decreto-legge">
					<an:article id="w1aaab6b4b1">
						<an:num>1</an:num>
						<an:heading id="w1aaab6b4b1b1">
							<an:i>(Inserimento delle schede votate nell'urna)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b1b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b1b2b1">
								<an:p> In considerazione della situazione epidemiologica da COVID-19, al fine di prevenire i rischi di contagio, nonché assicurare il pieno esercizio dei diritti civili e politici, limitatamente alle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020, l'elettore, dopo essersi recato in cabina ed aver votato e ripiegato la scheda, provvede ad inserirla personalmente nell'urna. Restano ferme le ulteriori disposizioni per le elezioni suppletive per la Camera dei deputati e per il Senato della Repubblica di cui agli articoli 31, comma 6, e 58, quarto comma, del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361, nonché dell'articolo 49, secondo comma, del testo unico delle leggi per la composizione e l'elezione degli organi delle amministrazioni comunali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 maggio 1960, n. 570.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aaab6b4b2">
						<an:num>2</an:num>
						<an:heading id="w1aaab6b4b2b1">
							<an:i>
								(Sezioni elettorali ospedaliere costituite nelle strutture sanitarie
								<an:eol/>
								che ospitano reparti COVID-19)
							</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b2b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:list id="w1aaab6b4b2b2a">
								<an:intro id="w1aaab6b4b2b2b1">
									<an:p> Limitatamente alle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aaab6b4b2b2b2">
									<an:num>a</an:num>
									<an:content id="w1aaab6b4b2b2b2b1">
										<an:p> nelle strutture sanitarie con almeno 100 e fino a 199 posti-letto, che ospitano reparti COVID-19 sono costituite le sezioni elettorali ospedaliere di cui all'articolo 52 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361, e all'articolo 43 del testo unico delle leggi per la composizione e l'elezione degli organi delle amministrazioni comunali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 maggio 1960, n. 570;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aaab6b4b2b2b3">
									<an:num>b</an:num>
									<an:content id="w1aaab6b4b2b2b3b1">
										<an:p> ogni sezione elettorale ospedaliera istituita presso la struttura sanitaria che ospita reparti COVID-19 è abilitata alla raccolta del voto domiciliare degli elettori di cui all'articolo 3, comma 1, per il tramite di seggi speciali operanti ai sensi dell'articolo 9, nono comma, della legge 23 aprile 1976, n. 136, nonché dei ricoverati presso reparti COVID-19 di strutture sanitarie con meno di 100 posti letto;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aaab6b4b2b2b4">
									<an:num>c</an:num>
									<an:content id="w1aaab6b4b2b2b4b1">
										<an:p>
											 ai componenti di ogni sezione elettorale ospedaliera istituita presso la struttura sanitaria che ospita reparti COVID-19, nonché a quelli dei seggi speciali di cui alla lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											, che provvedono alla raccolta e allo spoglio del voto domiciliare degli elettori di cui all'articolo 3, comma 1, vengono impartite, dalla competente autorità sanitaria, indicazioni operative in merito alle procedure di sicurezza sanitarie concernenti le operazioni elettorali.
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b2b3">
							<an:num>2</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b2b3b1">
								<an:p> In caso di accertata impossibilità alla costituzione della sezione elettorale ospedaliera e dei seggi speciali, il Sindaco può nominare, componenti dei medesimi, personale delle Unità speciali di continuità assistenziale regionale (USCAR), designati dalla competente azienda sanitaria locale, ovvero, in subordine, previa attivazione dell'autorità competente, soggetti iscritti all'elenco dei volontari di protezione civile che sono elettori del Comune. La nomina può essere disposta solo previo consenso degli interessati.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b2b4">
							<an:num>3</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b2b4b1">
								<an:p> Presso ogni sezione elettorale ospedaliera operante ai sensi del presente articolo possono essere istituiti ulteriori seggi composti anch'essi da personale delle Unità speciali di continuità assistenziale regionale (USCAR), designati dalla competente azienda sanitaria locale, che il comune può attivare ove necessario; il medesimo personale può essere nominato con le modalità di cui al comma 2.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b2b5">
							<an:num>4</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b2b5b1">
								<an:p> Ai componenti delle sezioni e dei seggi di cui ai commi 1, 2 e 3, compresi i volontari di cui al comma 2, spetta l'onorario fisso forfettario previsto dall'articolo 1 della legge 13 marzo 1980, n. 70, aumentato del 50 per cento. Ai relativi oneri, pari a 263.088 euro per l'anno 2020, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2020-2022, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2020, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dell'interno.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b2b6">
							<an:num>5</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b2b6b1">
								<an:p> Ai volontari di cui al comma 2, oltre all'onorario fisso forfettario di cui al comma 4, spettano anche i rimborsi di cui agli articoli 39 e 40 del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1. Ai relativi oneri, pari a 220.000 euro per l'anno 2020, si provvede a valere sulle risorse stanziate per l'emergenza COVID 19 e disponibili sul « Fondo per le emergenze nazionali » di cui all'articolo 44 del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aaab6b4b3">
						<an:num>3</an:num>
						<an:heading id="w1aaab6b4b3b1">
							<an:i>
								(Esercizio domiciliare del voto per gli elettori sottoposti
								<an:eol/>
								a trattamento domiciliare o in condizioni di quarantena
								<an:eol/>
								o di isolamento fiduciario per COVID-19)
							</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b3b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b3b2b1">
								<an:p> Limitatamente alle consultazioni elettorali e referendarie dell'anno 2020, gli elettori sottoposti a trattamento domiciliare o in condizioni di quarantena o di isolamento fiduciario per COVID-19 sono ammessi al voto presso il comune di residenza.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b3b3">
							<an:num>2</an:num>
							<an:list id="w1aaab6b4b3b3a">
								<an:intro id="w1aaab6b4b3b3b1">
									<an:p> Gli elettori di cui al comma 1 devono far pervenire al sindaco del comune nelle cui liste sono iscritti, con modalità individuate dall'ente medesimo, anche telematiche, in un periodo compreso tra il decimo e il quinto giorno antecedente quello della votazione:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aaab6b4b3b3b2">
									<an:num>a</an:num>
									<an:content id="w1aaab6b4b3b3b2b1">
										<an:p> una dichiarazione attestante la volontà di esprimere il voto presso il proprio domicilio e recante l'indirizzo completo di questo;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aaab6b4b3b3b3">
									<an:num>b</an:num>
									<an:content id="w1aaab6b4b3b3b3b1">
										<an:p> un certificato, rilasciato dal funzionario medico designato dai competenti organi dell'azienda sanitaria locale, in data non anteriore al quattordicesimo giorno antecedente la data della votazione, che attesti l'esistenza delle condizioni di cui al comma 1.</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b3b4">
							<an:num>3</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b3b4b1">
								<an:p> L'ufficiale elettorale del comune di iscrizione nelle liste elettorali, sentita l'azienda sanitaria locale apporta apposita annotazione sulle liste stesse, ai fini dell'inserimento dell'interessato negli elenchi degli ammessi al voto domiciliare di cui al comma 1 nonché assegna l'elettore ammesso al voto domiciliare, alla sezione elettorale ospedaliera territorialmente più prossima al domicilio del medesimo.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b3b5">
							<an:num>4</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b3b5b1">
								<an:p> Il sindaco del comune in cui sono ubicate le strutture sanitarie che ospitano reparti COVID-19, sulla base delle richieste pervenute, provvede a pianificare ed organizzare il supporto tecnico-operativo a disposizione dei seggi per la raccolta del voto domiciliare, comunicando agli elettori che hanno fatto richiesta di voto domiciliare la sezione elettorale ospedaliera cui sono stati assegnati, entro e non oltre il giorno antecedente la data della votazione.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b3b6">
							<an:num>5</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b3b6b1">
								<an:p> Il voto degli elettori di cui al comma 1 viene raccolto durante le ore in cui è aperta la votazione. Viene assicurata, con ogni mezzo idoneo, la libertà e la segretezza del voto nel rispetto delle esigenze connesse alle condizioni di salute dell'elettore.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b3b7">
							<an:num>6</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b3b7b1">
								<an:p> Ai medesimi fini relativi al contenimento del contagio ed a garanzia dell'uniformità del procedimento elettorale, le disposizioni di cui al presente decreto si applicano alle elezioni regionali dell'anno 2020.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aaab6b4b4">
						<an:num>4</an:num>
						<an:heading id="w1aaab6b4b4b1">
							<an:i>(Disposizioni in materia di ballottaggio)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b4b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b4b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 1-
									<an:i>bis</an:i>
									, comma 3, del decreto-legge 20 aprile 2020, n. 26 convertito, con modificazioni, dalla legge 19 giugno 2020, n. 59, dopo la parola « circoscrizionali. » è inserito, il seguente periodo: « Lo scrutinio relativo ai ballottaggi delle elezioni amministrative, in caso di coincidenza con il ballottaggio per le elezioni regionali, avviene di seguito a quest'ultimo. ».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aaab6b4b5">
						<an:num>5</an:num>
						<an:heading id="w1aaab6b4b5b1">
							<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b5b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b5b2b1">
								<an:p> Dall'attuazione degli articoli del presente decreto, ad eccezione di quanto previsto all'articolo 2, non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le Amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti connessi mediante l'utilizzazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aaab6b4b6">
						<an:num>6</an:num>
						<an:heading id="w1aaab6b4b6b1">
							<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aaab6b4b6b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:content id="w1aaab6b4b6b2b1">
								<an:p>
									 Il presente decreto entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
									<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
									 della Repubblica italiana e sarà presentato alle Camere per la conversione in legge.
								</an:p>
								<an:p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sarà inserito nella Raccolta degli atti normativi della Repubblica italiana. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare.</an:p>
							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:p>Dato a Roma, addì 14 agosto 2020</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">MATTARELLA</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Conte</an:span>
						, 
						<an:i>Presidente del Consiglio dei ministri</an:i>
						<an:eol/>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Lamorgese, </an:span>
						<an:i>Ministro dell'interno</an:i>
						<an:eol/>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonafede, </an:span>
						<an:i>Ministro della giustizia</an:i>
						<an:eol/>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Speranza, </an:span>
						<an:i>Ministro della salute</an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">
							<an:eol/>
							Gualtieri
						</an:span>
						, 
						<an:i>
							Ministro dell'economia
							<an:eol/>
							e delle finanze
						</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						Visto, 
						<an:i>il Guardasigilli: </an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonafede</an:span>
					</an:p>
				</an:body>
				<an:conclusions/>
			</an:act>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
