<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3"/>
					<an:FRBRdate date="2022-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-03-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-03-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/10.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2505" showAs="Ddl 2505"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32726" showAs="Mario Turco"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32725" showAs="Fabrizio Trentacoste"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2505</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Turco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Trentacoste</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a) 
					<an:i>dopo il comma 1, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''1
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente disposizione e fino alla chiusura del periodo d'imposta in corso alla data del 31 dicembre 2024, le imprese che effettuano investimenti in beni strumentali ai sensi dei commi 1057 e 1057
					<an:i>-bis</an:i>
					 della legge 3o dicembre 2020, n. 178, possono, in luogo dell'utilizzo diretto, optare per la cessione di un credito di imposta di pari ammontare ad altri soggetti, comprese le banche e gli altri intermediari finanziari.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1
					<an:i>-ter</an:i>
					. Nel caso di opzione di cui al comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, i soggetti presentano la richiesta all'Agenzia delle Entrate esclusivamente in via telematica, allegando anche il documento di regolarità contributiva (DURC) e il documento unico di regolarità fiscale (DURF) nonché:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'ordine vincolante;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la documentazione fiscale dell'acquisto ovvero, in caso di bene in 
					<an:i>leasing</an:i>
					 il contratto sottoscritto contenente la clausola di riscatto a scadenza;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la relazione tecnica asseverata contenente anche la data di interconnessione del bene;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la scheda tecnica del bene indicante che trattasi di bene 4.0;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 la ricevuta del pagamento di almeno il 20 per cento del prezzo di acquisto, ovvero del primo canone 
					<an:i>leasing</an:i>
					, entro la data di presentazione della domanda.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'Agenzia delle entrate provvede, entro 5 giorni dall'invio della comunicazione di cui al comma precedente, alla verifica della documentazione trasmessa e agli eventuali controlli di cui all'articolo 122
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 202, n. 77 e, successivamente, all'attribuzione di un codice unico identificativo del credito.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>quiquies.</an:i>
					 L'irregolarità contributiva e fiscale certificata dal DURC e dal DURF comporta l'impossibilità di procedere alla cessione del credito. Al fine di sanare la posizione fiscale e contributiva, il credito è utilizzato esclusivamente in compensazione. L'eventuale credito residuo può essere oggetto di successive cessioni ad altri soggetti compresi gli istituti di credito e gli altri intermediari finanziari iscritti all'albo previsto dall'articolo 106, del Testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, a società di cui alla legge 3o aprile 1999, n. 130 o a imprese di assicurazione autorizzate ad operare in Italia ai sensi del decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1
					<an:i>-sexies</an:i>
					. Ogni successiva cessione del credito deve indicare i dati relativi a precedenti soggetti cedenti, l'indicazione del codice unico identificativo del credito ed è subordinata alla verifica di cui al punto 2-
					<an:i>quater</an:i>
					, nonché alle verifiche sul cessionario ai sensi della normativa antiriciclaggio ed all'apposizione del visto di conformità da parte del professionista incaricato alla comunicazione di cessione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1
					<an:i>-septies</an:i>
					. Qualora all'esito della citata verifica la documentazione non risulti in regola, il credito non può essere ceduto. Si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui al comma 1
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. I soggetti abilitati alla trasmissione della comunicazione di cessione, provvedono, ad ogni modo, a comunicare la circostanza di cui al presente comma all'Agenzia delle Entrate, la quale provvede effettua il monitoraggio periodico delle compensazioni. La violazione delle disposizioni del presente articolo è sanzionata ai sensi del Titolo V, del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1
					<an:i>-octies</an:i>
					. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definite le modalità attuative delle presenti disposizioni, comprese quelle relative all'esercizio dell'opzione, da effettuarsi in via telematica. '';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2 
					<an:i>dopo le parole:</an:i>
					 «di cui al comma 1» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «, lettera 
					<an:i>a)»</an:i>
					 
					<an:i>e aggiungere, in fine, il seguente periodo:</an:i>
					 «Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, pari a 7 milioni di euro per l'anno 2022, 8 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024 si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
