<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1"/>
					<an:FRBRdate date="2022-03-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.0.1000/1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-03-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-03-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-03-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-03-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/C/15.0.1000/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2505" showAs="Ddl 2505"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="Daniele Manca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2505</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.0.1000/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Manca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 15.0.1000, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) 
					<an:i>alla lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, premettere le seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>0a)</an:i>
					 dopo l'
					<an:b>articolo 7</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 7-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Finanziamento del fondo 'Scuole dei mestieri')</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine d'incentivare l'integrazione tra il sistema delle politiche attive del lavoro e il sistema industriale nazionale, la transizione occupazionale e la formazione dei lavoratori attivi nell'ambito dei settori particolarmente specializzanti, al fondo denominato 'Scuole dei mestieri' di cui all'articolo 48 del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, è assegnata una dotazione pari a 50 milioni di euro a decorrere dall'anno 2022.</an:p>
				

				<an:p>        2. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro per le politiche giovanili e il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono individuati i criteri e le modalità di applicazione della misura e di utilizzo delle risorse nel rispetto del limite di spesa di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'onere derivante dal presente articolo, pari ad euro 50.0000.000 a decorrere dall'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di rotazione presso l'Agenzia Nazionale delle Politiche Attive di cui all'articolo 9, comma 5, del decreto-legge 20 maggio 1993 n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 luglio 1993, n. 236.'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>0a</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 dopo l'
					<an:b>articolo 12</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 12-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di addizionale comunale sui diritti di imbarco portuale e aereoportuale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. All'articolo 1, comma 572, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della legge del 30 dicembre 2021, n. 231, dopo le parole: 'per passeggero;' sono inserite le seguenti: 'Le maggiori somme derivanti dall'incremento dell'addizionale di cui al presente comma sono destinate interamente al Comune e versate dai gestori dei servizi portuali e aereoportuali, tenuti alla riscossione, direttamente all'entrata del bilancio del comune;'''»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        b) 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>, inserire le seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>b</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 dopo l'
					<an:b>articolo 20</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 20-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori misure per il funzionamento del Ministero della difesa)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In considerazione della riduzione della dotazione organica del personale civile, al fine di garantire al Ministero della difesa la piena operatività funzionale, valorizzando la specifica professionalità acquisita dal personale civile di livello dirigenziale, fino al 31 dicembre 2027 gli incarichi di funzione dirigenziale di livello generale previsti nella dotazione organica del Ministero della difesa possono essere conferiti a dirigenti di seconda fascia appartenenti ai moli del medesimo Ministero in deroga al limite percentuale di cui all'articolo 19, comma 4, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165.'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b</an:i>
					-ter
					<an:i>)</an:i>
					 dopo l'articolo 23, inserire i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 23-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di prescrizione del diritto del lavoratore alla costituzione della rendita vitalizia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al comma 5 dell'articolo 13 della legge 12 agosto 1962, n. 1338, dopo il primo periodo è inserito il seguente: 'Fermi restando i termini di prescrizione per il risarcimento del danno, la richiesta di cui al presente comma può essere azionata fino alla prima liquidazione della pensione'.</an:p>
				

				<an:p>        2. Dopo il comma 5 è inserito il comma:</an:p>
				

				<an:p>
					        '5-
					<an:i>bis</an:i>
					. La disposizione di cui all'ultimo periodo del comma 5 esplica effetto anche in relazione alle richieste pendenti'.;
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 23-
					<an:b>
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 23 della legge 22 maggio 2017, n. 81, in materia di obblighi di comunicazione relativi al lavoro agile)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 23 della legge 22 maggio 2017, n. 81, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la rubrica è sostituita dalla seguente: 'Obblighi di comunicazione e assicurazione obbligatoria per gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        '1. Il datore di lavoro comunica in via telematica al Ministero del lavoro e delle politiche sociali i nominativi dei lavoratori e la data di inizio e di cessazione delle prestazioni di lavoro in modalità agile, secondo le modalità individuate con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali. I dati vengono resi disponibili all'Istituto nazionale per le assicurazioni e gli infortuni sul lavoro con le modalità previste dal codice dell'Amministrazione digitale. In caso di mancata comunicazione secondo le modalità previste dal suddetto decreto si applicano le sanzioni di cui all'articolo 19, comma 3, del decreto legislativo 10 settembre 2003 art. 276 e successive modificazioni.'''»;</an:p>
				

				<an:p>
					        c) 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 d)
					<an:i>, inserire la seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>d</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 dopo l'
					<an:b>articolo 31</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 31-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Sub-commissari per l'attuazione del piano di rientro dai disavanzi del servizio sanitario della Regione Calabria)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 1 del decreto-legge 10 novembre 2020, n. 150, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 dicembre 2020, n. 181, dopo il comma 3, è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        '3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per i sub-commissari individuati tra gli appartenenti alle amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il trattamento economico fondamentale è a carico dell'amministrazione di appartenenza, mentre il trattamento economico accessorio è a carico della struttura commissariale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 se appartenenti alle Forze di polizia di cui all'articolo 16 della legge 1 aprile 1981, n. 121, è sospesa, per l'intera durata del mandato, la qualifica di polizia giudiziaria di cui all'articolo 57 del codice di procedura penale.'.''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
