<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-08-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-08-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3426/A/QP1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3426" showAs="DDL 3426"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17873" showAs="Bricolo"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25211" showAs="Mazzatorta"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/25213" showAs="Mura"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3426</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Bricolo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Mazzatorta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Mura</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, recante misure urgenti per la crescita del Paese, compie l'ennesima operazione, o meglio l'ennesimo tentativo, di rilancio dell'economia del Paese nell'ambito dell'Agenda per la crescita sostenibile che il Governo sta tentando di realizzare fin dal suo insediamento;</an:p>
				<an:p align="justify">            le misure fino ad oggi adottate sul tema della crescita e dello sviluppo hanno avuto solo il risultato di creare maggiori incombenze ed oneri per famiglie ed imprese, lasciando quasi tutte le categorie economiche in uno stato di tensione ed incertezza sul futuro. Anche le misure contenute nel decreto-legge in esame, pur presentandosi sulla carta come soluzioni efficaci per il rilancio del Paese, nella realtà tradiscono ancora una volta le aspettative dei cittadini, dettando in alcuni casi soltanto discipline che avranno un lungo percorso di attuazione, come le misure di riordino del Fondo per la crescita sostenibile, che verranno attuate soltanto con successivi atti regolamentari; le generiche affermazioni contenute nella Relazione del Governo non possono in alcun modo giustificare dal punto di vista costituzionale il presente provvedimento composto da disposizioni prive dei presupposti di straordinaria necessità e urgenza richiesti dall'articolo 77 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            è innegabile che il Governo in questa fase stia abusando dello strumento della normativa d'urgenza facendo venir meno il presupposto principale dell'eccezionalità del ricorso al decreto-legge quale deroga al principio di rappresentatività, sottraendo, di fatto, al Parlamento l'esercizio della funzione legislativa;</an:p>
				<an:p align="justify">            la crisi economica non può diventare sempre lo schermo dietro al quale nascondersi per adottare provvedimenti eterogenei e palesemente privi dei requisiti richiesti dall'articolo 77 della Costituzione, in assenza delle circostanze straordinarie di necessità ed urgenza che ne giustificano l'adozione. Il Governo Monti prosegue a legiferare sulla spinta di un'urgenza dichiarata in materie che meriterebbero maggiore approfondimento, approfondimento che viene compresso e addirittura negato anche in sede di conversione in legge dei decreti sempre più numerosi;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'eterogeneità di contenuto del presente decreto-legge contrasta apertamente con i contenuti dell'articolo 15 della legge 23 agosto 1988, n. 400, di diretta attuazione costituzionale dell'articolo 77 della Costituzione. In base alla citata disposizione, infatti, i decreti-legge devono contenere misure di immediata applicazione e il loro contenuto deve essere specifico, omogeneo e. corrispondente al titolo. Il decreto-legge in esame, invece, accomuna sommariamente all'attuazione di una programmazione politico economica fondata sulla teorizzazione di interventi di sviluppo e crescita una serie di disposizioni che incidono in modo rilevante sui più disparati settori pubblici e privati;</an:p>
				<an:p align="justify">            quantomeno dubbia è infatti l'opportunità di inserire in un decreto-legge, che ha come obiettivo la crescita e lo sviluppo del sistema economico, norme che vanno a modificare il sistema della giustizia civile (articoli 54, 55 e 56), estranee per materia e che non rivestono quel carattere di straordinaria urgenza che giustifica l'utilizzo dello strumento del decreto-legge, realizzando piuttosto delle «miniriforme» asistematiche e settoriali, incidenti sul processo civlle e sulla legge fallimentare. Basti pensare che con l'articolo 56 si prevede la riorganizzazione della Scuola superiore della magistratura delegando ad un successivo decreto ministeriale l'individuazione delle tre sedi di cui quella preposta alle attività di direzione e coordinamento. Una norma completamente estranea alle finalità del presente decreto;</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge in esame, con le modifiche sostanziali recate al codice e al processo civile, conferma di considerare le riforme sulla giustizia in un'ottica meramente economicistica, dimenticando che la giustizia rappresenta un diritto primario del cittadino e che dovere imprescindibile di qualsiasi Stato democratico dovrebbe essere quello di investire ulteriori risorse sulla giustizia, per ottenere una ricaduta positiva anche in campo economico e non già di effettuare risparmi, veri o presunti;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in tema di processo civile (articolo 54) sussistono diversi dubbi di costituzionalità sulla norma introdotta in materia di inammissibilità dell'appello. Infatti, si elimina in generale il doppio grado di giudizio nel settore civile, attraverso un giudizio prognostico di inammissibilità dell'appello ancorato ad una ragionevole probabilità, non meglio specificata, di non essere accolto. In tal senso si rileva come, seppur non vi è un principio di costituzionalizzazione del doppio grado di giudizio, è pur vero, come è rinvenibile dalle motivazioni della sentenza della Corte costituzionale n. 53 del 2008, che al fine di escludere i sospetti di non conformità con i principi degli articoli 3, 24 e 111 della Costituzione, il bilanciamento degli interessi costituzionali risulta «ancorato» necessariamente al riscontro di ulteriori elementi, come la correlazione con la scarsa consistenza economica della controversia e con la sua decisione secondo equità. Solo in tal modo l'inappellabilità non si espone a sospetti di violazione delle invocate norme costituzionali, tenendo conto che il parametro del valore rende giustificata e ragionevole l'opzione di accelerare il procedimento (negando il rimedio dell'appello), sulla scorta di un apprezzamento di prevalenza dell'interesse (individuale e generale) ad una sollecita definizione della causa e che, inoltre, la tutela del diritto di difesa va coordinata con l'esigenza, di pari livello costituzionale, di disciplinare i modi ed i limiti del suo esercizio in concreto, al fine di assicurare la conclusione della lite entro un congruo termine. Del resto la Corte costituzionale, in relazione al regime di impugnabilità delle sentenze di opposizione allo stato passivo fallimentare, ha, in passato, ritenuto possibile un sindacato sulla razionalità dell'ambito dell'appellabilità in riferimento all'articolo 3 della Costituzione, dichiarando l'illegittimità costituzionale dell'articolo 99, ultimo comma, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, nella parte in cui sanciva l'inappellabilità delle sentenze rese su crediti di lavoro e di previdenza e assistenza obbligatorie, contemplati negli articoli 409 e 442 del codice di procedura civile (sentenza n. 69 del 1982). Sulla scorta della sentenza richiamata, la modifica apportata dal presente decreto al codice di procedura civile, inserendo una norma di carattere generale che impedisce l'appello e negando, 
					<an:i>de facto</an:i>
					, il doppio grado di giurisdizione, si espone a probabili censure di incostituzionalità. Inoltre si evidenzia come vi sono profili di contrasto con gli articoli 24 e 111, secondo comma, della Costituzione, poiché la norma denunciata comporterebbe la compressione del diritto alla piena ed effettiva tutela delle proprie situazioni giuridiche soggettive in un processo equo e giusto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            occorre altresì considerare che il giudizio di ammissibilità dell'appello, da un lato, allungherà i tempi dei ricorsi fondati, poiché l'effetto paradossale sarà quello di allungare i tempi di decisione degli appelli che attraverso un giudizio prognostico di ammissibilità delle Corti d'Appello, vedranno cadere sotto la «scure» dell'inammissibilità gli appelli strumentali e non fondati, con l'inevitabile conseguenza che quelli da discutere saranno messi «in coda», e così si passerà dall'attuale lustro per decidere una causa in appello a 7 o 8 anni. Dall'altro lato, si produrrà un aggravamento importante dei ricorsi avverso l'inammissibilità pronunciata dalla Corte di Appello, che penderanno avanti alla Corte di Cassazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            in realtà il sistema delineato fornisce per comprimere il diritto dei cittadini di accedere alla giustizia, affidando al giudice un potere di prognosi sommaria che, sbarrando l'appello, determina la definitiva preclusione di tale grado di giudizio, finendo per attenuare le garanzie per il cittadino di potere impugnare le sentenze civili per tutelare i propri diritti;</an:p>
				<an:p align="justify">            le norme oggetto di censura attuano una radicale trasformazione anche delle funzioni della Corte di Cassazione, escludendo le ipotesi dei «vizi di motivazione», che finisce per ridurre drasticamente le impugnazioni di legittimità, impedendo al cittadino di poter controllare la «giustezza» della sentenza di appello e comprimendo ulteriormente il suo diritto di accesso alla giustizia;</an:p>
				<an:p align="justify">            alla già sottolineata eterogeneità di contenuto si aggiunga che diverse disposizioni del decreto in esame difettano del carattere di urgenza e immediata precettività, provvedendo in taluni casi addirittura all'istituzione di nuovi enti e soggetti pubblici o parapubblici: si vedano a questo proposito l'articolo 8, che prevede l'istituzione della Fondazione La Grande Brera, l'articolo 19 che istituisce l'Agenzia per l'Italia digitale; l'articolo 67 che prevede la creazione della Fondazione di studi universitari e di perfezionamento sul turismo,</an:p>
				<an:p align="justify">            delibera di non procedere all'esame del disegno di legge n. 3426 di conversione del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
