<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="29"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-18"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e142a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29467" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29467" showAs="MALPEZZI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="ALOISIO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>29</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.29 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			                              

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Iniziative per diffondere la conoscenza della tragedia delle foibe">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>317</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica alla legge 30 marzo 2004, n. 92, in materia di istituzione di un concorso tra le università italiane per la migliore installazione artistica a ricordo delle foibe
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>533</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 30 marzo 2004, n. 92, in materia di iniziative per la promozione della conoscenza della tragedia delle foibe e dell'esodo giuliano-dalmata nelle giovani generazioni
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>548</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di un fondo per promuovere e sostenere l'organizzazione da parte delle scuole secondarie di secondo grado di &quot;Viaggi del ricordo nei luoghi delle foibe, dell'esodo giuliano-dalmata e nelle terre di origine degli esuli&quot;
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue la discussione congiunta sospesa nella seduta del 4 aprile.</an:p>
					
                  
                
 

               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e142" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che non è ancora giunto il parere della Commissione bilancio sul testo unificato per i disegni di legge in titolo e che pertanto non si potrà procedere alle votazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e157" name="Sostegno e sviluppo comunità educante">
					
               
					<an:heading id="h-d1e157"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>28</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Fondo per il sostegno e lo sviluppo della comunità educante
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					  
                  
                 
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e198" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di in titolo, evidenziando che il proprio Gruppo accorda particolare rilievo al provvedimento, che peraltro è stato sottoscritto anche da altre forze politiche. Esso è inteso a istituire un Fondo per potenziare il sostegno e lo sviluppo della comunità educante, offrire risposte efficaci alle emergenze, come quella epidemiologica da Covid-19 che ha fatto emergere fragilità educative e pedagogiche presenti nella scuola, affiancare i docenti e i genitori nelle relazioni con gli studenti e le famiglie, potenziare le reti educative con enti locali e Terzo settore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che, in tal senso, l'ambiente scolastico potrà garantire strategie pedagogiche e psicologiche finalizzate alla crescita personale e sociale, al futuro del singolo alunno e di tutta la comunità educante, sulla base delle diverse situazioni territoriali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il provvedimento, composto da un unico articolo, prevede, al comma 1, l'istituzione del Fondo per il sostegno e lo sviluppo della comunità educante.</an:p>
						
                  
						<an:p>In base al comma 2, il Fondo viene istituito nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione e del merito, con una dotazione di 30 milioni di euro, ed è destinato ai comuni per promuovere patti educativi con le istituzioni scolastiche ed educative del territorio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa che ciascun patto educativo, sottoscritto dal comune e da una o più scuole del territorio comunale, supporta e potenzia le comunità educanti mediante la predisposizione e l'attuazione di uno o più progetti volti, attraverso l'educatore socio-pedagogico e il pedagogista, a prevenire e recuperare i fenomeni di vulnerabilità sociale, povertà culturale ed educativa, a garantire il benessere degli alunni, a ridurre l'abbandono scolastico precoce e la dispersione scolastica, nonché ad intervenire, attraverso lo psicologo, nelle situazioni di disagio psicologico e di disturbo psico-emotivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 stabilisce che, nel caso in cui il patto sia sottoscritto da più comuni, si provvede alla individuazione del comune capofila, il quale, in attuazione del comma 5, potrà essere destinatario di un finanziamento massimo di 150.000 euro per ogni anno scolastico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 4 individua forme di monitoraggio di ciascun progetto, curato da un gruppo appositamente costituito.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le modalità di predisposizione dei patti educativi, i criteri in base ai quali debbono essere predisposti i progetti nonché le procedure per l'individuazione del pedagogista, dell'educatore professionale socio-pedagogico e dello psicologo e le loro linee di intervento, secondo quanto previsto dal comma 2, saranno stabilite con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, d'intesa con il Ministro dell'interno, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge (comma 6).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Ministero dell'istruzione e del merito è autorizzato ad emanare un bando, entro e non oltre 60 giorni dall'approvazione del decreto di attuazione di cui al comma 6, per ripartire le risorse, nel limite massimo di 15 milioni di euro per ogni anno scolastico, destinate ai comuni sottoscrittori dei patti educativi che presentino uno o più progetti di cui al comma 2 (comma 7).</an:p>
						
                  
						<an:p>Con il comma 8, sono definite le procedure di reclutamento per le figure professionali di cui al comma 2 da parte del comune o i comuni capofila destinatari delle risorse, d'intesa con i dirigenti scolastici delle scuole coinvolte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 9 dispone in relazione agli oneri, valutati in 5 milioni di euro per l'anno 2023, 15 milioni di euro per l'anno 2024 e 10 milioni di euro per l'anno 2025, ai quali si provvede mediante corrispondente riduzione a carico del Fondo per le esigenze di spesa indifferibili.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29467" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29467"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha quindi la parola in discussione generale la senatrice 
							<an:ref id="d1e244" href="#p29467">
                        MALPEZZI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), prima firmataria del disegno di legge n. 28, la quale ricorda che il testo in esame si pone in continuità con una proposta legislativa della scorsa legislatura, di cui fu promotrice la senatrice 
							<an:i>pro tempore</an:i>
							 Vanna Iori e che trovò l'adesione di quasi tutte le forze politiche (A.S. 2527).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa che tale proposta fu presentata a ridosso della emergenza epidemiologica da Covid-19 con l'intento di potenziare il sostegno e lo sviluppo della comunità educante e delle reti educative.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che, laddove i patti educativi sono già attivi, tutte le componenti della comunità -il municipio, il quartiere, l'oratorio, gli attori di iniziative educative di strada, le agenzie presenti sul territorio - collaborano attivamente al processo educativo. In tali realtà sono già evidenti i risultati positivi in termini di riduzione della dispersione scolastica e di recupero e integrazione di giovani che, con il tempo, diventano, essi stessi, parte essenziale della costruzione educativa della comunità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica, infine, che l'esame del provvedimento diventi terreno di partecipazione delle altre forze politiche nonché di apporto di esperienze diverse, nell'ottica di pervenire all'approvazione di un intervento legislativo condiviso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							Su proposta della relatrice 
							<an:ref id="d1e271" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), la Commissione conviene di avviare un ciclo di audizioni sul provvedimento in titolo e di fissare per le ore 12 di venerdì 28 aprile il termine entro il quale i Gruppi possono formulare proposte al riguardo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e286" name="Celebrazioni per il centesimo anniversario della morte di Giacomo Matteotti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e286"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>551</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Celebrazioni per il centesimo anniversario della morte di Giacomo Matteotti
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 4 aprile scorso, nel corso della quale è stata svolta la relazione introduttiva ed è stato fissato il termine per la presentazione di ordini del giorno ed emendamenti.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e333" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che alla scadenza del termine sono stati presentati 14 emendamenti ed un ordine del giorno, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non sono stati presentati emendamenti all'articolo 1, si passa all'illustrazione degli emendamentiall'articolo 2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e348" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra gli emendamenti2.100 e 2.2, segnalando che essi, così come del resto anche ulteriori proposte emendative a propria firma riferite ad altri articoli, mirano ad aggiornare alcuni dei contenuti del disegno di legge in titolo che presenta un testo identico a quello approvato, in prima lettura, nella scorsa legislatura. Con particolare riferimento all'emendamento 2.2, ritiene estremamente importante ampliare l'elenco dei comuni in cui è prevista la realizzazione di eventi ed iniziative celebrative, al fine di includere altri luoghi simbolo, come, ad esempio, il comune di Riano in cui venne ritrovato il corpo di Giacomo Matteotti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà infine conto dei contenuti dell'ordine del giorno n. 1 a propria firma.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e366" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra gli emendamenti 2.1, 2.4, 2.5 e 2.6, a propria firma.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e382" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra l'emendamento 2.3, sottolineando l'opportunità di includere il comune di Riano, per le ragioni già espresse dal Relatore, fra i comuni interessati agli eventi celebrativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e400" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dà conto dell'emendamento 3.100, volto a prevedere un termine per l'adozione del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri con cui è indetto il bando di selezione dei progetti celebrativi.  Illustra indi l'emendamento 3.2, finalizzato ad aggiornare le annualità in cui si prevede il sostegno economico ai progetti celebrativi. Si tratta di emendamenti peraltro in linea con le osservazioni rese dalla Commissione affari costituzionali nel proprio parere.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e415" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra l'emendamento 3.1, diretto ad inserire il parere anche del Ministro dell'istruzione e del merito nell'ambito della procedura di adozione del predetto decreto del Presidente del Consiglio dei ministri.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti agli articoli 4, 5 e 6 sono dati per illustrati, mentre non sono state presentate proposte emendative all'articolo 7.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e433" name="Disposizioni per la promozione della pratica sportiva nelle scuole e istituzione dei Nuovi giochi della gioventù">
					
               
					<an:heading id="h-d1e433"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>403</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la promozione della pratica sportiva nelle scuole e istituzione dei Nuovi giochi della gioventù
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 4 aprile, nel corso della quale sono stati illustrati gli emendamenti.</an:p>
					
                  
                
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e480" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la Commissione bilancio non ha ancora terminato l'esame in sede consultiva e che pertanto non si può procedere alle votazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e496" name="Disposizioni per la promozione dei cammini come itinerari culturali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e496"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>562</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la promozione dei cammini come itinerari culturali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 12 aprile scorso.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Su proposta del 
							<an:ref id="d1e543" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, la Commissione conviene di avviare un ciclo di audizioni e di fissare per le ore 12 di venerdì 28 aprile il termine per la presentazione di eventuali proposte.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e556" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e556">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e564" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e564"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e579" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la Presidenza ha deferito alla Commissione l'affare assegnato n. 137 su &quot;L'integrità del patrimonio culturale e del paesaggio e sulla programmazione della tutela&quot; nonché l'affare assegnato n. 138 su &quot;I compensi corrisposti agli artisti delle piattaforme in 
							<an:i>streaming</an:i>
							&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone, al riguardo, l'avvio di un breve ciclo di audizioni e, a tal fine, invita i senatori a far pervenire eventuali richieste di audizione entro le ore 12 di martedì 2 maggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché nessuno interviene in senso contrario, così rimane stabilito.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e598" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-18" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="29"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-18" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-18" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-18/29/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e633" showAs="G/551/1/7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e718" showAs="2.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e759" showAs="2.100" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e794" showAs="2.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e835" showAs="2.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e871" showAs="2.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e909" showAs="2.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e950" showAs="2.6" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1000" showAs="3.100" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1035" showAs="3.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1074" showAs="3.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1116" showAs="4.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1148" showAs="4.100" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1189" showAs="5.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1230" showAs="6.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1373185/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
