<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="30"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e243a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33027" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33027" showAs="VERSACE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34243" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34243" showAs="PAGANELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="ALOISIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="CRISANTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="ROSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36407" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36407" showAs="MELCHIORRE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36417" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="Occhiuto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32624" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32624" showAs="Durnwalder"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1227" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1227" showAs="Guidi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1103" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1103" showAs="Gasparri"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>30</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI, COSENZA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.30 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			                                

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Museo della Shoah">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>614</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione del Museo della Shoah in Roma
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p33027" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33027"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e94" href="#p33027">
                        VERSACE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							) si dice onorata di essere stata nominata dal Presidente Marti relatrice del disegno di legge istitutivo del Museo della Shoah, tema su cui rileva la convergenza di tutte le forze politiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Intende innanzitutto condividere con i colleghi una riflessione: è assolutamente importante un museo della Shoah per mantenere viva la memoria soprattutto tra i giovani dell'orrore culminato con la persecuzione e lo sterminio di decine di migliaia di ebrei italiani, e ritiene che l'impegno principale, in questo momento storico - come ha ricordato ieri il Presidente Mattarella in visita a Birkenau, accompagnato dalle sorelle Bucci (sopravvissute alla Shoah ed il cui racconto/ricordo è stato udito dal vivo dalla relatrice medesima) - debba essere quello di evitare che tali orrori, in forme nuove e meno riconoscibili, possano ripetersi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Condivide pienamente le parole del Presidente Mattarella, il quale alla studentessa che gli chiedeva cosa si provi a visitare quei luoghi emblematici ha risposto: &quot;nonostante si leggano tanti libri o guardino video, vedere dal vivo è un'altra cosa! Dà la misura dell'orrore e dell'inimmaginabile&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Offre testimonianza di quanto sia stato difficile trovarsi davanti agli occhi, solo per fare un esempio, le protesi delle persone con disabilità, le cui vite sono state ritenute non degne di essere vissute, e sono state uccise al loro arrivo nei campi di concentramento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, quindi, che in altre occasioni il Presidente della Repubblica ha avuto modo di ricordare che &quot;il virus della discriminazione, dell'odio, della sopraffazione, del razzismo non è confinato in una isolata dimensione storica, ma attiene strettamente ai comportamenti dell'uomo e debellarlo riguarda il destino stesso del genere umano&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che tali parole sono un monito da tenere sempre a mente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come in tante altre città, a partire da Berlino, Gerusalemme, Milano, Varsavia, New York e altre ancora, era necessario - dice la relatrice - che anche Roma, dove pure la comunità ebraica ha saputo tenere vivo il tragico ricordo del rastrellamento del ghetto il 16 ottobre 1943, si dotasse di un percorso museale dalla forte valenza educativa, non solo appunto per mantenere vivo il ricordo di un fatto storico, ma soprattutto per generare quegli anticorpi che possano contrastare il virus, sempre minaccioso, del razzismo, dell'intolleranza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che sia questo, in definitiva, lo spirito con cui la Commissione deve esaminare e approvare il testo in argomento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiama poi la Relazione illustrativa al disegno di legge, che riepiloga le ragioni che stanno a fondamento dell'iniziativa governativa in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Museo è destinato a costituire il luogo centrale di trasmissione della conoscenza di cosa è stato l'Olocausto e delle atrocità che lo hanno caratterizzato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'istituendo Museo intende affiancarsi e non sovrapporsi alla Fondazione Museo nazionale dell'Ebraismo italiano e della Shoah (MEIS), attesa la mancanza, proprio nella Capitale italiana, di un simile luogo riferibile al Ministero della cultura e specificamente dedicato alla storia dell'Olocausto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Museo, inoltre, si affiancherà ai Musei dedicati alla Shoah già istituiti in altre grandi città del mondo, come lo Yad Vashem di Gerusalemme.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che, in sede di Relazione illustrativa, sono altresì ricordate le peculiarità storiche che motivano la realizzazione del Museo e che la Comunità ebraica di Roma è una delle più numerose d'Italia e una delle più antiche d'Europa.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Al fine di realizzare il suddetto Museo nonché di contribuire a tenere viva la memoria della tragedia della Shoah, il comma 1 dell'articolo unico in esame prevede la partecipazione del Ministero della cultura alla «Fondazione Museo della Shoah», costituita nel luglio 2008 proprio con la 
							<an:i>mission</an:i>
							 di dare impulso alla costruzione del Museo Nazionale della Shoah a Roma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La partecipazione alla Fondazione del Ministero della cultura è disposta - dal comma 1 - sulla base delle norme del codice dei beni culturali e del paesaggio che prevedono che lo Stato (oltre alle regioni e agli altri enti territoriali) intervenga per la valorizzazione dei beni culturali di appartenenza sia pubblica che privata (articoli 112 e 113 del codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 affida la gestione del Museo alla Fondazione Museo della Shoah.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 pone la Fondazione Museo della Shoah sotto la vigilanza del Ministero della cultura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Attribuisce, inoltre, al Ministero della cultura la programmazione delle attività museali, anche tenuto conto degli indirizzi della Presidenza del Consiglio dei ministri.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come specificato nella Relazione illustrativa del disegno di legge, la previsione che la programmazione dell'attività del Museo si svolga &quot;tenuto conto degli indirizzi della Presidenza del Consiglio dei ministri&quot; discende dal fatto che, con appositi decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, sono stati istituiti - presso la Presidenza del Consiglio dei ministri - il Comitato di coordinamento per le celebrazioni in ricordo della Shoah e la Commissione per il restauro e nuovo allestimento del percorso espositivo italiano del «blocco 21» del Museo di Auschwitz-Birkenau.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per la realizzazione e il funzionamento del Museo, il comma 4 autorizza la spesa di 4 milioni di euro per l'anno 2023, di 3 milioni di euro per l'anno 2024, di 3,050 milioni di euro per l'anno 2025 e di 50.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, provvedendo alle relative coperture finanziarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e172" name="Sostegno alle associazioni musicali amatoriali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e172"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>279</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni concernenti le associazioni musicali amatoriali e agevolazioni fiscali a sostegno della loro attività
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>503</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Misure a sostegno della musica popolare contemporanea e in materia di associazioni musicali amatoriali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto sospeso nella seduta del 12 aprile scorso, nel corso della quale è stato adottato un testo unificato per i disegni di legge in titolo, pubblicato in allegato al resoconto di quella seduta, ed è stato fissato il termine per la presentazione di eventuali ordini del giorno ed emendamenti ad esso riferiti.</an:p>
					
                  
                

               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e243" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che, alla scadenza del termine, sono stati presentati n. 2 ordini del giorno e n. 17 emendamenti al testo unificato, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e255" name="Iniziative per diffondere la conoscenza della tragedia delle foibe">
					
               
					<an:heading id="h-d1e255"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>317</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica alla legge 30 marzo 2004, n. 92, in materia di istituzione di un concorso tra le università italiane per la migliore installazione artistica a ricordo delle foibe
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>533</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 30 marzo 2004, n. 92, in materia di iniziative per la promozione della conoscenza della tragedia delle foibe e dell'esodo giuliano-dalmata nelle giovani generazioni
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>548</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di un fondo per promuovere e sostenere l'organizzazione da parte delle scuole secondarie di secondo grado di &quot;Viaggi del ricordo nei luoghi delle foibe, dell'esodo giuliano-dalmata e nelle terre di origine degli esuli&quot;
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue la discussione congiunta sospesa nella seduta del 4 aprile scorso.</an:p>
					
                  
                
 

               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e344" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che sul testo unificato per i disegni di legge in titolo NT2 non si è ancora espressa la Commissione bilancio. Tenuto conto che non è pertanto possibile procedere alle votazioni neanche nella seduta odierna e considerate la complessità e la delicatezza del provvedimento, propone una breve riapertura del termine per la presentazione di atti di indirizzo, in accoglimento di alcune specifiche richieste in tal senso pervenute alla Presidenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene indi di riaprire il termine per la presentazione di ordini del giorno, fissandolo alle ore 15 di venerdì 21 aprile.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e360" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e360">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e368" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e368"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
               
					<an:speech by="#p34243" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34243"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e392" href="#p34243">
                        PAGANELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) introduce il tema dell'indagine conoscitiva, rilevando che l'intelligenza artificiale (IA) è un campo dell'informatica mirato a creare sistemi e programmi che possano eseguire compiti tipicamente associati all'intelligenza umana, come l'apprendimento, il ragionamento, la risoluzione di problemi, la comprensione del linguaggio naturale, la percezione visuale e molto altro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Solo negli ultimi mesi, la IA è diventata argomento di dominio pubblico, in particolare a seguito del grande successo ottenuto da ChatGPT, un servizio di chatbot (conversazione con un agente digitale che simula il linguaggio umano) sviluppato dalla americana OpenAI (finanziata da Microsoft) e dal 30 novembre 2022 messo a disposizione gratuitamente 
							<an:i>online</an:i>
							 attraverso un'interfaccia di facile accesso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>ChatGPT, come analoghi servizi, è basato su intelligenza artificiale di tipo generativo, un ramo della IA finalizzato alla creazione di nuovi contenuti basati su esempi esistenti; i modelli generativi possono generare testi, immagini, video, musica, codice di programmazione apprendendo dalle regolarità e dalle strutture dei dati con cui vengono addestrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, inoltre, che OpenAI ha messo a disposizione di tutti gli sviluppatori il &quot;motore&quot; che alimenta ChatGPT per la creazione di altre applicazioni originali e nuovi modelli linguistici ulteriormente affinati. Questo ha portato alla nascita di svariati altri servizi basati sulla medesima architettura che alimenta ChatGPT.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore si sofferma, indi, sull'intervento del Garante per la protezione dei dati personali, che ha emesso un provvedimento che impedisce l'uso di ChatGPT in Italia, contestando il mancato rispetto della disciplina sulla 
							<an:i>privacy</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il provvedimento del Garante ha innescato un dibattito tra gli addetti ai lavori e, in misura al momento più limitata, nel mondo politico, anche per l'estrema complessità e novità delle questioni in esame. La IA, con particolare riferimento a quella di tipo generativo, appare come una rivoluzione tecnologica epocale con applicazioni di automazione in numerosi campi, alcuni dei quali di stretta attinenza della Commissione (istruzione, università, ricerca, cultura). Insieme alle opportunità, il Relatore osserva che vi sono rischi e preoccupazioni, non solo nell'ambito del trattamento dei dati personali, quali, tra gli altri, produzione di informazioni non accurate, distorsioni culturali e discriminazioni, abusi e attività criminali, violazione della proprietà intellettuale, impatto negativo sull'occupazione e sulla trasformazione del sistema produttivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si tratta, del resto, di problematiche che ogni innovazione tecnologica radicale porta con sé e, al riguardo, è fondamentale il lavoro del legislatore, da condurre in un contesto europeo e internazionale e finalizzato alla definizione di un ampio quadro normativo, per garantire che l'industria italiana, le 
							<an:i>start-up</an:i>
							 e il Paese nel suo complesso non perdano opportunità di sviluppo e crescita in un momento di grande fervore e accelerazione dei processi e, al tempo stesso, per assicurare diritti e libertà individuali, sicurezza, equità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Oltre a una comprensione del contesto generale, l'indagine conoscitiva ha inoltre lo scopo di approfondire l'impatto della IA sui settori di specifica competenza della Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude formulando alcuni suggerimenti in ordine ai soggetti che potrebbero essere auditi nell'ambito dell'indagine conoscitiva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha la parola la senatrice 
							<an:ref id="d1e441" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la quale, nell'esprimere il suo convincimento in ordine alla necessità di aprirsi comunque allo sviluppo tecnologico, sottolinea l'importanza di disciplinare le modalità e gli ambiti di utilizzo dei dati, avendo riguardo alle competenze della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e456" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) pone in luce l'esigenza di approfondire il tema dell'impatto dell'intelligenza artificiale sulla didattica e sulla ricerca, anche allo scopo di tener conto delle competenze della Commissione in materia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e472" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel concordare con quanto espresso dalla senatrice D'Elia, richiama l'attenzione sulla opportunità di svolgere audizioni in merito all'impatto dell'intelligenza artificiale sulla ricerca, tenuto conto - anche sulla base di una diretta esperienza personale - delle enormi potenzialità di ChatGPT in termini di velocizzazione dei tempi e di immagazzinamento delle informazioni, ma anche del fatto che lo strumento non è esente da errori, che sono più difficilmente riconoscibili quanto più complessi sono i contenuti elaborati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, altresì, che l'indagine conoscitiva può costituire l'occasione per approfondire e assumere consapevolezza delle lacune e dei ritardi presenti nello sviluppo tecnologico del Paese, con l'obiettivo di mettere a punto gli interventi indispensabili per colmare il divario che separa l'Italia dai Paesi tecnologicamente più progrediti e per porsi nelle condizioni di utilizzare la nuova tecnologia in questione, la cui strategicità appare già evidente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene, quindi, il senatore 
							<an:ref id="d1e490" href="#p32779">
                        ROSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), il quale, dopo aver espresso il proprio apprezzamento per la proposta di indagine conoscitiva in argomento, si sofferma sull'impatto dei nuovi strumenti sotto il profilo sia culturale che etico, considerato che essi hanno il potere di modificare la percezione della realtà.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Cita, al riguardo, il recente episodio del premio fotografico (
							<an:i>Sony World Photography Awards</an:i>
							) vinto grazie a un'immagine generata mediante intelligenza artificiale, come rivelato dal vincitore dopo l'esito della competizione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34243" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34243"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e511" href="#p34243">
                        PAGANELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), nel condividere l'opportunità di focalizzare gli ambiti dell'indagine alle competenze della Commissione sui temi in argomento, osserva tuttavia che l'intelligenza artificiale coinvolge l'intera gestione della vita umana e, come tale, può per altri aspetti, interessare anche le altre Commissioni. Cita, ad esempio, l'utilizzo potenziale dell'intelligenza artificiale nei conflitti bellici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver evidenziato che il percorso proposto muove dal fatto contingente del blocco dell'utilizzo di ChatGPT da parte del Garante per la protezione dei dati personali, ricorda che l'Italia è l'unico Paese occidentale ad essere intervenuto in tal senso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude ribadendo la necessità di avviare il percorso conoscitivo in quanto i temi oggetto dell'indagine, con la loro portata etica e sociale, costituiscono aspetti di progresso e di evoluzione strettamente connessi alla cultura e al sapere umano.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e532" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, nel raccogliere e sintetizzare gli spunti emersi nel dibattito, richiama l'attenzione sul ruolo centrale della cultura, dell'istruzione, dell'università e della ricerca nello sviluppo economico e sociale del Paese e sull'opportunità che la Commissione svolga una funzione di traino nel dibattito politico-istituzionale  sull'intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Constatato che non vi sono ulteriori richieste di intervento, la proposta di richiesta di svolgimento dell'indagine conoscitiva in titolo è approvata dalla Commissione all'unanimità.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e545" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e545">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e553" name="Documento di economia e finanza 2023">
					
               
					<an:heading id="h-d1e553"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LVII, n. 1</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Documento di economia e finanza 2023, allegati e relativo annesso
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere alla 5
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame. Parere favorevole)
					</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p36407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36407"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e600" href="#p36407">
                        MELCHIORRE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sul documento in titolo, che reca un aggiornamento degli obiettivi programmatici di finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Precisa che i nuovi valori, mentre confermano, in termini di indebitamento netto complessivo delle pubbliche amministrazioni, quelli previsti dal precedente quadro programmatico (definito dalla Nota di aggiornamento al Documento di economia e finanza per il 2022), prevedono una variazione rispetto a questi ultimi in termini di indebitamento netto strutturale (saldo nel quale sono escluse dal computo le misure considerabili 
							<an:i>una tantum</an:i>
							 dalla Commissione europea e le variazioni imputabili alla congiuntura economica).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La suddetta conferma dei precedenti valori programmati in termini di indebitamento netto complessivo determina il conseguimento di un margine di risorse finanziarie disponibili, in quanto l'attuale quadro tendenziale condurrebbe a valori di indebitamento netto inferiori a quelli già programmati (e ora oggetto di conferma). Per tale scostamento è necessaria l'autorizzazione a maggioranza assoluta da parte di ciascuna Camera.</an:p>
						
                  
						<an:p>Specifica che tali margini ammontano a 3,4 miliardi di euro per il 2023 e a 4,5 miliardi di euro per il 2024 (tali valori sono comprensivi della conseguente maggiore spesa per interessi passivi), mentre per gli anni successivi l'autorizzazione allo scostamento richiesta alle Camere concerne esclusivamente l'onere per gli interessi passivi derivante dal suddetto impiego di risorse per il 2023 e il 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riguardo al medesimo impiego delle risorse, il documento in esame e l'annessa Relazione indicano che: quelle suddette relative al 2023 saranno destinate ad una riduzione del cuneo fiscale e contributivo a carico dei lavoratori dipendenti (in particolare, mediante un intervento di riduzione dei contributi dei lavoratori con redditi medio-bassi), con il duplice scopo di incrementare i redditi reali delle famiglie e di &quot;limitare la rincorsa salari-prezzi, che renderebbe la vampata inflazionistica causata dai prezzi energetici e alimentari più sostenuta nel tempo, trasformandola in strutturale&quot;; le risorse relative al 2024 saranno destinate a interventi di riduzione della pressione fiscale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Più in particolare, il nuovo quadro programmatico prevede: un incremento del PIL (in termini reali e non nominali) pari all'1,0 per cento nell'anno in corso, all'1,5 per cento nel 2024, all'1,3 per cento nel 2025 e all'1,1 per cento nel 2026 (ricorda che il suddetto precedente quadro programmatico prevedeva un incremento pari allo 0,6 per cento nell'anno in corso, all'1,9 per cento nel 2024 e all'1,3 per cento nel 2025); un tasso di indebitamento netto delle pubbliche amministrazioni (in rapporto al PIL) pari al 4,5 per cento per l'anno in corso, al 3,7 per cento per il 2024, al 3,0 per cento per il 2025 e al 2,5 per cento per il 2026 (con conferma, come accennato, dei valori del precedente quadro programmatico, che era relativo fino al 2025); un tasso di indebitamento netto strutturale delle pubbliche amministrazioni (nel quale sono escluse dal computo le misure considerabili 
							<an:i>una tantum</an:i>
							 dalla Commissione europea e le variazioni imputabili alla congiuntura economica) pari (sempre in rapporto al PIL) al 4,9 per cento per l'anno in corso, al 4,1 per cento per il 2024, al 3,7 per cento per il 2025 e al 3,2 per cento per il 2026 (la Nota di aggiornamento al Documento di economia e finanza per il 2022 prevedeva un valore pari al 4,8 per cento per l'anno in corso, al 4,2 per cento per il 2024 e al 3,6 per cento per il 2025); un tasso di disoccupazione pari al 7,7 per cento per l'anno in corso, al 7,5 per cento per il 2024, al 7,4 per cento per il 2025 e al 7,2 per cento per il 2026 (la Nota di aggiornamento al Documento di economia e finanza per il 2022 prevedeva un tasso di disoccupazione pari al 7,9 per cento per l'anno in corso, al 7,6 per cento per il 2024 e al 7,4 per cento per il 2025).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, quindi, che il Programma di stabilità (Sezione I del documento in titolo) indica, tra i disegni di legge collegati alla manovra di bilancio 2023-2025: un disegno di legge relativo alle semplificazioni in materia scolastica; nonché un secondo disegno di legge relativo al rafforzamento della formazione superiore e della ricerca.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al sistema scolastico e universitario, il Programma nazionale di riforma dedica un'apposita sezione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia che, in questa, l'ultimo Rapporto OCSE &quot;
							<an:i>Education at a glance</an:i>
							&quot; (di ottobre 2022) rappresenta come l'Italia ancora sconti un ritardo nei livelli di istruzione, che negli ultimi 20 anni sono cresciuti più lentamente della media OCSE.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Programma indica, pertanto, la necessità di riformare il sistema per una scuola &quot;di tutti e per tutti&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Programma nazionale di riforma pone, inoltre, la finalità del rafforzamento del sistema universitario, teso all'inclusione, alla meritocrazia e all'inserimento nel mondo del lavoro, rilevando che scuola e università sono due componenti essenziali e complementari della stessa strategia, &quot;che è quella di riportare la conoscenza e il merito al centro della crescita del Paese&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto riguarda la creazione di nuove strutture di edilizia universitaria, fa menzione della istituzione del Fondo per l'
							<an:i>housing universitario</an:i>
							 (articolo 25 del decreto-legge n. 144 del 2022
							<an:u>)</an:u>
							, nonché della previsione di apertura della partecipazione al finanziamento anche a investitori privati, definendo gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 minimi qualitativi degli alloggi o delle residenze e degli ulteriori servizi offerti e disciplinando il credito di imposta relativo agli interventi ad esso finalizzati. Ricorda che, con la legge di bilancio 2023 (seconda sezione), si è provveduto a stanziare ulteriori risorse per l'
							<an:i>housing</an:i>
							 universitario (pari a complessivi 300 milioni di euro tra il 2023 e il 2026).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione alla settore della ricerca, pone in evidenza quanto rilevato dal Programma in merito all'edizione 2022 dello 
							<an:i>European Innovation Scoreboard</an:i>
							, che classifica l'Italia tra gli &quot;innovatori moderati&quot;, sottolineando che le prestazioni del Paese nel periodo 2015-2022 sono migliorate a un ritmo più sostenuto rispetto alla media UE (17,4 per cento, a fronte di una media del 9,9 per cento).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulla base del documento in esame, segnala che - in virtù del mutato contesto nazionale e internazionale, che vede un crescente rilievo delle tecnologie critiche nella competizione geopolitica e la riorganizzazione delle filiere produttive - è in corso di aggiornamento il Programma Nazionale della Ricerca (PNR) 2021-2027. Per il 2023, il Piano si concentrerà sul tema della valutazione, con l'istituzione di un Nucleo Dati permanente presso il Segretariato Generale del Ministero dell'università e della ricerca, al fine di coordinare e potenziare le attività di analisi economica e statistica, studio e ricerca finalizzate alla valutazione dell'impatto delle politiche e degli investimenti pubblici. Il Ministero dell'università e della ricerca è impegnato, inoltre, nell'elaborazione delle Linee guida per l'esercizio &quot;Valutazione della qualità della ricerca&quot; (VQR) 2020-2024, in stretta collaborazione con l'Agenzia nazionale per la valutazione del sistema universitario e della ricerca (ANVUR) per rendere più efficaci e rapidi i processi di valutazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo alla cultura, a livello di quadro macro-economico, si sofferma sulla Sezione I, recante il Programma di Stabilità, nella quale si riferisce che nel 2022 i consumi delle famiglie hanno registrato una ripresa significativa (4,6 per cento), anche se ancora insufficiente a recuperare i livelli precedenti alla pandemia. Tale evoluzione - sempre secondo il Documento - è stata determinata dalla robusta ripresa dei consumi in quei settori dei servizi che erano stati maggiormente colpiti dalle restrizioni introdotte a seguito della pandemia da Covid-19, come quelli in ricreazione e cultura (19,6 per cento).</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La stessa Sezione I, nell'elenco dei collegati alla manovra di bilancio 2023-2025, menziona, per quanto d'interesse, l'adozione di misure organiche per la promozione, la valorizzazione e la tutela del 
							<an:i>Made in Italy</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sempre a livello macro-economico, la Sezione III, recante il Programma Nazionale di Riforma, stima un impatto percentuale del PNRR-M1C3: turismo e cultura 4.0, sul PIL rispetto allo scenario base pari allo 0,1 per cento per il triennio 2021-2023 e allo 0,4 per cento per il triennio 2024-2026. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel tracciare, poi, le risposte di 
							<an:i>policy</an:i>
							 alle sfide da affrontare, la Sezione III rimarca il ruolo trainante - sia in termini di posti di lavoro, sia per il contributo alla crescita del PIL - del patrimonio storico e artistico del nostro Paese e delle elevate professionalità presenti nei relativi settori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In questa prospettiva, la quota più significativa degli interventi nel settore è stata operata, sinergicamente, nell'ambito dell'attuazione del PNRR e nella legge di bilancio 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passando, infine, al settore dello sport, dà conto della Sezione III, che, nel descrivere gli interventi realizzati in attuazione del PNRR e con la legge di bilancio 2023, valorizza in più punti la connessione fra scuola e sport: ciò avviene, in particolare, tramite gli investimenti per le infrastrutture e l'edilizia scolastica, per la realizzazione o il recupero di locali da adibire alla pratica sportiva. Il Documento sottolinea come il rilancio dell'attività motoria e sportiva scolastica, e la realizzazione dei connessi impianti e palestre, sia anche un &quot;investimento per le comunità, consentendo di aprire le scuole ai territori oltre l'orario scolastico&quot;; spazi sicuri e idonei agli apprendimenti consentono peraltro - secondo il Documento - anche di &quot;implementare le misure di contrasto al fenomeno del bullismo e del cyberbullismo&quot;.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e705" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e717" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime un giudizio negativo sul Documento rilevando, innanzitutto, che i consistenti tagli al settore della scuola non sono in linea con le esigenze del settore e con importanti finalità, come, ad esempio, il contrasto all'abbandono scolastico. Ritiene altresì non condivisibile la riduzione delle risorse a disposizione del Ministero dell'università e della ricerca, che non tengono conto dell'impatto negativo, in termini reali, dell'inflazione, che avrebbe dovuto piuttosto indurre il Governo ad un incremento degli stanziamenti complessivi. Con riferimento alle disposizioni in materia di edilizia universitaria, avrebbe ritenuto opportuno che il Documento avesse specificato in che modo si intende favorire il coinvolgimento del settore privato nonché quali forme di recupero di investimento si prevedono per i privati. Infine, con riguardo allo stanziamento di risorse al fine di finanziare 5.000 borse di studio, di per sé apprezzabile, invita a riflettere sull'effettiva capacità del sistema di assorbire elevati livelli di domanda, considerato che le iniziative collegate al Piano nazionale di ripresa e resilienza hanno tendenzialmente esaurito la platea di studenti che si iscrivono ai dottorati di ricerca.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							            Alla richiesta della senatrice  
							<an:ref id="d1e732" href="#p31875">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) di chiarimenti in merito ai tempi di esame del provvedimento in titolo risponde il 
							<an:ref id="d1e741" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 il quale, nel richiamare l'esigenza che la Commissione concluda l'esame in tempo utile affinché la Commissione bilancio sia messa in grado di riferire all'Assemblea nei termini stabiliti dalla Conferenza dei Presidenti dei gruppi parlamentari, precisa che non intende comprimere il dibattito e, se sarà necessario, ricorda che la Commissione potrà concludere l'esame del Documento anche nella seduta convocata domani alle ore 13,30.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e754" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime l'orientamento negativo della propria parte politica riguardo al provvedimento in titolo e anticipa sin d'ora i contenuti dello schema di parere contrario presentato congiuntamente ai senatori Vincenza Aloisio e Castiello, pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Nello specifico, sottolinea che i settori dell'istruzione e della cultura sono colpiti da rilevanti tagli delle risorse a loro destinate. Con riferimento alla scuola, non condivide che il fenomeno della denatalità sia utilizzato per procedure d'accorpamento degli istituti scolastici, mentre sarebbe stato a suo avviso necessario cogliere l'occasione per ridurre il dimensionamento delle classi, contrastare il fenomeno delle cosiddette classi pollaio, nonché confermare il personale scolastico aggiuntivo impiegato nel corso della crisi pandemica da Covid-19.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Quanto al settore della cultura, il Documento non offre, a suo giudizio, alcun spunto di rilievo, ad eccezione della misura relativa alla carta della cultura per i giovani. Né il Documento si fa carico, a suo avviso, di affrontare in modo efficace i fabbisogni della ricerca e dei ricercatori, anche con riferimento al miglioramento della qualità del lavoro. Infine, rileva criticamente l'assenza di misure efficaci al fine di potenziare lo sport nelle scuole, a fronte di una carenza degli impianti sportivi nelle istituzioni scolastiche, specie nel Meridione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Preso atto che non vi sono ulteriori richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e775" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara chiusa la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36407"/>
						
                  
						<an:p>
							            Intervenendo in sede di replica, il senatore 
							<an:ref id="d1e787" href="#p36407">
                        MELCHIORRE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone l'espressione di un parere favorevole sul provvedimento in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Poiché nessun senatore chiede di intervenire in dichiarazione di voto, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole del relatore è posta ai voti e approvata, con conseguente preclusione della votazione dello schema di parere contrario presentato dal Gruppo del Movimento 5 Stelle.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e803" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e803">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e811" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e811"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e826" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che è stato assegnato l'Atto di Governo n. 40 (Norme concernenti la normativa didattica degli atenei) e avverte che il provvedimento sarà esaminato nelle sedute della Commissione che saranno convocate a partire dalla prossima settimana.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e840" name="POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e840">POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e848" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e848"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e243a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            IL 
							<an:ref id="d1e863" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, tenuto conto dell'avvenuta conclusione dell'esame del Documento di economia e finanza e apprezzate le circostanze, comunica che la seduta già convocata alle ore 13,30 di domani è posticipata alle ore 14 per lo svolgimento dell'audizione del Ministro dell'istruzione e del merito nell'ambito dell'indagine conoscitiva su povertà educativa, abbandono e dispersione scolastica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e876" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="30"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e885">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PIRONDINI, Vincenza ALOISIO e CASTIELLO SUL</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>DOC. N. LVII, n. 1 - Allegati I, II, III, IV, V, VI e VII - Annesso</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 7ª Commissione permanente,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato per le parti di competenza il documento in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>il Documento di economia e finanza (DEF) costituisce il principale documento di programmazione della politica economica e di bilancio, che traccia, in una prospettiva di medio-lungo termine, gli impegni, sul piano del consolidamento delle finanze pubbliche, e gli indirizzi, sul versante delle diverse politiche pubbliche, adottati dall'Italia per il rispetto del Patto di Stabilità e Crescita europeo e per il conseguimento degli obiettivi di sviluppo, occupazione, riduzione del rapporto debito-PIL e per gli altri obiettivi programmatici prefigurati dal Governo per l'anno in corso e per il triennio successivo;</an:p>
						
                  
						<an:p>valutato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>il DEF 2023, il primo redatto nel corso di questa Legislatura dal Governo in carica, mostra un quadro incerto e fortemente condizionato da fattori esogeni esterni, quali il conflitto russo-ucraino e le turbolenze sui mercati finanziari, oltre che da rilevanti incertezze sull'evoluzione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR);</an:p>
						
                  
						<an:p>il DEF sottolinea come l'economia italiana nel corso del 2022, sebbene abbia fatto registrare una crescita del 3,7 per cento, ha registrato una contrazione nel IV trimestre (-0,1 per cento rispetto allo +0,4 del terzo trimestre) che ha interrotto la fase di espansione dell'economia italiana, in corso ormai da sette trimestri consecutivi, interessando, in particolare, i consumi delle famiglie, a causa della propagazione della spinta inflazionistica nonostante la marcata riduzione del prezzo del gas;</an:p>
						
                  
						<an:p>il tentativo del Governo di attribuire le ragioni della frenata registrata alla situazione di crescente instabilità internazionale e al rallentamento dell'economia a livello globale non è sufficiente a spiegare la situazione in atto;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>il Documento non è adeguato alla fase che sta attraversando il Paese. Sono del tutto assenti interventi strutturali per limitare i prezzi e sostenere i redditi da lavoro e pensione anche per via fiscale e gli interventi necessari per sostenere la coesione sociale attraverso le politiche per l'inclusione a partire dal contrasto alla povertà, il sostegno ai presidi di cittadinanza come sanità, istruzione e non autosufficienza;</an:p>
						
                  
						<an:p>anche sul versante degli investimenti non si rileva il sostegno di risorse nazionali aggiuntive al Piano di ripresa e resilienza e ai Fondi strutturali: infatti, solo ed esclusivamente alla capacità del Paese di spendere tutte le risorse sono affidate le sorti della crescita. Il nodo delle risorse è quindi centrale nella valutazione del DEF 2023: in questo senso si sta continuando a prevedere il carico dell'inflazione, delle spese per sanità, istruzione e stato sociale gravi sulle spalle di lavoratori e pensionati, senza aggredire gli extraprofitti e i profitti che si stanno determinando;</an:p>
						
                  
						<an:p>anche per il 2023 il Piano nazionale di riforma si inserisce nel più ampio programma di riforma, innovazione e rilancio degli investimenti rappresentato dal Piano nazionale di ripresa e resilienza, che continuerà a rappresentare per i prossimi tre anni e mezzo la principale iniziativa di riforme e investimenti del Paese e la più grande sfida a livello tecnico, organizzativo e di coordinamento fra amministrazioni e livelli di governo;</an:p>
						
                  
						<an:p>con riferimento al comparto Scuola:</an:p>
						
                  
						<an:p>al fine di rimettere la Scuola e l'Università al centro delle politiche per la crescita, in coerenza con il PNRR e le CSR degli ultimi anni, sono state varate sei riforme del sistema scolastico che contribuiscono a rafforzarlo, integrandolo pienamente nella dimensione europea, ovvero:</an:p>
						
                  
						<an:p>1)              la riorganizzazione del sistema scolastico;</an:p>
						
                  
						<an:p>2)              la formazione del personale;</an:p>
						
                  
						<an:p>3)              le procedure di reclutamento e di progressione di carriera;</an:p>
						
                  
						<an:p>4)              il nuovo sistema di orientamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>5)              il riordino degli istituti tecnici e professionali;</an:p>
						
                  
						<an:p>6)              lo sviluppo della formazione professionale terziaria con il potenziamento degli Istituti Tecnologici Superiori (ITS);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione alla riorganizzazione del sistema scolastico, 
							<an:b>l'autonomia scolastica differenziata e il dimensionamento immaginato dalla nuova &quot;riforma&quot;, presupposto o conseguenza l'uno dell'altro, porteranno all'eliminazione di centinaia di posti, di cattedre, di personale</an:b>
							
                     
							<an:b>.</an:b>
							 E comunque, laddove non si proceda alla chiusura dei plessi, se ne modificano le «dimensioni», 
							<an:b>eliminando di fatto quelle</an:b>
							 
                     
							<an:i>«sedi sottodimensionate»</an:i>
							 in favore di sedi scolastiche più grandi, ma con personale ridotto;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>nonostante i 22 miliardi di spesa prevista al 2026 del PNRR, il Governo Meloni conta di tagliare la spesa per istruzione, riducendo l'indebitamento, fino a giungere al 3,5 per cento di PIL nel 2030, secondo i numeri già stabiliti nella legge di bilancio 2023. La ragione di tale riduzione di spesa viene motivata dal fenomeno della denatalità. La destinazione dei tagli alla riduzione dell'indebitamento - nonostante i cospicui fondi PNRR - significa che tali risorse tagliate NON saranno reinvestite nell'istruzione;</an:p>
						
                  
						<an:p>inoltre, per quanto riguarda l'amministrazione del Ministero dell'istruzione e del merito, sono indicati (dpcm 4 novembre 2022) ulteriori obiettivi di risparmio in termini di indebitamento netto, pari a 28,3 milioni per il 2023, 39,4 milioni per il 2024, 49,2 per il 2025;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							non solo si taglia sull'istruzione - motivando tale scelta sulla base della «denatalità», come previsto nell'ultima legge di Bilancio - ma il PNRR, ove utilizzato al meglio, potrebbe portare ad alcuni risultati notevoli, laddove, viceversa, sono sotto gli occhi di tutti le difficoltà di spesa e di realizzazione del Piano da parte del Governo. Proprio il decremento demografico - invocato come causa-prima e ragione strutturale nelle esigenze di dimensionamento - poteva e doveva viceversa costituire 
							<an:b>l'occasione per sdoppiare le classi, affrontare finalmente il problema delle classi sovraffollate (cd. «classi pollaio», riducendo il numero degli alunni per singola classe), e aumentare l'organico docente e Ata</an:b>
							, reintegrando l'organico aggiuntivo del periodo Covid (come peraltro prospettato e auspicato dal M5S in legge di Bilancio e in ogni provvedimento utile);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>più nello specifico, si è accentuato il divario tra l'Italia e gli altri Paesi europei nei rispettivi livelli di istruzione, laddove l'accesso a un sistema educativo di qualità garantisce migliori opportunità di inserimento nel mondo del lavoro e una migliore qualità di vita e si riflette su tutta la società in termini di sviluppo economico e di creazione di valore;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							come sottolineato nell'ultimo Rapporto OCSE &quot;
							<an:i>Education at a glance</an:i>
							&quot; 65 l'Italia sconta ancora un ritardo nei livelli di istruzione, che negli ultimi 20 anni sono cresciuti più lentamente della media OCSE. L'Istat conferma tale quadro, attestando che nel 2021 la quota di popolazione tra i 25 e i 64 anni che ha conseguito almeno un titolo di studio secondario superiore - il principale indicatore del livello di istruzione di un Paese - è pari al 62,7 per cento a fronte di una media UE del 79,3 per cento. Sempre dall'analisi dei dati Istat, emergono alcune debolezze nel garantire un'istruzione di qualità, fra cui, nello specifico:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>-                i posti nei servizi educativi per la fascia d'età 0-3 anni sono insufficienti, con forti divari tra le regioni del Centro-Nord e quelle del Mezzogiorno;</an:p>
						
                  
						<an:p>-                la competenza alfabetica degli studenti della V classe della scuola secondaria di secondo grado rimane insufficiente con conseguenze negative sia sul conseguimento del diploma (nel 2021 la quota di giovani che non ha conseguito un diploma è stimata al 12,7 per cento, in lieve riduzione rispetto al 2020) sia sulla percentuale di laureati che nel 2021 è stata pari al 26,8 per cento a fronte di un obiettivo europeo del 40 per cento. In tutti questi casi permangono forti divergenze territoriali;</an:p>
						
                  
						<an:p>-                il fenomeno dell'abbandono scolastico resta inoltre un problema rilevante: nonostante i progressi registrati negli ultimi anni, infatti, nel 2021 la quota di giovani tra i 18 e i 24 anni con al più un titolo secondario inferiore e non più inseriti in un percorso di istruzione o formazione è stimata al 12,7 per cento;</an:p>
						
                  
						<an:p>-                nella fascia d'età 25-64 anche la percentuale di laureati è più bassa della media europea (20 per cento contro il 33,4 per cento della UE);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							-                il possesso di un titolo di studio terziario è considerato un obiettivo fondamentale per una &quot;società della conoscenza&quot; e in questo ambito l'Italia resta ancora lontana dal 
							<an:i>benchmark</an:i>
							 del 40 per cento stabilito dalla Strategia Europa 2020. Restringendo l'analisi ai giovani tra i 25 e i 34 anni, in base ai dati Eurostat, nel 2021 in Italia solo il 28,3 per cento di essi è in possesso di un titolo di studio di livello terziario, contro una media europea del 41,2 per cento;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>nulla si prevede, concretamente, in merito all'auspicato oltreché necessario incremento dell'organico degli insegnanti di sostegno, al fine di dare concreta attuazione all'inclusione scolastica, anche attraverso approfondimenti specifici sulle principali metodologie didattiche, individualizzate e di gruppo, utili per la disabilità e finalizzate al recupero del soggetto portatore di handicap;</an:p>
						
                  
						<an:p>si parla astrattamente di edilizia scolastica, ma non è avvertita evidentemente l'esigenza di dare piena attuazione alla funzionalità dell'Osservatorio per l'edilizia scolastica, coordinando le informazioni e la ripartizione delle risorse;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							si intende potenziare gli ITS, anche  attraverso la costruzione di 
							<an:i>curricula</an:i>
							 flessibili, articolati in percorsi di apprendimento ed esperienze formative coerenti con le realtà produttive dei territori di appartenenza delle singole istituzioni scolastiche, ma - tanto per limitarsi a un unico aspetto -  non c'è traccia dei decreti attuativi che potevano accendere e dar vita alle «Scuole dei mestieri», così come non si riesce a colmare il gap che affligge l'Alta formazione artistica e musicale (in particolare equiparando i docenti AFAM al profilo giuridico dei professori universitari), né si danno in alcun caso risposte credibili al precariato del personale docente 
							<an:i>in primis</an:i>
							, ma anche a una più generale visione della Scuola e del mondo dell'Istruzione nel suo complesso visto alla stregua di «coperta corta» e comparto sacrificabile, dunque valorizzando solo in apparenza il tanto decantato blasone del corpo insegnante, senza ulteriori risorse rispetto a quelle previste dal PNRR e senza coperture sufficienti a onorare il rinnovo contrattuale dei docenti;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>ciò che appare ancora più grave è che - al netto di proclami e più o meno vaghe dichiarazioni d'intenti - non emerge alcuna volontà di rimettere al centro Istruzione e Cultura (anche nelle fondamentali derivazioni, dirette e indirette, quali inclusione sociale, istruzione tecnica superiore, Afam, formazione permanente, ripensare i linguaggi artistici, gli «spazi» dello spettacolo, i luoghi museali, ecc.), per farne il presupposto e il vero motore di una rinascita e di un possibile «nuovo umanesimo», per sottrarla a quell'insistito, progressivo e costante, &quot;svuotamento&quot; che il lavoro intellettuale insieme con il corpo docente nel suo complesso hanno subíto circa la propria funzione e la rappresentatività sociale del proprio ruolo;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							investire nella Scuola e nel sistema d'istruzione significa investire in «futuro»: tuttavia per creare ambienti di apprendimento innovativi non basta distribuire più 
							<an:i>tablet</an:i>
							 e pc portatili, o potenziare la rete. Non vuol dire servirsi unicamente di «autostrade» informatico-digitali, ma anche di strade secondarie e meno battute: saper disegnare percorsi alternativi (anche dal punto di vista dell'edilizia scolastica, della metodologia d'insegnamento e dei linguaggi) e, quando occorre, non tanto o non solo innalzare un edificio quanto vedere dinanzi a sé le fondamenta degli edifici possibili;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>con riferimento al comparto Università e ricerca:</an:p>
						
                  
						<an:p>il PNRR contiene numerose linee progettuali finalizzate al miglioramento dell'offerta, al rafforzamento dei dottorati e della ricerca universitaria e mira a promuovere pari opportunità di istruzione, riducendo le disparità regionali, rafforzando le tecnologie digitali e contrastando il divario di genere;</an:p>
						
                  
						<an:p>tuttavia non si è stati ancora in grado di coinvolgere maggiormente le imprese e stimolare la ricerca applicata, al fine di introdurre un grado maggiore di flessibilità nei percorsi curricolari, per rispondere all'evoluzione della domanda di competenze del mercato del lavoro e semplificare e velocizzare l'accesso all'esercizio delle professioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>occorre prendere atto come, da molti anni, l'Università italiana sia preda di una crisi strutturale, dovuta a una progressiva e insistita riduzione degli investimenti statali, che ha fra l'altro generato un divario tanto significativo quanto sconfortante con gli altri Paesi europei. Il Movimento 5 Stelle ha da sempre sostenuto che la ricerca dell'eccellenza non può essere perseguita attraverso una gara per ottenere ciò che lo Stato dovrebbe invece assicurare a tutti gli Atenei. Al contrario stiamo lentamente assistendo a una consapevole, inarrestabile divaricazione fra Atenei di &quot;serie A&quot;, sostanzialmente concentrati al Nord - nel triangolo Milano, Bologna, Venezia, con estensioni fino a Torino, Trento e Udine - e Atenei di &quot;serie B&quot;, in tutto il resto del Paese;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'Italia è tra i fanalini di coda per investimenti in ricerca e per numero di ricercatori: la scarsa flessibilità dei processi selettivi e di reclutamento, l'assenza di una visione strategica e meritocratica, la precarizzazione delle condizioni di lavoro sono tutti elementi che hanno avuto, e continuano a produrre ricadute significative sulla scarsa «attrattività» dell'Italia verso i ricercatori stranieri e, come diretta conseguenza, sulla «fuga dei cervelli»;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							non si è dato corpo alle disposizioni (come contenute nel disegno di legge della senatrice Castellone, Presidente del Gruppo Movimento 5 Stelle, già presentato nel corso della passata Legislatura) in materia di svolgimento delle attività di ricerca nelle Università e negli Enti pubblici di ricerca, nonché di modalità di selezione dei soggetti a esse preposti e di pubblicità delle procedure pubbliche di selezione. Si tratta di una proposta di legge (depositata anche nella Legislatura corrente) improntata a principȋ di merito e trasparenza, con cui s'intende prevenire, 
							<an:i>in primis</an:i>
							, il fenomeno dei cosiddetti concorsi pilotati nelle Università e negli Enti di ricerca, stabilendo regole univoche e trasparenti, nonché contribuire, 
							<an:i>in secundis</an:i>
							, a contrastare la «fuga dei cervelli», introducendo maggiori tutele per i ricercatori in Italia, nonché adottare iniziative concrete per favorire e promuovere un ricambio generazionale «di qualità» dei professori di prima e di seconda fascia, senza il quale, una volta frenata o addirittura ostacolata la carica innovativa delle generazioni più giovani, il sistema universitario rischia di atrofizzarsi e perire;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>inoltre - come sottolineato nel DEF -in linea con gli standard europei, è necessario accrescere il numero di giovani che accedono al sistema della formazione superiore e che conseguono il titolo di studio e il dottorato, al fine di assicurare concretamente il diritto allo studio;</an:p>
						
                  
						<an:p>con riferimento al comparto cultura:</an:p>
						
                  
						<an:p>non deve tralasciarsi il ruolo trainante - sia in termini di posti di lavoro, sia per il contributo alla crescita del nostro prodotto interno lordo - connesso al patrimonio storico e artistico del nostro Paese. L'Italia, infatti, si distingue nel mondo per la vasta e importante ricchezza culturale e per le elevate professionalità presenti in tali settori;</an:p>
						
                  
						<an:p>una possibile ripresa economica non può che passare, necessariamente, in Italia, attraverso la valorizzazione delle risorse culturali. Occorre investire in cultura, e tuttavia prescindendo da prospettive opposte e altrettanto pericolose: quella di coloro che vedono nei beni culturali un «giacimento minerario», semplice riverbero di un passato da preservare in una teca, e chi invece ne auspica lo sfruttamento commerciale immediatamente redditizio;</an:p>
						
                  
						<an:p>tuttavia nel DEF (anche solo alla luce della prospettiva emergenziale pandemica testé affrontata) non vi è pressoché traccia della parola cultura. Più in dettaglio, allarma la penuria di misure che intervengano ad ampio respiro a sostegno del settore culturale, in particolare sotto forma di investimento;</an:p>
						
                  
						<an:p>circa i due nuovi strumenti istituiti, si saluta con favore la Carta della cultura giovani, mentre qualche perplessità par lecito nutrire sulla Carta del merito, destinata agli studenti che hanno conseguito il diploma con una votazione di almeno 100 centesimi (e utilizzabile nell'anno successivo a quello del conseguimento del diploma). Si predilige una diversa idea di merito, senza tuttavia che ne venga inficiata l'idea stessa di meritocrazia, pensando a una Scuola dove a ciascuno sono offerte le stesse possibilità e nessuno resta indietro;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							i dati sui consumi culturali nel nostro Paese si fanno, di anno in anno, sempre più allarmanti, in particolare se visti attraverso un 
							<an:i>deficit</an:i>
							 cognitivo (una forma di «analfabetismo funzionale», cioè, che si traduce spesso in analfabetismo anche civile, morale, affettivo ecc.) che può essere colmato solo attraverso l'impegno di una formazione permanente, che significa investimenti in cultura;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>a un'azione costante di tutela e valorizzazione dei beni culturali, deve essere coniugata una riqualificazione sociale, oltreché culturale e urbanistica, finalizzata all'inclusione, che deve partire da un impegno costante e proficuo sul territorio. In tal senso le biblioteche &quot;di quartiere&quot; devono essere messe in grado di agire sul territorio come catalizzatori e veri e propri luoghi di accoglienza: grazie alla rete bibliotecaria, infatti, si potrebbero gettare le basi di nuove possibili forme di integrazione che, prendendo lo spunto dalla consapevolezza di un patrimonio linguistico e culturale condiviso, rappresentano l'unica vera polizza assicurativa di una società multiculturale avanzata;</an:p>
						
                  
						<an:p>proprio in chiave territoriale occorre valorizzare e sostenere i musei medio-piccoli affinché possano svolgere un ruolo di intermediazione culturale e di dialogo; nonché restituire prestigio e valore alle Biblioteche e agli Archivi nazionali - a principiare dall'Archivio centrale dello Stato: vera e propria memoria storica del nostro Paese - spesso costretti a chiudere o a penalizzanti riduzioni di orario per gli utenti, dalla carenza di personale;</an:p>
						
                  
						<an:p>con riferimento al comparto Sport:</an:p>
						
                  
						<an:p>numerosi passaggi del Documento riguardano lo sport, come ad esempio l'incremento del Fondo unico a sostegno del movimento sportivo italiano, che prevede anche un sostegno alla maternità delle atlete non professioniste, e l'incremento delle risorse del «Fondo sport e periferie»;</an:p>
						
                  
						<an:p>sono previste, inoltre, efficaci azioni per il rilancio dell'attività motoria e sportiva scolastica: la realizzazione di impianti sportivi e palestre rappresenterebbe, inoltre, un investimento per le comunità, consentendo di aprire le scuole ai territori oltre l'orario scolastico;</an:p>
						
                  
						<an:p>in Italia, 6 edifici scolastici su 10 (e il 38,4% dei complessi scolastici, con più edifici), non sono dotati di un impianto per la pratica sportiva. Purtroppo la distribuzione dell'offerta di servizi e infrastrutture adeguate da parte delle scuole è fortemente ineguale, e penalizza, molto spesso, proprio le province dove si concentrano maggiormente i minori più svantaggiati dal punto di vista socio-economico. In tal senso il gap territoriale è molto evidente: tra le dieci province con meno palestre scolastiche nove si trovano nel Mezzogiorno;</an:p>
						
                  
						<an:p>per promuovere lo sport a scuola è dunque imprescindibile partire dallo stanziamento di risorse necessarie per le strutture. Basti pensare che il PNRR ha stanziato 300 milioni per le palestre scolastiche a fronte delle 2859 domande presentate per un valore complessivo di quasi 3 miliardi di euro: uno squilibrio che conferma il dato sopracitato secondo il quale solo il 44% delle scuole dispone di strutture idonee all'attività sportiva. La stessa Corte dei Conti nella Delibera 13/2022 sui fondi PNRR per lo sport nelle scuole ha evidenziato la necessità di fondi più congrui alle reali esigenze delle scuole italiane o, quantomeno, di una loro destinazione alla sola scuola primaria, in coerenza con quanto previsto dalla legge di bilancio 2022 sulla graduale introduzione dell'educazione motoria nelle scuole del primo ciclo di insegnamento (per il riferimento normativo v. Art. 1, commi 329 ss., della legge 30 dicembre 2021, n. 234),</an:p>
						
                  
						<an:p>la Commissione esprime, per quanto di competenza, parere contrario.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="30"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-04-19/30/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1164" showAs="G/279, 503 NT/1/7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1272" showAs="G/279, 503 NT/2/7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1341" showAs="1.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1588" showAs="1.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1636" showAs="3.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1671" showAs="3.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1710" showAs="4.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1772" showAs="4.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1817" showAs="5.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1847" showAs="5.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1905" showAs="5.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1949" showAs="6.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1997" showAs="6.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2048" showAs="7.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2117" showAs="7.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2152" showAs="7.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2182" showAs="7.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2225" showAs="7.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2273" showAs="7.0.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1378171/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
