<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-01-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-01-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/2.1000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1152" id="ar1" showAs="DDL 1152"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8" id="commissione" showAs="Lavori pubblici, comunicazioni"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EAB" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1152</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 2, dopo il comma 2 aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					 &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nello stato di previsione della spesa del Ministero dell'economia e delle finanze è istituito un fondo per gli investimenti del Gruppo Ferrovie dello Stato S.p.A., con una dotazione di 960 milioni di euro per l'anno 2009, di 520 milioni di euro per l'anno 2010 e di 1.120 milioni di euro per l'anno 2011. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, si provvede alla ripartizione  del fondo e sono definiti tempi e modalità di erogazione delle relative risorse.
				</an:p>
				<an:p>
					2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per assicurare i necessari servizi ferroviari di trasporto pubblico, al fine della stipula dei nuovi contratti di servizio dello Stato e delle Regioni a statuto ordinario con Trenitalia S.p.A., è autorizzata la spesa di 480 milioni di euro per ciascuno degli anni 2009, 2010 e 2011. L'erogazione delle risorse è subordinata alla stipula dei nuovi contratti di servizio che devono rispondere a criteri di efficientamento e razionalizzazione per garantire che il fabbisogno dei servizi sia contenuto nel limite degli stanziamenti di bilancio dello Stato, complessivamente autorizzati e delle eventuali ulteriori risorse messe a disposizione dalle Regioni per i contratti di servizio di competenza. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da emanarsi entro 30 giorni dall'entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto viene individuata la destinazione delle risorse per i diversi contratti.
				</an:p>
				<an:p>
					2-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'onere derivante dall'attuazione dei commi 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 pari a 1.440 milioni di euro per l'anno 2009, 1.000 milioni per l'anno 2010 e 1.600 milioni di euro per l'anno 2011, si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 61, comma 1, della legge 27 dicembre 2002, n. 289, relativa al fondo per le aree sottoutilizzate.
				</an:p>
				<an:p>
					2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Al comma 1020 dell'articolo 1, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>a) al secondo periodo, dopo la parola «destina» è inserita la seguente: «prioritariamente» e dopo la parola «concessionari» sono inserite le seguenti: «fino alla concorrenza dei relativi costi».</an:p>
				<an:p>b) dopo il secondo periodo è inserito il seguente: «A decorrere dall'anno 2009 le entrate derivanti dall'applicazione del secondo periodo, corrisposte direttamente ad ANAS S.p.A., al netto di quelle destinate alle attività di vigilanza e controllo, sono incluse nel contratto di programma - parte servizi e possono essere destinate a tutti i servizi oggetto del medesimo contratto».&quot;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, alla rubrica dell'articolo 2 sostituire le parole:</an:i>
					 &quot;e autotrasporto&quot; 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 &quot;autotrasporto, servizi ferroviari e destinazione del canone relativo ai pedaggi autostradali&quot;.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
