<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2-bis.0.11"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-07-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-07-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2791/A/2-bis.0.11/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2791" showAs="DDL 2791"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17624" showAs="Peterlini"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25272" showAs="Galioto"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/2389" showAs="Thaler Ausserhofer"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2791</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2-bis.0.11</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Peterlini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Galioto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Thaler Ausserhofer</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 2-</an:b>
					<an:b>bis</an:b>
					 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 2-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela della maternità e della paternità, concernenti l'estensione e il potenziamento dei congedi parentali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Al testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 32:
				</an:p>
				<an:p align="justify">            1) il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">            &quot;1. Per ogni bambino, nei primi suoi otto anni di vita, ciascun genitore ha diritto di astenersi dal lavoro secondo le modalità stabilite dal presente articolo. I relativi congedi parentali dei genitori non possono complessivamente eccedere il limite di dodici mesi. Nell'ambito del predetto limite, il diritto di astenersi dal lavoro compete alla madre lavoratrice, trascorso il periodo di congedo di maternità di cui al capo III, o al padre lavoratore, per un periodo continuativo o frazionato non superiore a dodici mesi.»;</an:p>
				<an:p align="justify">            2) il comma 2 è abrogato;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 34 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 34. 
					<an:i>- (Nuove norme in materia di trattamento economico e normativa dei periodi di congedo parentale). -</an:i>
					 1. Per i periodi di congedo parentale di cui all'articolo 32, alle lavoratrici e ai lavoratori è dovuta fino al terzo anno di vita del bambino un'indennità pari al 30 per cento della retribuzione, per un periodo massimo complessivo tra i genitori di dodici mesi. L'indennità è calcolata secondo quanto previsto all'articolo 23, ad esclusione del comma 2 dello stesso.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Nel caso in cui le risorse economiche del nucleo familiare di appartenenza del bambino risultino pari o inferiori ai valori dell'indicatore della situazione economica equivalente (ISEE), di cui al decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 109, come risultanti assumendo il valore 30.000 euro annui con riferimento a nuclei monoreddito con tre componenti, l'indennità di cui al comma 1 è pari al 70 per cento della retribuzione. Per nuclei familiari con diversa composizione, il requisito economico è riparametrato sulla base della scala di equivalenza di cui alla tabella 2 del medesimo decreto legislativo n. 109 del 1998, e successive modificazioni, tenendo conto delle maggiorazioni ivi previste.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'indennità di cui ai commi 1 e 2 è corrisposta per tutto il periodo di prolungamento del congedo per la cura di minori con handicap in situazione di gravità, ai sensi dell'articolo 33. 4. Per i periodi di congedo parentale di cui all'articolo 32 ulteriori rispetto a quanto previsto ai commi 1 e 3 è dovuta un'indennità pari al 50 per cento della retribuzione, a condizione che ricorrano le condizioni di reddito di cui al comma 2.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. L'indennità per congedo parentale è corrisposta con le modalità di cui di cui all'articolo 1 del decreto-legge 30 dicembre 1979, n. 663, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 febbraio 1980, n. 33, e con gli stessi criteri previsti per l'erogazione delle prestazioni dell'assicurazione obbligatoria contro le malattie.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. I periodi di congedo parentale sono computati nell'anzianità di servizio a tutti gli effetti. 7. Nel caso in cui ricorrano le condizioni di reddito di cui al com ma 2, i periodi di congedo parentale sono considerati, ai fini della progressione nella carriera, come attività lavorativa, quando i contratti collettivi non richiedano a tale scopo particolari requisiti.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Ai congedi parentali si applica quanto previsto all'articolo 22, commi 4, 6 e 7&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, si provvede, nel limite massimo di spesa di 200 milioni di euro annui a partire dal 2011, mediante le risorse economiche derivanti dal risparmio dovuto all'innalzamento dell'età pensionabile delle donne, ai sensi dell'art. 12, comma 12-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito con modificazioni dalla legge 30 luglio 2010, n. 122».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
