<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3"/>
					<an:FRBRdate date="2015-01-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-01-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-01-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-01-13" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-01-13" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/C/3.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1385" id="ar1" showAs="DDL 1385"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/422" id="EAB" showAs="Calderoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22551" id="EFB" showAs="Bisinella"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29039" id="EKB" showAs="Arrigoni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29043" id="EPB" showAs="Bellot"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29059" id="EUB" showAs="Candiani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29067" id="EZB" showAs="Centinaio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25531" id="E5B" showAs="Comaroli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25528" id="EDC" showAs="Consiglio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25359" id="EIC" showAs="Crosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22735" id="ENC" showAs="Divina"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25449" id="ESC" showAs="Munerato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29185" id="EXC" showAs="Stefani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4569" id="E3C" showAs="Stucchi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/30915" id="EBD" showAs="Tosato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/20001" id="EGD" showAs="Volpi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1385</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Calderoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bisinella</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Arrigoni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Bellot</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Candiani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Centinaio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Comaroli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Consiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Crosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Divina</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESC">Munerato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EXC">Stefani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3C">Stucchi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBD">Tosato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EGD">Volpi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 3. 
					<an:i>- (Delega al Governo per la determinazione dei collegi uninominali per l'elezione della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica) -</an:i>
					 1. Il Governo è delegato ad adottare, entro quattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, ai sensi dell'articolo 14 della legge 23 agosto 1988. n. 400, due decreti legislativi per la determinazione dei collegi uninominali, rispettivamente, nell'ambito di ciascuna circoscrizione, per l'elezione della Camera dei deputati e, nell'ambito di ciascuna regione, per l'elezione del Senato della Repubblica, sulla base dei seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 deve essere garantita la coerenza del bacino territoriale di ciascun collegio, avuto riguardo alle caratteristiche economico-sociali e storico-culturali del territorio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i collegi devono essere costituiti da un territorio continuo, salvo il caso in cui il territorio comprende porzioni insulari;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 i collegi, di norma, non possono includere il territorio di comuni appartenenti a province diverse, né dividere il territorio comunale, salvo il caso dei comuni che, per le loro dimensioni demografiche, comprendono alloro interno più collegi; in tal caso, ove possibile, il territorio del comune deve essere suddiviso in collegi formati nell'ambito del medesimo comune o della medesima città metropolitana;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 nelle zone in cui sono presenti minoranze linguistiche riconosciute, l'ampiezza e la delimitazione dei collegi devono favorirne l'accesso alla rappresentanza, anche in deroga ai princìpi e criteri direttivi di cui al presente comma; a tal fine, le minoranze devono essere incluse nel minore numero di collegi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 la popolazione di ciascun collegio può discostarsi dalla media della popolazione dei collegi della circoscrizione ovvero della regione di non oltre il 10 per cento, per eccesso o per difetto; tale media si ottiene dividendo la cifra della popolazione della circoscrizione ovvero della regione, quale risulta dall'ultimo censimento generale, per il numero dei collegi uninominali compresi nella circoscrizione ovvero nella regione. Allo scopo di dare attuazione a quanto previsto dalla lettera
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 per le zone in cui sono presenti minoranze linguistiche riconosciute, gli scarti dalla media circoscrizionale ovvero dalla media regionale della popolazione sono giustificati non oltre il limite del 15 per cento, in eccesso o in difetto. Il numero dei collegi uninominali compresi in ogni circoscrizione ovvero in ogni regione è determinato dal prodotto, con arrotondamento all'unità superiore qualora la cifra decimale sia uguale o superiore a 50, ottenuto moltiplicando per 50 il numero dei seggi assegnati alla circoscrizione o alla regione, diviso per 100.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il Governo predispone gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 1 sulla base delle indicazioni formulate, entro due mesi dal suo insediamento, da una Commissione per la verifica e la revisione dei collegi elettorali, nominata dai Presidenti della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica, composta dal presidente dell'Istituto nazionale di statistica, che la presiede, e da dieci docenti universitari o altri esperti in materie attinenti ai compiti che la Commissione è chiamata a svolgere.</an:p>
				<an:p>        3. Gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 1, corredati dei pareri espressi, entro quindici giorni dall'invio, dai consigli regionali e delle province autonome di Trento e di Bolzano sulle indicazioni della Commissione di cui al comma 2, prima della loro approvazione da parte del Consiglio dei ministri, sono trasmessi alle Camere, ai fini dell'espressione del parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia, da rendere entro venti giorni dalla ricezione degli schemi. Qualora gli schemi si discostino dalle proposte della Commissione di cui al comma 2, il Governo deve inviare alle Camere una relazione contenente adeguata motivazione, da sottoporre all'esame delle Assemblee. In caso di mancata approvazione della relazione a maggioranza assoluta da parte di almeno una Camera, il Governo è tenuto a conformarsi al parere della Commissione di cui al comma 2. Qualora i decreti legislativi non siano conformi ai pareri parlamentari, il Governo, contemporaneamente alla pubblicazione dei decreti, deve inviare alle Camere una relazione contenente adeguata motivazione. Si prescinde dai pareri di cui al presente comma qualora gli stessi non siano espressi el1tro i termini stabiliti.</an:p>
				<an:p>        4. In sede di prima attuazione della presente legge, i Presidenti della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica provvedono alla nomina della Commissione di cui al comma 2 entro venti giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. Successivamente, la Commissione è nominata, con le modalità di cui al comma 2, all'inizio di ogni legislatura. Dopo ogni censimento generale della popolazione e ogni volta che ne avverta la necessità la Commissione formula le indicazioni per la revisione dei collegi, secondo i criteri di cui al presente articolo, e ne riferisce ai Presidenti delle Camere. Alla revisione delle circoscrizioni e dei collegi elettorali si procede altresì, con norme di legge, nel caso di modifica costituzionale avente a oggetto il numero dei parlamentari».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
