<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1733"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-02-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1733</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 5 gennaio 2015, n. 1, recante disposizioni urgenti per l'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale in crisi e per lo sviluppo della città e dell'area di Taranto</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica,il 19 febbraio 2015, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 5 gennaio 2015, n. 1, recante disposizioni urgenti per l'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale in crisi e per lo sviluppo della città e dell'area di Taranto">
			<an:article id="d147e16">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="d147e18">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d147e20">
						<an:p>Il decreto-legge 5 gennaio 2015, n. 1, recante disposizioni urgenti per l'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale in crisi e per lo sviluppo della città e dell'area di Taranto, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d147e23">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d147e25">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="1733"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-02-19/1733/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 5 GENNAIO 2015, N. 1
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«2-
						<an:i>bis. </an:i>
						All’articolo 3 del decreto-legge n. 347, dopo il comma 1-
						<an:i>bis </an:i>
						è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						&quot;1-
						<an:i>ter</an:i>
						. Per le imprese che gestiscono almeno uno stabilimento industriale di interesse strategico nazionale ai sensi dell’articolo 1 del decreto-legge 3 dicembre 2012, n. 207, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 dicembre 2012, n. 231, e che sono ammesse alla procedura di amministrazione straordinaria di cui al presente decreto, i crediti anteriori all’ammissione alla procedura, vantati da piccole e medie imprese individuate dalla raccomandazione 2003/361/CE della Commissione, del 6 maggio 2003, relativi a prestazioni necessarie al risanamento ambientale, alla sicurezza e alla continuità dell’attività degli impianti produttivi essenziali nonché i crediti anteriori relativi al risanamento ambientale, alla sicurezza e all’attuazione degli interventi in materia di tutela dell’ambiente e della salute previsti dal piano di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 14 marzo 2014, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 105 dell’8 maggio 2014, sono prededucibili ai sensi dell’articolo 111 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, e successive modificazioni&quot;»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4, capoverso 4-</an:i>
						quater
						<an:i>, al primo periodo, dopo la parola: </an:i>
						«rapidità»
						<an:i> sono inserite le seguenti: </an:i>
						«ed efficienza» 
						<an:i>e dopo il secondo periodo è inserito il seguente</an:i>
						: «Il commissario straordinario richiede al potenziale affittuario o acquirente, contestualmente alla presentazione dell’offerta, la presentazione di un piano industriale e finanziario nel quale devono essere indicati gli investimenti, con le risorse finanziarie necessarie e le relative modalità di copertura, che si intendono effettuare per garantire le predette finalità nonché gli obiettivi strategici della produzione industriale degli stabilimenti del gruppo»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«5. All’articolo 4 del decreto-legge n. 347, il comma 4-
						<an:i>sexies</an:i>
						 è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						&quot;4-
						<an:i>sexies</an:i>
						. L’ammissione delle imprese di cui all’articolo 2, comma 2, secondo periodo, alla procedura di amministrazione straordinaria di cui al presente decreto e lo stato economico e finanziario di tali imprese non comportano, per un periodo di diciotto mesi dalla data di ammissione alla procedura prevista dal presente decreto, il venir meno dei requisiti per il mantenimento, in capo alle stesse, delle eventuali autorizzazioni, certificazioni, licenze, concessioni o altri atti o titoli per l’esercizio e la conduzione delle relative attività svolte alla data di sottoposizione delle stesse alla procedura prevista dal presente decreto. In caso di affitto o cessione di aziende e rami di aziende ai sensi del presente decreto, le autorizzazioni, certificazioni, licenze, concessioni o altri atti o titoli sono rispettivamente trasferiti all’affittuario o all’acquirente&quot;».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4, primo periodo, la parola: </an:i>
						«disponibilità» 
						<an:i>è sostituita dalla seguente: </an:i>
						«comunicazione»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 4 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«4-
						<an:i>bis</an:i>
						. Il Ministro dell’ambiente e della tutela del territorio e del mare presenta alle Camere, con cadenza semestrale, una relazione sullo stato di attuazione del piano di cui al D.P.C.M. 14 marzo 2014 e sulle risultanze dei controlli ambientali effettuati»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 5, il primo periodo è sostituito dal seguente: </an:i>
						«Il piano di cui al D.P.C.M. 14 marzo 2014 si intende attuato se entro il 31 luglio 2015 sia stato realizzato, almeno nella misura dell’80 per cento, il numero di prescrizioni in scadenza a quella data» 
						<an:i>e sono aggiunte, in fine, le seguenti parole</an:i>
						: «, nel rispetto dei termini massimi già previsti dall’articolo 2, comma 3-
						<an:i>ter</an:i>
						, del decreto-legge n. 61»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 6 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«6-
						<an:i>bis</an:i>
						. La regione Puglia, al fine di assicurare adeguati livelli di tutela della salute pubblica e una più efficace lotta ai tumori, con particolare riferimento alla lotta alle malattie infantili, è autorizzata ad effettuare interventi per il potenziamento della prevenzione e della cura nel settore della onco-ematologia pediatrica nella provincia di Taranto, nei limiti di spesa di 0,5 milioni di euro per l’anno 2015 e di 4,5 milioni di euro per l’anno 2016.
					</an:p>
					<an:p>
						6-
						<an:i>ter</an:i>
						. Ai maggiori oneri di cui al comma 6-
						<an:i>bis</an:i>
						, pari a 0,5 milioni di euro per l’anno 2015 e a 4,5 milioni di euro per l’anno 2016, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2015-2017, nell’ambito del programma &quot;Fondi di riserva e speciali&quot; della missione &quot;Fondi da ripartire&quot; dello stato di previsione del Ministero dell’economia e delle finanze per l’anno 2015, allo scopo parzialmente utilizzando l’accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell’economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 8, le parole</an:i>
						: «, e l’articolo 22-
						<an:i>quater</an:i>
						, comma 2, del decreto-legge 24 giugno 2014, n. 91, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 agosto 2014, n. 116» 
						<an:i>sono soppresse;</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 8 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«8-
						<an:i>bis</an:i>
						. Per le imprese di autotrasporto e per le piccole imprese, come definite ai sensi della raccomandazione 2003/361/CE della Commissione, del 6 maggio 2003, che vantino crediti nei confronti di ILVA S.p.A. per prestazioni svolte a favore della medesima società prima del deposito della domanda di accertamento dello stato di insolvenza, ai sensi dell’articolo 3 del decreto legislativo 8 luglio 1999, n. 270, sono sospesi i termini dei versamenti di tributi erariali che scadono nel periodo compreso tra la data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto e il 15 settembre 2015; per lo stesso periodo sono sospese le procedure esecutive e cautelari relative ai predetti tributi. La sospensione non si applica alle ritenute che i predetti soggetti, in qualità di sostituti d’imposta, devono continuare ad operare e versare. Sono altresì sospesi i termini relativi ai versamenti derivanti da cartelle di pagamento emesse dagli agenti della riscossione, nonché dagli atti previsti dall’articolo 29 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, ancorché scaduti prima della data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto. Le somme non versate per effetto della sospensione di cui al presente comma sono versate in unica soluzione entro il 21 dicembre 2015.
					</an:p>
					<an:p>
						8-
						<an:i>ter</an:i>
						. Al fine di consentire di rimodulare il piano di ammortamento dei mutui e dei finanziamenti per le piccole e medie imprese individuate dalla raccomandazione 2003/361/CE della Commissione, del 6 maggio 2003, che vantano crediti verso imprese che gestiscono almeno uno stabilimento industriale di interesse strategico nazionale ai sensi dell’articolo 1 del decreto-legge 3 dicembre 2012, n. 207, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 dicembre 2012, n. 231, e che sono ammesse all’amministrazione straordinaria di cui al decreto-legge n. 347, il Ministero dell’economia e delle finanze e il Ministero dello sviluppo economico, entro il termine previsto dal comma 246 dell’articolo 1 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, e previo accordo con l’Associazione bancaria italiana e con le associazioni dei rappresentanti delle imprese e dei consumatori, concordano, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, tutte le misure necessarie al fine di sospendere il pagamento della quota capitale delle rate per gli anni dal 2015 al 2017».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l’articolo 2 è inserito il seguente</an:i>
						:
					</an:p>
					<an:p>
						«Art. 2-
						<an:i>bis. - (Sostegno alle imprese fornitrici di società che gestiscono almeno uno stabilimento industriale di interesse strategico nazionale ai sensi dell’articolo 1 del decreto-legge 3 dicembre 2012, n. 207, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 dicembre 2012, n. 231, e che siano soggette ad amministrazione straordinaria). -- 1.</an:i>
						 Le risorse del Fondo di garanzia per le piccole e medie imprese di cui all’articolo 2, comma 100, lettera 
						<an:i>a), </an:i>
						della legge 23 dicembre 1996, n. 662, fino a un importo di euro 35.000.000, sono destinate per sostenere l’accesso al credito delle piccole e medie imprese che siano fornitrici di beni o servizi connessi al risanamento ambientale o funzionali alla continuazione dell’attività di società che gestiscono almeno uno stabilimento industriale di interesse strategico nazionale ai sensi dell’articolo 1 del decreto-legge 3 dicembre 2012, n. 207, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 dicembre 2012, n. 231, e che siano soggette ad amministrazione straordinaria, ovvero creditrici, per le medesime causali, nei confronti di società rispondenti ai suddetti requisiti.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. Ai fini dell’accesso alla garanzia del Fondo delle operazioni finanziarie di cui al comma 1, le relative richieste devono essere corredate dall’attestazione, rilasciata dal Commissario straordinario di cui al decreto-legge n. 61, ovvero, se nominato, dal commissario della procedura di amministrazione straordinaria di cui all’articolo 2, comma 2-
						<an:i>ter</an:i>
						, del decreto-legge n. 347, circa la sussistenza, alla data della richiesta stessa, della condizione dell’impresa destinataria del finanziamento di essere fornitrice di beni o servizi connessi al risanamento ambientale o funzionali alla continuazione dell’attività di società che gestiscono almeno uno stabilimento industriale di interesse strategico di cui al comma 1 e che siano soggette ad amministrazione straordinaria, ovvero creditrice per le predette causali».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 3:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 1 è sostituito dai seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«1. Nell’ambito della procedura di amministrazione straordinaria di cui al decreto-legge n. 347, l’organo commissariale di ILVA S.p.A. è autorizzato a richiedere il trasferimento delle somme sequestrate, subentrando nel procedimento già promosso ai sensi dell’articolo 1, comma 11-
						<an:i>quinquies</an:i>
						, del decreto-legge n. 61, nel testo vigente prima della data di entrata in vigore del presente decreto. A seguito dell’apertura della procedura di amministrazione straordinaria, l’organo commissariale è autorizzato a richiedere che l’autorità giudiziaria procedente disponga l’impiego delle somme sequestrate, in luogo dell’aumento di capitale, per la sottoscrizione di obbligazioni emesse dalla società in amministrazione straordinaria. Il credito derivante dalla sottoscrizione delle obbligazioni è prededucibile ai sensi dell’articolo 111 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, e successive modificazioni, ma subordinato alla soddisfazione, nell’ordine, dei crediti prededucibili di tutti gli altri creditori della procedura di amministrazione straordinaria nonché dei creditori privilegiati ai sensi dell’articolo 2751-
						<an:i>bis</an:i>
						, numero 1), del codice civile. L’emissione è autorizzata ai sensi dell’articolo 2412, sesto comma, del codice civile. Le obbligazioni sono emesse a un tasso di rendimento parametrato a quello mediamente praticato sui rapporti intestati al Fondo unico giustizia ai sensi dell’articolo 2 del decreto-legge 16 settembre 2008, n. 143, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 novembre 2008, n. 181. Il sequestro penale sulle somme si converte in sequestro delle obbligazioni. Le obbligazioni di nuova emissione sono nominative e devono essere intestate al Fondo unico giustizia e, per esso, ad Equitalia Giustizia S.p.A. quale gestore 
						<an:i>ex lege</an:i>
						 del predetto Fondo. Il versamento delle somme sequestrate avviene al momento della sottoscrizione delle obbligazioni, in misura pari all’ammontare di queste ultime. Le attività poste in essere da Equitalia Giustizia S.p.A. devono svolgersi, ai sensi dell’articolo 1, comma 11-
						<an:i>quinquies</an:i>
						, del decreto-legge n. 61, sulla base delle indicazioni fornite dall’autorità giudiziaria procedente. Le somme rivenienti dalla sottoscrizione delle obbligazioni sono versate in un patrimonio dell’emittente destinato in via esclusiva all’attuazione e alla realizzazione del piano delle misure e delle attività di tutela ambientale e sanitaria dell’impresa in amministrazione straordinaria e, nei limiti delle disponibilità residue, a interventi volti alla tutela della sicurezza e della salute, nonché di ripristino e di bonifica ambientale secondo le modalità previste dall’ordinamento vigente. Al patrimonio si applicano le disposizioni del libro V, titolo V, capo V, sezione XI, del codice civile.
					</an:p>
					<an:p>
						1-
						<an:i>bis</an:i>
						. All’articolo 1, comma 11-
						<an:i>quinquies</an:i>
						, del decreto-legge n. 61, al primo periodo, le parole: &quot;, non oltre l’anno 2014&quot; sono soppresse e la parola: &quot;giudice&quot; è sostituita dalle seguenti: «autorità giudiziaria» e, all’ultimo periodo, la parola: &quot;giurisdizionale&quot; è sostituita dalla seguente: &quot;giudiziaria&quot;.
					</an:p>
					<an:p>
						1-
						<an:i>ter</an:i>
						. L’organo commissariale di ILVA S.p.A, al fine della realizzazione degli investimenti necessari al risanamento ambientale, nonché di quelli destinati ad interventi a favore di ricerca, sviluppo e innovazione, formazione e occupazione, nel rispetto della normativa dell’Unione europea in materia, è autorizzato a contrarre finanziamenti per un ammontare complessivo fino a 400 milioni di euro, assistiti dalla garanzia dello Stato. Il predetto finanziamento è rimborsato dall’organo commissariale in prededuzione rispetto agli altri debiti, ai sensi dell’articolo 111, primo comma, numero 1), del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, e successive modificazioni. La garanzia dello Stato è a prima richiesta, esplicita, incondizionata e irrevocabile. È istituito nello stato di previsione del Ministero dell’economia e delle finanze un fondo a copertura delle garanzie dello Stato concesse ai sensi della presente disposizione, con una dotazione iniziale di 150 milioni di euro per l’anno 2015. È autorizzata, allo scopo, l’istituzione di un’apposita contabilità speciale su cui confluiscono le predette risorse. Al relativo onere, pari a 150 milioni di euro per l’anno 2015, si provvede mediante corrispondente utilizzo delle disponibilità in conto residui relative all’autorizzazione di spesa di cui all’articolo 37, comma 6, del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, e successive modificazioni. Il Ministro dell’economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, anche in conto residui, le occorrenti variazioni di bilancio»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, le parole</an:i>
						: «, oltre alla titolarità della o delle contabilità speciali di cui all’articolo 1, comma 11-quinqiues, del decreto legge n. 61, come modificato dal comma 1,» 
						<an:i>sono soppresse e le parole:</an:i>
						 «è altresì titolare di altre contabilità speciali» 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
						: «è titolare di contabilità speciali»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: </an:i>
						«nonché, con una relazione semestrale, alle Camere»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 5, al primo periodo, le parole</an:i>
						: «previo parere dell’Avvocatura Generale dello Stato e del Ministero dell’ambiente e della tutela del territorio e del mare,»
						<an:i> sono soppresse e il secondo periodo è sostituito dal seguente</an:i>
						: «La liquidazione è determinata nell’importo di 156.000.000 di euro, ha carattere definitivo, non è soggetta ad azione revocatoria e preclude ogni azione concernente il danno ambientale generatosi, relativamente agli stabilimenti produttivi ceduti dall’IRI in sede di privatizzazione della ILVA Laminati Piani (oggi ILVA S.p.A.), antecedentemente al 16 marzo 1995»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 5 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«5-
						<an:i>bis</an:i>
						. Ai fini della messa in sicurezza e gestione dei rifiuti radioattivi in deposito nell’area ex Cemerad ricadente nel comune di Statte, in provincia di Taranto, sono destinati fino a dieci milioni di euro a valere sulle risorse disponibili sulla contabilità speciale aperta ai sensi dell’articolo 1, comma 4, del decreto-legge 7 agosto 2012, n. 129, convertito dalla legge 4 ottobre 2012, n. 171.
					</an:p>
					<an:p>
						5-
						<an:i>ter</an:i>
						. Qualora, per effetto dell’attuazione del comma 1, si determinino nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, ai medesimi si fa fronte mediante una riduzione di pari importo delle risorse del Fondo per lo sviluppo e la coesione, per il periodo di programmazione 2014-2020, indicate all’articolo 1, comma 6, della legge 27 dicembre 2013, n. 147. A tal fine, il CIPE, con propria delibera, individua le risorse disponibili sulla programmazione 2014-2020, eventualmente riprogrammando le assegnazioni che non abbiano dato luogo a obblighi giuridicamente vincolanti».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 4:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, capoverso 2, dopo il secondo periodo è inserito il seguente:</an:i>
						 «Sono altresì approvate, a saldi invariati per la finanza pubblica, le proposte presentate in data 19 dicembre 2014 al Ministro dell’ambiente e della tutela del territorio e del mare dal sub-commissario di cui all’articolo 1, comma 1, del decreto-legge n. 61 del 2013, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 89 del 2013, relative alla definizione delle misure di compensazione ambientale» 
						<an:i>e, al terzo periodo, le parole:</an:i>
						 «sentiti i comuni interessati, sono definite le misure di compensazione ambientale e» 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 «sono definite»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«2-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Nel rispetto dei princìpi generali dell’ordinamento nazionale e dell’Unione europea, l’attività produttiva e le attività di gestione di rifiuti autorizzate in forza del presente decreto devono rispettare i princìpi della direttiva 2008/98/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 19 novembre 2008, e, in particolare, la gerarchia delle modalità di gestione dei rifiuti, secondo l’ordine di priorità della prevenzione, del riutilizzo, del riciclaggio e del recupero.
					</an:p>
					<an:p>
						2-
						<an:i>ter.</an:i>
						 Al fine di favorire il preminente interesse al recupero di rifiuti e materiali, nel rispetto dei princìpi definiti dalla citata direttiva 2008/98/CE, i residui della produzione dell’impianto ILVA di Taranto costituiti dalle scorie provenienti dalla fusione in forni elettrici, a combustibile o in convertitori a ossigeno di leghe di metalli ferrosi e dai successivi trattamenti di affinazione e deferrizzazione delle stesse classificate con codice europeo dei rifiuti 100201, 100202 o 100903, possono essere recuperati per la formazione di rilevati, di alvei di impianti di deposito di rifiuti sul suolo, di sottofondi stradali e di massicciate ferroviarie (R5) o per riempimenti e recuperi ambientali (R10), se conformi al 
						<an:i>test</an:i>
						 di cessione di cui al decreto del Ministro dell’ambiente 5 febbraio 1998, pubblicato nel supplemento ordinario n. 72 alla 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 88 del 16 aprile 1998, ovvero in applicazione della disciplina del regolamento (CE) n. 1907/2006 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 18 dicembre 2006, se più favorevole. In questo caso, l’Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale provvede ad accertare l’assenza di rischi di contaminazione per la falda e per la salute, ai sensi dell’articolo 177, comma 4, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, nel termine di dodici mesi dall’avvenuto recupero».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l’articolo 4 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«Art. 4-
						<an:i>bis. - (Anticipazioni del fondo di rotazione). -- 1.</an:i>
						 All’articolo 43 della legge 24 dicembre 2012, n. 234, dopo il comma 9 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						&quot;9-
						<an:i>bis</an:i>
						. Ai fini della tempestiva esecuzione delle sentenze di condanna rese dalla Corte di giustizia dell’Unione europea ai sensi dell’articolo 260, paragrafi 2 e 3, del Trattato sul funzionamento dell’Unione europea, il fondo di rotazione per l’attuazione delle politiche comunitarie di cui all’articolo 5 della legge 16 aprile 1987, n. 183, è autorizzato ad anticipare, nei limiti delle proprie disponibilità, gli oneri finanziari derivanti dalle predette sentenze, entro i termini di scadenza fissati dalle Istituzioni europee. Il fondo di rotazione provvede al reintegro delle somme anticipate mediante rivalsa a carico delle amministrazioni responsabili delle violazioni che hanno determinato le sentenze di condanna, sentite le stesse, anche con compensazione con le risorse accreditate dall’Unione europea per il finanziamento di interventi comunitari riguardanti iniziative a titolarità delle stesse amministrazioni e corrispondenti cofinanziamenti nazionali&quot;».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 5:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, secondo periodo, le parole:</an:i>
						 «nonché da un rappresentante della Regione Puglia» 
						<an:i>sono sostituite dalle</an:i>
						 
						<an:i> seguenti:</an:i>
						 «nonché da tre rappresentanti della regione Puglia e da un rappresentante della camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura di Taranto»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«2
						<an:i>-bis</an:i>
						. Il Tavolo istituzionale ha il compito di verificare, decorsi dodici mesi dalla data di sottoscrizione, lo stato di applicazione del CIS Taranto.
					</an:p>
					<an:p>
						2
						<an:i>-ter</an:i>
						. Il CIS Taranto deve contenere il Programma per le bonifiche di cui all’articolo 6 e il Piano di interventi nel comune di Taranto di cui all’articolo 8».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 6:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, il primo periodo è sostituito dal seguente: </an:i>
						«Il Commissario straordinario per la bonifica, ambientalizzazione e riqualificazione di Taranto di cui al decreto-legge 7 agosto 2012, n. 129, convertito dalla legge 4 ottobre 2012, n. 171, è incaricato di predisporre, tenendo conto delle eventuali indicazioni del Tavolo istituzionale di cui all’articolo 5, un Programma di misure, a medio e lungo termine, per la bonifica, ambientalizzazione e riqualificazione dell’intera area di Taranto, dichiarata ad elevato rischio di crisi ambientale, volto a garantire, ove possibile, mediante ricorso alle BAT 
						<an:i>(best available techniques)</an:i>
						 riconosciute a livello internazionale, il più alto livello di sicurezza per le persone e per l’ambiente»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4, le parole</an:i>
						: «legge 8 agosto 1990, n. 241» 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
						: «legge 7 agosto 1990, n. 241,»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 4 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«4-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Al fine di ottimizzare l’impiego di risorse umane e finanziarie, nonché di ridurre gli effetti occupazionali negativi connessi con il processo di riorganizzazione dei siti produttivi della città di Taranto, il Commissario straordinario, nell’individuare i soggetti tenuti all’attuazione degli interventi previsti dall’articolo 5 e dal comma 2 del presente articolo, può definire procedure volte a favorire l’impiego di lavoratori provenienti dai bacini di crisi delle aziende dei complessi industriali di Taranto già coinvolti in programmi di integrazione del reddito e sospensione dell’attività lavorativa. Il Commissario straordinario adotta altresì tutte le procedure necessarie volte a ridurre gli eventuali effetti occupazionali negativi connessi alla riorganizzazione delle attività d’impresa, anche con riferimento a tutti i siti produttivi del gruppo presenti sul territorio nazionale».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 7:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole</an:i>
						: «nonché del sistema logistico portuale e retroportuale»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«2-
						<an:i>bis.</an:i>
						 L’Autorità portuale di Taranto pubblica nel proprio sito istituzionale tutte le autorizzazioni, intese, concerti, pareri, nulla osta ed atti di assenso resi dagli enti di cui al comma 2».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 8:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, dopo il primo periodo è inserito il seguente</an:i>
						: «Il Piano di interventi può prevedere la valorizzazione di eventuali immobili di proprietà pubblica meritevoli di salvaguardia e riqualificazione nonché la realizzazione di opere di urbanizzazione primaria e secondaria, in particolare di centri culturali, ambulatori polispecialistici ed aree verdi attrezzate con strutture ludico-ricreative»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«1-
						<an:i>bis</an:i>
						. Il Comune di Taranto pubblica nel proprio sito istituzionale tutte le autorizzazioni, intese, concerti, pareri, nulla osta ed atti di assenso resi dagli enti di cui al comma 1»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente</an:i>
						:
					</an:p>
					<an:p>
						«2-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Il Comune di Taranto pubblica nel proprio sito istituzionale la pronuncia di compatibilità ambientale prevista dal comma 2, ai sensi dell’articolo 40 del decreto legislativo 14 marzo 2013, n. 33»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 3 è inserito il seguente</an:i>
						:
					</an:p>
					<an:p>
						«3-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Il Comune di Taranto pubblica nel proprio sito istituzionale il Piano e il progetto previsti dai commi 1 e 3, ai sensi dell’articolo 38 del decreto legislativo 14 marzo 2013, n. 33».
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
