<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-05-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-05-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1921, 2087 NT/C/2.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/18/1921, 2087 NT" showAs="Emend 1921, 2087 NT"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32725" showAs="Fabrizio Trentacoste"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 1921, 2087 NT</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Trentacoste</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) 
					<an:i>al comma 1, sostituire le parole</an:i>
					: &quot;il titolo idoneo&quot; 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
					 &quot;l'abilitazione&quot; 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 &quot;visite sul luogo&quot; 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 &quot;e da remoto, aventi finalità culturali, didattiche, turistiche ed esperienziali&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>al comma 2</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1) 
					<an:i>dopo le parole</an:i>
					: &quot;parchi storici e artistici,&quot; 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 &quot;parchi urbani,&quot;
					<an:i>, e dopo le parole:</an:i>
					 &quot; ivi compresi i beni culturali&quot; 
					<an:i>inserire la seguente</an:i>
					: &quot;, naturalistici&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>2)</an:i>
					 
					<an:i>sopprimere la lettera c);</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) 
					<an:i>dopo il comma 2, inserire il seguente</an:i>
					: &quot;2
					<an:i>-bis</an:i>
					. La guida turistica garantisce la qualità delle prestazioni rese ai fruitori del servizio nel rispetto delle leggi vigenti e delle regole di sicurezza dei luoghi visitati.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            d) 
					<an:i>sostituire il comma 3 con il seguente</an:i>
					: &quot;3. Le guide acquisiscono specializzazioni territoriali relative agli istituti e ai luoghi della cultura di cui all'articolo 101 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, presenti nella Regione dove sostengono l'esame di abilitazione, ai sensi dell'articolo 6. Dopo avere ottenuto l'abilitazione, le guide possono aggiungere ulteriori specializzazioni territoriali relative agli istituti e ai luoghi della cultura di altre Regioni. Possono esercitare la professione negli istituti e nei luoghi della cultura di cui al predetto articolo 101 del Decreto legislativo n. 42 del 2004 esclusivamente coloro che hanno conseguito la relativa specializzazione.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            e) 
					<an:i>dopo il comma 3, aggiungere, in fine, il seguente</an:i>
					: &quot;3
					<an:i>-bis</an:i>
					. Le guide possono conseguire ulteriori specializzazioni tematiche, attraverso i corsi di formazione previsti dall'articolo 7: per settori culturali, artistici, artigianali, tecnico-scientifici ed enogastronomici; per l'accessibilità e l'inclusività delle persone diversamente abili.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>1) all'articolo 5 apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) 
					<an:i>dopo il comma 1, inserire il seguente</an:i>
					: &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Un'apposita sezione dell'elenco nazionale di cui al presente articolo reca l'elenco delle guide in prestazione temporanea e occasionale ai sensi dell'articolo 4, comma 1, lettera a). Tale sezione è aggiornata ogni anno.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>al comma 2, sopprimere le seguenti parole</an:i>
					: &quot;, distinto in apposite sezioni ai sensi dell'articolo 7, comma 2,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) 
					<an:i>sostituire il comma 3 con il seguente</an:i>
					: &quot;3. Nell'elenco nazionale sono indicate le generalità degli iscritti, le specializzazioni territoriali di cui all'articolo 2, comma 3, le eventuali specializzazioni tematiche di cui all'art. 2, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, e le lingue straniere per le quali è stata conseguita l'idoneità, nonché il Codice Unico Nazionale (CUN) di cui al comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, rilasciato in sede di iscrizione nell'elenco.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            d) 
					<an:i>dopo il comma 3, inserire il seguente</an:i>
					: &quot;3
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il Codice unico nazionale (CUN) è un codice alfanumerico associato alla singola guida turistica, rilasciato in sede di iscrizione nell'elenco di cui al presente articolo. Il CUN deve essere utilizzato in ogni comunicazione inerente all'offerta e alla promozione dei servizi della guida turistica all'utenza, anche da parte dei soggetti che gestiscono portali telematici per l'offerta di servizi turistici.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            e) 
					<an:i>al comma 4 sostituire le parole</an:i>
					: &quot;tesserino personale di riconoscimento di guida turistica, munito di fotografia, da esibire&quot; 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: &quot;tesserino professionale dotato di QR Code per il riconoscimento della guida turistica, munito di fotografia, da tenere esposto e sempre visibile durante l'esercizio della professione&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) 
					<an:i>all'articolo 6, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) 
					<an:i> al comma 1, primo periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «esame di idoneità» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «esame di abilitazione»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>al comma 1, secondo periodo,</an:i>
					<an:i>sostituire le parole</an:i>
					: &quot;L'idoneità&quot; 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: &quot;L'abilitazione&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) 
					<an:i>sostituire il comma 3 con i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>        «3. Con decreto del Ministro del turismo, da adottare entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, di concerto con il Ministro dell'università e della ricerca e con il Ministro della cultura, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano, sono definite le modalità per lo svolgimento dell'esame di abilitazione in coerenza con i seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				

				<an:p>        1) disciplina delle modalità dell'esame scritto e orale, da svolgere nelle medesime date presso tutte le sedi regionali di esame;</an:p>
				

				<an:p>            2) disciplina della composizione delle commissioni d'esame;</an:p>
				

				<an:p>            2) individuazione delle materie d'esame in base allo standard europeo sulla formazione minima richiesta alle guide turistiche operanti nei Paesi membri dell'Unione europea approvato dal Comitato europeo per la normalizzazione (Norma CEN 15565 - 2008).</an:p>
				

				<an:p>
					        3
					<an:i>-bis</an:i>
					. Le domande dell'esame sono elaborate da una Commissione nazionale e sono inviate presso le sedi regionali di esame con le seguenti modalità:
				</an:p>
				

				<an:p>        a) domande, uguali per tutte le sedi, relative a competenze generali;</an:p>
				

				<an:p>            b) domande, diverse per ogni ambito territoriale di specializzazione, relative agli istituti e ai luoghi della cultura di cui all'articolo 101 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, presenti nella Regione dove si sostiene l'esame.</an:p>
				

				<an:p>        All'attuazione del presente comma si provvede con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
				

				<an:p>
					        3
					<an:i>-ter</an:i>
					. I candidati possono scegliere di sostenere l'esame nell'ambito regionale che preferiscono, senza alcun vincolo di residenza. Dopo aver ottenuto l'abilitazione, possono aggiungere ulteriori specializzazioni relative agli istituti e ai luoghi della cultura di cui all'articolo 101 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, sostenendo l'esame presso altre regioni, senza dovere ripetere la parte generale. I candidati possono conseguire l'idoneità per ulteriori lingue straniere, indicate nell'elenco nazionale di cui all'articolo 5.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3
					<an:i>-quater</an:i>
					. Dopo aver conseguito l'abilitazione, la guida turistica può esercitare la professione su tutto il territorio nazionale. Negli istituti e nei luoghi della cultura di cui all'articolo 101 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, possono esercitare la professione di guida turistica esclusivamente coloro che hanno ottenuto la relativa specializzazione tramite l'esame di abilitazione e gli eventuali esami integrativi.»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            3) 
					<an:i>sostituire l'articolo 7 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>«Art. 7.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Corsi di formazione)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Le Regioni, in convenzione con le università, organizzano corsi di formazione, a contenuto teorico e pratico, a cui si iscrivono le guide turistiche di cui all'articolo 3 che intendano acquisire ulteriori specializzazioni tematiche, ai sensi dell'articolo 2, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Al termine dei corsi di formazione, della durata minima di 100 ore, il superamento di un esame finale consente alle guide turistiche di iscriversi in apposite sezioni dell'elenco nazionale di cui all'articolo 5, recanti la specializzazione tematica acquisita ai sensi dell'all'articolo 2, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. Le Regioni disciplinano la professione di guida turistica ai sensi dell'articolo 1, comma 2, tenendo conto delle specializzazioni territoriali di cui all'articolo 2, comma 3, e delle eventuali specializzazioni tematiche conseguite ai sensi del comma 2 del presente articolo.</an:p>
				

				<an:p>        4. Le disposizioni del presente articolo si applicano nelle Regioni a Statuto speciale e nelle Province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con le disposizioni dei rispettivi statuti e le relative norme di attuazione.»;</an:p>
				

				<an:p>
					            4) 
					<an:i>sostituire l'articolo 11 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>«Art. 11</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Divieti e sanzioni)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. È fatto divieto a chiunque non sia in possesso del titolo di abilitazione alla professione di guida turistica di cui alla presente legge e non sia iscritto nell'elenco di cui all'articolo 5 di esercitare le attività di cui all'articolo 2, commi 1 e 2, e qualsiasi altra attività similare comunque riconducibile alle attività riservate alle guide turistiche nonché di fare uso di tessere o di altri segni distintivi idonei alla sua identificazione come guida turistica. L'esercizio abusivo della professione di guida turistica è punito ai sensi dell'articolo 348 del Codice penale.</an:p>
				

				<an:p>        2. È fatto divieto a chiunque di avvalersi di soggetti non abilitati ai sensi della presente legge per svolgere le attività di cui all'articolo 2, commi 1 e 2.</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Fatta salva l'applicazione della legge penale, con leggi regionali sono definite le sanzioni in caso di violazione dei divieti di cui ai commi precedenti nonché di violazione degli obblighi di cui all'articolo 5, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					.»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>5) all'articolo 12, sostituire il comma 2 con il seguente:</an:i>
					 &quot;2. Le guide turistiche già abilitate alla data di entrata in vigore della presente legge sono iscritte all'elenco nazionale di cui all'articolo 5, con l'indicazione della specializzazione territoriale relativa agli istituti e ai luoghi della cultura di cui all'articolo 101 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, presenti nella Regione dove hanno ottenuto l'abilitazione e nella Regione dove dimostrino, tramite documentazione fiscale, di aver lavorato negli ultimi tre anni. In sede di iscrizione nell'elenco nazionale è rilasciato loro il Codice Unico Nazionale e il tesserino professionale di riconoscimento di guida turistica di cui all'art. 5, comma 4.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
