<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G7.206"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-02-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-02-26" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/A/G7.206/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1779" showAs="DDL 1779"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29088" showAs="Dirindin"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25229" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29047" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25466" showAs="Mattesini"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/29134" showAs="Maturani"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/29151" showAs="Padua"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/29180" showAs="Silvestro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1779</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G7.206</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Dirindin</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Mattesini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Maturani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Padua</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Silvestro</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            le disposizioni di cui al comma 2 dell'articolo 7 del decreto-legge 31 dicembre 2014, n. 192 prorogano al 1º gennaio 2016 i termini previsti dal decreto legislativo n. 178/2012 per la trasformazione del comitato centrale, dei comitati regionali e dei comitati provinciali di Trento e Bolzano della Croce Rossa Italiana in soggetti di diritto privato, con la conseguente proroga di un anno di tutti i termini previsti relativi al processo di privatizzazione e riordino;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale ulteriore rinvio, pur non pregiudicando il processo di privatizzazione avviato, comporta una evidente forzatura giuridica. Infatti, già dal 1º gennaio 2014, sulla base di quanto disposto dal decreto legislativo n. 178 del 2012, i comitati locali e provinciali della Croce Rossa Italiana si sono trasformati in associazioni di promozione sociale, ma restano inscindibilmente, collegati ad un ente che mantiene invece la sua natura pubblica;</an:p>
				<an:p align="justify">            solo dopo la trasformazione del comitato centrale in Associazione di promozione sociale a carattere nazionale e il conseguente ingresso dell'Associazione della Croce Rossa Italiana nel registro nazionale delle Associazioni di promozione sociale, potrà esserci un coerente collegamento organico tra essa e le unità locali e si potrà dire completata l'operazione di privatizzazione e riorganizzazione prevista dal decreto legislativo n. 178 del 2012;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'esigenza dell'intervento di rinvio previsto dal decreto-legge n. 192 del 2014 muove dalla necessità di superare le difficoltà operative riscontrate nel corso del processo di trasformazione della Croce Rossa Italiana, ossia i mancati adempimenti propedeutici alla privatizzazione integrale della stessa in materia di personale civile, personale militare e gestione del patrimonio;</an:p>
				<an:p align="justify">            il tavolo tecnico attivato presso il Dipartimento della funzione pubblica, istituito dal comma 5 dell'articolo 6 del decreto legislativo n. 178 del 2012 al fine di coordinare e sostenere il processo di mobilità del personale, non avendo espletato alcuna attività collegabile al processo di mobilità, dovrà tenere conto del mutato livello quantitativo del personale da ricollocare per effetto dei pronunciamenti delle Autorità giurisdizionali civili;</an:p>
				<an:p align="justify">            la complessa attività di ricollocamento del personale in esubero presso altre pubbliche amministrazioni andrebbe svolta necessariamente in un arco temporale certo, al fine di garantire gli attuali livelli occupazionali del personale della Croce Rossa Italiana, nonché di garantire l'assegnazione di risorse umane idonee e funzionali alle esigenze delle amministrazioni riceventi;</an:p>
				<an:p align="justify">            infine, secondo la relazione tecnica allegata al decreto legislativo n. 178/2012, il provvedimento era complessivamente destinato a determinare effetti di risparmio a decorrere dal 2016, tenuto conto che il processo di trasformazione della Croce Rossa Italiana da ente pubblico ad associazione privata era connesso anche ad una riduzione nel tempo del contributo pubblico e all'attivazione di misure di razionalizzazione della spesa per il personale,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad accelerare il completamento del processo di privatizzazione della Croce Rossa Italiana evitando che il perdurare dell'attuale fase di transizione e della conseguente incertezza in merito alle risorse e al personale disponibili si ripercuota negativamente sui servizi svolti dall'associazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad eseguire la trasformazione del comitato centrale e dei comitati regionali in soggetti di diritto privato, procedendo con urgenza alla costituzione delle corrispondenti associazioni di promozione sociale, in modo da rendere coerente il rapporto fra il livello nazionale, quelli regionali e i corrispondenti livelli locali della Croce Rossa Italiana;</an:p>
				<an:p align="justify">            a garantire che, nel percorso di riorganizzazione della Croce Rossa Italiana, il processo di mobilità e l'attività di ricollocamento del personale avvengano nel rispetto degli obbiettivi occupazionali e delle esigenze di efficienza funzionalità e razionalizzazione della spesa definiti dal decreto legislativo n. 178 del 2012;</an:p>
				<an:p align="justify">            a monitorare con attenzione, anche al fine di scongiurare il rischio di dover ricorrere ad ulteriori rinvii lo stato di avanzamento del processo garantendo una costante informazione in materia alle competenti commissioni parlamentari.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
