<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G4.300"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-02-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-02-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/A/G4.300/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/452" showAs="DDL 452"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDZFOLYXPWTAF2MWISKQMIZXPS4PJHODTF01K0CWCU1NDISQWLZIMP" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDHEMFIPLPIU50NMZDIFXPU4CUMD12SCOHO3MHZSBCUPQVMHDTS03P" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDCPBIFH255CGBJR5RVKCAKM2D2B2P00P5FR3NFPHXAISUMIAJV4K" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDYGUEKGNQVYFEIJND1OZRYQRA5DRX0Q21NI55U4MC15FJMJZA51SC" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 452</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G4.300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZFOLYXPWTAF2MWISKQMIZXPS4PJHODTF01K0CWCU1NDISQWLZIMP" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHEMFIPLPIU50NMZDIFXPU4CUMD12SCOHO3MHZSBCUPQVMHDTS03P" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCPBIFH255CGBJR5RVKCAKM2D2B2P00P5FR3NFPHXAISUMIAJV4K" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYGUEKGNQVYFEIJND1OZRYQRA5DRX0Q21NI55U4MC15FJMJZA51SC" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge «Conversione in legge del decreto-legge 29 dicembre 2022, n. 198, recante disposizioni urgenti in materia di termini legislativi» (AS 452-A),</an:p>
				<an:p>        premesso che</an:p>
				<an:p>            l'articolo 4 reca proroghe in materia di salute;</an:p>
				<an:p>
					            il comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 4 del presente decreto novella il comma 9-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 9
					<an:i>-ter</an:i>
					 del decreto-legge 19 giugno 2015, n.78, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2015, n.125, e modifica il termine entro cui le aziende fornitrici di dispositivi medici, in deroga alla disciplina vigente sulle modalità procedurali del ripiano e limitatamente al superamento del tetto di spesa regionale per gli anni 2015, 2016, 2017 e 2018, sono tenute ad adempiere all'obbligo di ripiano del superamento del tetto di spesa posto a loro carico entro il 30 aprile 2023;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 9-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legge 19 giugno 2015, n. 78, convertito con modificazioni, dalla legge6 agosto 2015, n. 125, ha previsto che una parte dello sforamento del tetto per l'acquisto dei dispositivi medici venisse posto a carico delle aziende fornitrici. Il comma 9 dell'art. 9
					<an:i>-ter</an:i>
					 specifica che l'eventuale superamento del tetto di spesa regionale di rilevato sulla base del fatturato di ciascuna azienda è dichiarato con decreto ministeriale ogni anno, è posto a carico delle aziende fornitrici di dispositivi medici per una quota complessiva pari al 40 per cento nell'anno 2015, al 45 per cento nell'anno 2016 e al 50 per cento a decorrere dall'anno 2017. Ciascuna azienda fornitrice concorre alle predette quote di ripiano in misura pari all'incidenza percentuale del proprio fatturato sul totale della spesa per l'acquisto di dispositivi medici a carico del Servizio sanitario regionale;
				</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 18 del decreto legge 9 agosto 2022, n. 115, convertito con modificazioni dalla legge 21 settembre 2022, n. 142 (decreto Aiuti bis) ha modificato in parte l'articolo 9
					<an:i>-ter</an:i>
					 del d.l. 78/2015, per l'attuazione del sistema del 
					<an:i>payback</an:i>
					. La norma introduce il comma 9
					<an:i>-bis</an:i>
					, specificando che limitatamente al ripiano dell'eventuale superamento del tetto di spesa regionale per gli anni 2015, 2016, 2017 e 2018, dichiarato con il decreto del Ministro della salute di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze  le regioni e le province autonome definiscono con proprio provvedimento, da adottare entro novanta giorni dalla data di pubblicazione del predetto decreto ministeriale , l'elenco delle aziende fornitrici soggette al ripiano per ciascun anno, previa verifica della documentazione contabile anche per il tramite degli enti del servizio sanitario regionale;
				</an:p>
				<an:p>      valutato che:</an:p>
				<an:p>
					            il 
					<an:i>payback</an:i>
					 è un meccanismo che ha lo scopo di fronteggiare l'aumento di spesa sanitaria pubblica quando le regioni superano i tetti di spesa sanitari preventivati di anno in anno. Tale meccanismo prevede che le imprese che nell'annualità di riferimento hanno commercializzato i dispositivi medici debbano ripianare lo scostamento dal tetto di spesa stabilito, in concorso con la regione. In particolare, le aziende del settore biomedicale devono coprire il 50 per cento dello sforamento del tetto di spesa di 4 anni e cioè dal 2015 al 2018 che è calcolato sul 4,4% del Fondo sanitario nazionale;
				</an:p>
				<an:p>            le aziende del settore biomedicale garantiscono un servizio fondamentale per il Servizio sanitario nazionale in quanto distribuiscono dispositivi salvavita e strumenti indispensabili per lo svolgimento delle attività chirurgiche (protesi cardiache, protesi ortopediche, dispositivi salvavita, dispositivi per dialisi ect);</an:p>
				<an:p>            il settore dei dispositivi medici in Italia genera un mercato che vale 16,2 miliardi di euro tra export e mercato interno e conta 4.546 aziende, che occupano 112.534 dipendenti. Sono 2.523 le imprese di produzione che, insieme alle 1.643 di distribuzione e alle 380 di servizi producono o distribuiscono i dispositivi medici nel nostro Paese. Il tessuto imprenditoriale del settore è caratterizzato da una forte prevalenza di piccole medie imprese (circa il 94% del totale);</an:p>
				<an:p>
					            è condivisibile la disposizione introdotta dal decreto in esame in quanto fissa in via omogenea sull'intero territorio nazionale il termine per l'assolvimento delle obbligazioni gravanti in capo alle aziende interessate, e pertanto, lascia maggiore tempo alle stesse per adempiere ai versamenti, ma tuttavia, il 
					<an:i>payback</an:i>
					 mette a rischio il tessuto dei fornitori ospedalieri,
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            a individuare per le problematiche connesse al meccanismo del 
					<an:i>payback,</an:i>
					 anche con un provvedimento di carattere normativo, soluzioni sostenibili al fine di tutelare il fabbisogno di salute dei cittadini ed evitare una profonda crisi occupazionale del settore di fornitura dei dispositivi medici.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
