<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740"/>
					<an:FRBRdate date="2003-07-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="17.740"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-07-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-07-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2003-07-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2003-07-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/17.740/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2175" id="ar1" showAs="DDL 2175"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3916" id="EY" showAs="Viserta Costantini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/8952" id="E4" showAs="Brutti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/932" id="ECB" showAs="Falomi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/5335" id="EHB" showAs="Montalbano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1857" id="EMB" showAs="Petruccioli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2175</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 17.740</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Viserta Costantini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Brutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Falomi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Montalbano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Petruccioli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 17. - 
					<an:i>(Attività di servizio pubblico radiotelevisivo).</an:i>
					 - 1. Nel rispetto dei principi generali di cui all'articolo I l'attività di servizio pubblico è vincolata alla rappresentazione della pluralità delle opinioni e delle tendenze politiche, sociali, culturali; assicura la universalità della diffusione; promuove la conoscenza delle culture e degli interessi, anche se minoritari, emergenti nella società; provvede alla diffusione di produzioni informative, culturali, di carattere formativo ed educativo, sportive, cinematografiche e di intrattenimento. Il servizio pubblico cura la diffusione di opere cinematografiche italiane ed europee significative, la valorizzazione delle produzioni delle produzioni audiovisive nazionali ed europee e lo sviluppo di nuovi linguaggi espressivi in relazione all'evoluzione delle tecnologie,. L'attività di diffusione dei programmi informativi costituisce comunque obiettivo fondamentale del servizio pubblico. Tale attività si caratterizza per la completezza, la parità di condizioni, l'apertura alle diverse identità politiche, sociali e culturali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. La Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi predispone a maggioranza di due terzi dei componenti un libro bianco sullo stato del sistema delle comunicazioni finalizzato anche alla verifica degli orientamenti e delle aspettative della opinione pubblica nazionale per il settore radiotelevisivo e allo studio delle realtà esistenti in altri paesi. Il libro bianco può essere integrato da rapporti, predisposti da esperti nominati dalla Commissione parlamentare di vigilanza ovvero da organismi e università altamente qualificati nel settore delle analisi sociali, economiche e culturali.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Sulla base dell'istruttoria acquisita, la Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi approva a maggioranza dei due terzi dei componenti, entro il 31 marzo dell'anno di scadenza del contratto di servizio di cui al comma 5, gli indirizzi generali per l'attività di servizio pubblico, ivi compresi quelli tendenziali di ascolto che devono essere raggiunti dalla programmazione di servizio pubblico che invia alla Fondazione. In sede di prima applicazione della presente legge, entro centottanta giorni dalla data della sua entrata in vigore, la Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi approva gli indirizzi generali e la scadenza del contratto di servizio vigente è fissata entro i centottanta giorni successivi.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Nell'ambito delle sue funzioni di indirizzo la Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi approva specifiche direttive generali relative alla qualità della produzione indirizzata al mercato e delle ammissioni pubblicitarie.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. In caso di mancata approvazione degli indirizzi generali entro il termine fissato l'Autorità per le garanzie nella comunicazione provvede, entro i successivi trenta giorni, ad indicare alla Fondazione per il servizio pubblico radiotelevisivo, di cui all'articolo 5, comma 1, gli indirizzi generali della programmazione, dandone contestuale comunicazione alla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni rilascia alla società RAI-Radiotelevisione italiana la concessione per l'uso delle radiofrequenze per l'espletamento del servizio pubblico radiotelevisivo.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Sulla base degli indirizzi adottati dalla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi, il Governo predispone lo schema del contratto di servizio della durata di tre anni che deve essere negoziato con la società concessionaria e che regola le modalità e gli strumenti di applicazione, ferma restando la responsabilità professionale della società concessionaria per il perseguimento degli obiettivi. Il contratto di servizio viene approvato dalla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi a maggioranza di due terzi dei componenti.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Nel contratto dei servizio sono individuati sulla base degli indirizzi approvati dalla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi tempi e modalità della programmazione destinata alla valorizzazione delle culture del territorio nelle Regioni e provincie autonome Fermi i limiti e vincoli propri del servizio pubblico, gli indirizzi generali relativi all'uso degli spazi riservati sono demandati alla Conferenza dei presidenti dei consigli regionali, che delibera a maggioranza dei due terzi.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Il controllo sulla corretta attuazione del contratto di servizio viene esercitato con cadenza almeno annuale dalla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi, che valuta anche le relazioni annuali sullo stato del sistema delle comunicazioni inviati dall'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. Nei programmi delle attività di servizio pubblico non possono essere inseriti messaggi pubblicitari. La programmazione orientata al mercato è regolata dalle norme di diritto comune.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. La Corte dei conti esercita il controllo sull'uso delle risorse pubbliche assegnate al servizio pubblico radiotelevisivo come individuate dalla specifica contabilità separata, trasmettendo alla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi il relativo referto entro tre mesi dalla approvazione del bilancio consuntivo».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
