<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-05-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-05-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/1.15/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1195" id="ar1" showAs="DDL 1195"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EAB" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1195</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 3 aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le Reti Interne di Utenza sono definite come le reti elettriche senza obbligo di connessione di terzi che connettono unità di produzione e/o unità di consumo rispettivamente esercite, ovvero come attestato dalla titolarità della licenza di officina elettrica ove richiesta, ed effettivamente utilizzate, come risulta dalla certificazione rilasciata dalla Camera di commercio, dal medesimo soggetto o gruppo societario sul quale la capogruppo esercita un'attività di direzione e coordinamento ai sensi dell'art. 2497-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del codice civile. Le Reti Interne di Utenza insistono su un territorio delimitato, di proprietà o nella piena disponibilità (comodato d'uso o di diritto di superficie di un terreno demaniale) del predetto soggetto o gruppo societario, che non ha soluzione di continuità, fatta eccezione per aree separate unicamente da strada, strada ferrata o corso d'acqua.
				</an:p>
				<an:p>
					        Si intendono incluse nelle «Reti Interne di Utenza» le reti elettriche presenti in siti comunque nella disponibilità di soggetti, operanti nei settori regolati, necessarie all'adempimento dell'obbligo, derivante da specifica normativa, a fornire a operatori terzi «servizi energetici» 
					<an:i>nel contesto di ospitalità presso i siti stessi.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        Vengono definite Reti Interne di Utenza «preesistenti» le reti elettriche che connettono unità di produzione e/o unità di consumo di energia elettrica di proprietà o nella disponibilità del medesimo soggetto o del gruppo societario sul quale la società capogruppo esercita una attività di direzione e di coordinamento ai sensi dell'art. 2497-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del codice civile o di soggetti terzi che operano nel medesimo comprensorio industriale e che sono di fatto esercite come Reti Interne di Utenza alla data di entrata in vigore del presente provvedimento, indipendentemente dalle modalità di dispacciamento della/e unità di produzione e/o di consumo.
				</an:p>
				<an:p>        Con successivo provvedimento, adottato d'intesa con l'AEEG, sono definiti i casi di specie di cui al precedente comma 3, nonché le situazioni nelle quali sono stati già avviati i lavori di realizzazione di Reti Interne di Utenza e/o ottenute le autorizzazioni previste dalla normativa vigente.</an:p>
				<an:p>
					        Le Reti Interne di Utenza di poli industriali esistenti alla data di entrata in vigore del presente provvedimento, continuano ad essere considerate tali anche nel caso in cui gli impianti per la produzione e la distribuzione di prodotti ausiliari non elettrici (esempio gas tecnici) a supporto delle unità di produzione e/o consumo vengano adeguati a nuove esigenze produttive del polo industriale e gestite in 
					<an:i>outsourcing</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        Ai fini della qualità del servizio elettrico, le responsabilità del Gestore della Rete con obbligo di connessione di terzi è limitato, nei confronti delle unità di produzione e/o di consumo connessi a rete interna di utenza, al punto di connessione/scambio con suddetta rete con obbligo di connessione di terzi».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
