<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.42"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-05-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-05-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/C/16.42/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1195" id="ar1" showAs="DDL 1195"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22720" id="EAB" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25251" id="EFB" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25231" id="EKB" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17557" id="EPB" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25229" id="EUB" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22804" id="EZB" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25224" id="E5B" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2194" id="EDC" showAs="Sbarbati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23080" id="EIC" showAs="Tomaselli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1195</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.42</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 8 inserire il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per il settore degli elettrodomestici, sono previste le seguenti misure incentivanti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per la sostituzione di lavatrici domestiche aventi consumo inferiore e/o uguale a 0,17kWh/Kg e classe A di efficacia di lavaggio spetta una detrazione, prevista per il triennio d'imposta 2009/2011, pari al 20 per cento dei costi sostenuti entro il 31 dicembre 2011 ed effettivamente rimasti a carico del contribuente, fino alla soglia massima di detrazione pari a 150 euro per ciascun apparecchio. Ai fini del riconoscimento della detrazione in esame si rende necessaria, oltre alla documentazione attestante l'acquisto dell'apparecchio - che deve essere costituita da fattura o da scontrino recante i dati identificativi dell'acquirente, la classe energetica dell'elettrodomestico acquistato e la data di acquisto - una ulteriore documentazione da cui si possa evincere l'avvenuta sostituzione dell'elettrodomestico. A tal fine, il contribuente è tenuto a redigere apposita auto-dichiarazione, da conservare ed esibire agli uffici dell'Agenzia delle Entrate in caso di eventuali richieste, dalla quale risulti la tipologia dell'apparecchio sostituito e le modalità utilizzate per la dismissione dello stesso. La certificazione dovrà recare l'indicazione dell'impresa o dell'ente cui è stato conferito l'apparecchio o che abbia provveduto al ritiro o allo smaltimento dello stesso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per l'acquisto di lavastoviglie domestiche con classe A di efficienza energetica in congiunzione alla classe A di efficacia di lavaggio e asciugatura spetta una detrazione, prevista per il triennio d'imposta 2009/2011, pari al 20 per cento dei costi sostenuti entro il 31 dicembre 2011 ed effettivamente rimasti a carico del contribuente, fino alla soglia massima di detrazione pari a 150 euro per ciascun apparecchio. Ai fini del riconoscimento della detrazione in esame si rende necessaria la documentazione attestante l'acquisto dell'apparecchio che deve essere costituita da fattura o da scontrino recante i dati identificativi dell'acquirente, la classe energetica, la classe di efficacia di lavaggio e la classe di asciugatura dell'elettrodomestico acquistato e la data di acquisto;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per la sostituzione di condizionatori d'aria con analoghi apparecchi di classe energetica non inferiore ad A spetta una detrazione, prevista per il triennio d'imposta 2009/2011, pari al 20 per cento dei costi sostenuti entro il 31 dicembre 2011 ed effettivamente rimasti a carico del contribuente, fino alla soglia massima di detrazione pari a 150 euro per ciascun apparecchio. Ai fini del riconoscimento della detrazione in esame si rende necessaria, oltre alla documentazione attestante l'acquisto dell'apparecchio - che deve essere costituita da fattura o da scontrino recante i dati identificativi dell'acquirente, la classe energetica dell'elettrodomestico acquistato e la data di acquisto - una ulteriore documentazione da cui si possa evincere l'avvenuta sostituzione dell'elettrodomestico. A tal fine, il contribuente è tenuto a redigere apposita autodichiarazione, da conservare ed esibire agli uffici dell'Agenzia delle entrate in caso di eventuali richieste, dalla quale risulti la tipologia dell'apparecchio sostituito e le modalità utilizzate per la dismissione dello stesso. La certificazione dovrà recare l'indicazione dell'impresa o dell'ente cui è stato conferito l'apparecchio o che abbia provveduto al ritiro o allo smaltimento dello stesso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 per le spese documentate, sostenute entro il 31 dicembre 2011 da cittadini anziani che abbiano superato i sessantacinque anni di età, nonché i cittadini disabili beneficiari dell'indennità di accompagnamento, come risultante dalla certificazione sanitaria rilasciata dalla Commissione Invalidi Civili, o titolari di assegno personale continuativo, come risultante dalla certificazione sanitaria rilasciata dall'Ufficio INAIL, per l'acquisto di condizionatori d'aria di classe energetica non inferiore ad A spetta una detrazione dall'imposta lorda per una quota pari al 20 per cento degli importi rimasti a carico del contribuente, fino a un valore massimo della detrazione di 150 euro per ciascun apparecchio, in un'unica rata».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
