<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620"/>
					<an:FRBRdate date="2023-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="620"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-03-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-03-23" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aaab1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BIANCOFIORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Istituzione di una Commissione parlamentare d'inchiesta sulla condizione della comunità linguistica italiana e mistilingue nella provincia autonoma di Bolzano</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa della senatrice 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab1" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">senatrice (BIANCOFIORE)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 23 MARZO 2023</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aaab3b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b1b1">
					<an:i>(Istituzione della Commissione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b2b1">
						<an:p> È istituita, ai sensi dell'articolo 82 della Costituzione, una Commissione parlamentare di inchiesta sulla condizione della comunità linguistica italiana e mistilingue nella provincia autonoma di Bolzano, di seguito denominata « Commissione ».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b2b1">
					<an:i>(Composizione e durata)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b2b1">
						<an:p> La Commissione è composta da venti deputati e da venti senatori, nominati rispettivamente dal Presidente della Camera dei deputati e dal Presidente del Senato della Repubblica, in proporzione al numero dei componenti i gruppi parlamentari, comunque assicurando la presenza di un rappresentante per ciascun gruppo parlamentare.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b3b1">
						<an:p> Il Presidente del Senato della Repubblica e il Presidente della Camera dei deputati, entro dieci giorni dalla nomina dei componenti, convocano la Commissione per la costituzione dell'ufficio di presidenza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b4b1">
						<an:p> La Commissione elegge a maggioranza assoluta dei suoi componenti il presidente e due vicepresidenti, di cui almeno uno appartenente alla coalizione di minoranza, e due segretari, ai sensi dell'articolo 20, commi 1, 2, 3 e 4, del Regolamento della Camera dei deputati.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b5b1">
						<an:p> La Commissione conclude i propri lavori entro dodici mesi dal suo insediamento, prorogabili al massimo di ulteriori sei mesi o secondo le necessità.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b6b1">
						<an:p> La Commissione, entro dieci giorni dalla conclusione dei propri lavori, presenta alle Camere la relazione finale sulle indagini svolte.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b3b1">
					<an:i>(Compiti)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w9aaab3b3b2a">
						<an:intro id="w9aaab3b3b2b1">
							<an:p> La Commissione ha il compito di:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b2b1">
								<an:p> verificare l'andamento demografico della minoranza italiana nella provincia autonoma di Bolzano negli ultimi trent'anni e indagare sulle cause della sua evoluzione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b3b1">
								<an:p> indagare sulle condizioni di accesso al lavoro dei componenti delle varie comunità linguistiche nel territorio della provincia autonoma di Bolzano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b4b1">
								<an:p> verificare le condizioni di accesso agli impieghi pubblici dei componenti delle varie comunità linguistiche nella provincia autonoma di Bolzano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b5b1">
								<an:p> verificare i criteri di assegnazione degli alloggi di edilizia residenziale pubblica nella provincia autonoma di Bolzano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b6b1">
								<an:p> verificare se le condizioni di accesso alle libere professioni e alle attività di lavoro autonomo in campo industriale, agricolo, artigianale, commerciale e nei servizi sono paritarie tra i membri delle comunità linguistiche nella provincia autonoma di Bolzano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b7b1">
								<an:p> indagare sull'esistenza di forme di discriminazione diretta o indiretta ai danni della comunità linguistica italiana e se queste configurino una violazione dell'articolo 3 della Costituzione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b2b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b2b8b1">
								<an:p> formulare eventuali proposte in merito a modificazioni della normativa vigente, necessarie al fine di garantire l'assoluta parità tra i componenti delle varie comunità linguistiche presenti nella provincia autonoma di Bolzano.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b4b1">
					<an:i>(Poteri e limiti)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b4b2b1">
						<an:p> La Commissione procede alle indagini e agli esami con gli stessi poteri e le stesse limitazioni dell'autorità giudiziaria.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b4b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b4b3b1">
						<an:p> È sempre opponibile il segreto tra difensore e parte processuale nell'ambito del mandato.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b4b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b4b4b1">
						<an:p> Ferme restando le competenze dell'autorità giudiziaria, per le audizioni a testimonianza rese davanti alla Commissione si applicano le disposizioni degli articoli 366 e 372 del codice penale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b5b1">
					<an:i>(Acquisizione di atti e documenti)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b2b1">
						<an:p> La Commissione può acquisire, nelle materie attinenti all'oggetto dell'inchiesta, copie di atti e documenti relativi a procedimenti e inchieste in corso presso l'autorità giudiziaria o altri organismi inquirenti, nonché copie di atti e documenti relativi a indagini e inchieste parlamentari in corso.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b3b1">
						<an:p> Qualora l'autorità giudiziaria abbia inviato alla Commissione atti coperti dal segreto, richiedendone il mantenimento, la Commissione dispone la segretazione degli atti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b4b1">
						<an:p> Fermo restando quanto previsto dal comma 2, la Commissione stabilisce quali atti e documenti sono coperti da segreto e comunque non devono essere divulgati, anche in relazione a esigenze attinenti ad altre istruttorie o inchieste in corso. Devono in ogni caso essere coperti dal segreto gli atti, le assunzioni testimoniali e i documenti attinenti a procedimenti giudiziari nella fase delle indagini preliminari fino al termine delle stesse.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b6b1">
					<an:i>(Obbligo del segreto)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b6b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b6b2b1">
						<an:p> I componenti della Commissione, il personale addetto alla stessa e ogni altra persona che collabora con la Commissione o compie o concorre a compiere atti di inchiesta, oppure ne viene a conoscenza per ragioni d'ufficio o di servizio, sono obbligati al segreto per tutto quanto riguarda gli atti e i documenti di cui all'articolo 4, commi 3 e 6.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b6b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b6b3b1">
						<an:p> Salvo che il fatto costituisca più grave reato, la violazione dell'obbligo di cui al comma 1, nonché la diffusione, in tutto o in parte, di atti o documenti funzionali al procedimento di inchiesta dei quali è stata vietata la divulgazione, sono punite ai sensi dell'articolo 326 del codice penale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b7">
				<an:num>7</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b7b1">
					<an:i>(Organizzazione interna)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b2b1">
						<an:p> L'attività e il funzionamento della Commissione sono disciplinati da un regolamento interno approvato dalla Commissione stessa prima dell'inizio dell'attività di inchiesta. Ciascun componente della Commissione può proporre la modifica delle disposizioni regolamentari.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b3b1">
						<an:p> La Commissione, prima dell'inizio dei lavori, adotta il proprio regolamento interno a maggioranza assoluta dei suoi componenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b4b1">
						<an:p> Le sedute della Commissione sono pubbliche, tuttavia la Commissione può deliberare, a maggioranza semplice, di riunirsi in seduta segreta.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b5b1">
						<an:p> La Commissione può avvalersi dell'opera di agenti e ufficiali di polizia giudiziaria, di magistrati ordinari, nonché di tutte le collaborazioni che ritiene necessarie.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b6b1">
						<an:p> Per l'espletamento delle sue funzioni, la Commissione fruisce di personale, locali e strumenti operativi messi a disposizione dai Presidenti delle Camere, d'intesa tra loro.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b7b1">
						<an:p> Le spese per il funzionamento della Commissione sono stabilite nel limite massimo di 50.000 euro, incrementabili, in caso di proroga della durata della Commissione ai sensi dell'articolo 2, comma 4, fino a un massimo di ulteriori 20.000 euro e sono poste per metà a carico del bilancio interno della Camera dei deputati e per metà a carico del bilancio interno del Senato della Repubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b8">
				<an:num>8</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b8b1">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b8b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b8b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2023-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="620"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2023-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2023-03-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-03-23/620/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori.</an:span>
						 – Qual è la minoranza linguistica meglio tutelata in Europa? Certamente non quella italiana, neppure formalmente individuata nell'ambito dell'« autonomissima » provincia di Bolzano, ma la minoranza austriaca in tutto il territorio nazionale. All'interno della provincia autonoma di Bolzano, provincia a caratterizzazione etnica, senza dubbio gli italiani, come dimostrato anche da un celebre sondaggio del quotidiano tedesco « Dolomiten » e da un'inchiesta del quotidiano Alto Adige, si sentono vessati e frustrati rispetto alla maggioranza di lingua tedesca, « dolcemente coccolata » dai vari Governi italiani succedutisi negli anni a causa dei voti parlamentari del Südtiroler Volkspartei (SVP). Gli italiani dell'Alto Adige sono « spaesati », come titola un noto libro di un giornalista locale relativo al « compromesso etnico » nato sessantuno anni fa dall'accordo De Gasperi-Gruber, che confermò l'appartenenza dell'Alto Adige all'Italia inserendolo in un'autonomia regionale che oggi è stata progressivamente smembrata, delegando poteri fortissimi alle due province e favorendo pertanto, nella provincia autonoma di Bolzano, la creazione di una minoranza italiana in terra italiana all'interno di una realtà etnica nella quale il gruppo tedesco è pari a circa 300.000 unità e quello italiano supera di poco le 100.000 unità e i mistilingue, fenomeno in grande crescita, non possono essere censiti e, dunque, non sono legalmente riconosciuti.
						<an:eol/>
						In aggiunta, la comunità italiana nella provincia di Bolzano si trova in una condizione di declino demografico per penalizzazioni di varia natura e di ogni sorta, legate però sempre ad una sostanziale discriminazione etnico-linguistica. Tutto ciò nasce da un'interpretazione della gestione della provincia autonoma di Bolzano (che è stata lasciata nelle mani dei partiti di lingua tedesca ininterrottamente per più di mezzo secolo) che è diventata sempre più estensiva e pervasiva, fino al punto da comportare una cristallizzazione della posizione dominante della comunità tedesca e una lenta, voluta e, talvolta, indiretta marginalizzazione del gruppo linguistico italiano.
						<an:eol/>
						Con l'accordo De Gasperi-Gruber fu sancita una completa autonomia amministrativa per il Trentino-Alto Adige e per l'Alto Adige furono stabilite norme per l'accesso privilegiato alla pubblica amministrazione dei cittadini di lingua tedesca (proporzionale etnica) e per l'introduzione del bilinguismo. Inoltre, con la concessione di uno statuto speciale del tutto particolare alla regione Trentino-Alto Adige e con la complicità di alcune forze politiche, le province di Trento e di Bolzano hanno ottenuto una larga autonomia dinamica attraverso le commissioni paritetiche, che tutt'oggi esautorano il Parlamento della sua competenza legislativa e che di fatto le hanno trasformate in due regioni distinte; in particolare poi nell'ambito della provincia autonoma di Bolzano, la comunità italiana è diventata, come si diceva, di gran lunga minoritaria.
						<an:eol/>
						Nel dicembre del 1971 è stato approvato dal Parlamento un « pacchetto » contenente provvedimenti che hanno ampliato ulteriormente i poteri amministrativi e legislativi delle province autonome di Trento e di Bolzano, ma a tali provvedimenti, molto favorevoli alla comunità di lingua tedesca, si è data un'attuazione estremamente estensiva che ha finito per rendere la comunità di lingua italiana una comunità di « figli di un Dio minore ». A questo si è aggiunta la riforma del titolo V della parte seconda della Costituzione che ha aggravato ulteriormente la situazione concentrando altri poteri nelle due piccole « province/regioni » autonome.
						<an:eol/>
						È senza dubbio anacronistico che in un momento in cui si sta puntando il dito contro ogni muro in Europa e si parla tedesco dal confine italiano di Salorno fino al Nord della Germania ininterrottamente, si indugi ancora nella difesa di localismi obsoleti e di comunità di persone che dovrebbero sentirsi ora più che mai dei cittadini europei invece di ricercare privilegi amministrativi e fiscali superati dal tempo, dalla storia e dai fatti. E ancora più paradossale è che, dall'altra parte del confine del Brennero, nella « madre patria Austria », l'italiano e gli italiani siano considerati « in », da imitare, si impara come seconda lingua la lingua di Dante e si trasforma la toponomastica in bilingue quando non in trilingue. In Alto Adige avviene l'esatto contrario. La politica miope tende a cancellare ogni traccia di identità e di cultura italiane, si favoriscono l'impresa, il commercio, l'artigianato e l'associazionismo tedeschi assistendo alla progressiva sparizione, specie in periferia, della presenza italiana in ogni settore strategico economico con la conseguenza, fin troppo evidente, della cosiddetta « 
						<an:i>Todesmarsch</an:i>
						 », ovvero la marcia della morte, della sparizione, dell'assottigliamento della comunità italiana.
						<an:eol/>
						Si propone pertanto l'istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta per verificare lo stato e le condizioni della minoranza italiana nella provincia autonoma di Bolzano e per definire gli eventuali interventi amministrativi e legislativi necessari per garantire un'assoluta parità di diritti, come peraltro previsto dall'articolo 3 della Costituzione, tra i componenti delle diverse comunità linguistiche presenti nella provincia autonoma di Bolzano.
						<an:eol/>
						L'articolo 1 del presente disegno di legge prevede l'istituzione di tale Commissione e definisce lo scopo a cui è diretta.
						<an:eol/>
						L'articolo 2 definisce i criteri di composizione della Commissione e la durata della stessa.
						<an:eol/>
						L'articolo 3 definisce i compiti precipui della Commissione.
						<an:eol/>
						Gli articoli 4 e 5 individuano i poteri e i limiti della Commissione, che si comporterà come un'autorità giudiziaria, nonché le modalità per l'acquisizione di atti e documenti e sulla necessità di apporre il segreto su quelli utilizzati ai fini dell'indagine.
						<an:eol/>
						L'articolo 6 impone alla Commissione l'obbligo del segreto.
						<an:eol/>
						L'articolo 7 prevede l'adozione di un regolamento interno per l'organizzazione dei lavori della Commissione e pone a carico del bilancio di entrambe le Camere le spese di funzionamento della stessa Commissione.
						<an:eol/>
						L'articolo 8, infine, disciplina l'entrata in vigore della legge.
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
