<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1534"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-06-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-06-19" actor="#camera" outcome="Unificazione" href="it/Ddl/2014-06-19/100, 702 e 1250"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-06-19/1534/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="d1426e21a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="Deputato"/>
				<an:TLCPerson id="d1426e21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BINETTI"/>
				<an:TLCPerson id="d1426e23" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GRASSI"/>
				<an:TLCPerson id="d1426e25" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MIOTTO"/>
				<an:TLCPerson id="d1426e27" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="RAMPI"/>
				<an:TLCPerson id="d1426e29" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="Dorina BIANCHI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Norme in materia di disposizione del proprio corpo
					<an:eol/>
					e dei tessuti 
					<an:i>post mortem</an:i>
					 a fini di studio e di ricerca scientifica
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>
					approvato dalla XII Commissione permanente (Affari sociali) della Camera dei deputati
					<an:eol/>
					il 12 giugno 2014, in un testo risultante dall'unificazione dei disegni di legge
				</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				d’iniziativa dei deputati 
				<an:docProponent refersTo="#d1426e21" as="#d1426e21a1327">BINETTI</an:docProponent>
				 (100); 
				<an:docProponent refersTo="#d1426e23" as="#d1426e21a1327">GRASSI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#d1426e25" as="#d1426e21a1327">MIOTTO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#d1426e27" as="#d1426e21a1327">RAMPI</an:docProponent>
				 (702); 
				<an:docProponent refersTo="#d1426e29" as="#d1426e21a1327">Dorina BIANCHI</an:docProponent>
				 (1250)
			</an:p>
			<an:p>
				(V. 
				<an:i>Stampati Camera nn.</an:i>
				 
				<an:b>100, 702</an:b>
				 
				<an:i>e</an:i>
				 
				<an:b>1250</an:b>
				)
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>
					Trasmesso dal Presidente della Camera dei deputati alla Presidenza
					<an:eol/>
					il 19 giugno 2014
				</an:i>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="d1426e60">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="d1426e62">
					<an:i>(Oggetto)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e65">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e67">
						<an:p>
							La presente legge detta norme in materia di disposizione del proprio corpo e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							a fini di studio e di ricerca scientifica da parte di soggetti che hanno espresso in vita il loro consenso secondo le modalità stabilite dall'articolo 3.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e73">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d1426e75">
						<an:p>
							L'utilizzo del corpo umano e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							è informato ai princìpi etici e di solidarietà, nonché a quelli dettati dall'ordinamento giuridico dello Stato, ed è disciplinato secondo modalità tali da assicurare il rispetto del corpo umano.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e81">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="d1426e83">
						<an:p>Sono utilizzabili ai fini di studio e di ricerca scientifica il corpo e i tessuti dei soggetti la cui morte sia stata accertata da certificato rilasciato dagli organi a ciò preposti, ai sensi della legge 29 dicembre 1993, n. 578, e del regolamento di polizia mortuaria di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 settembre 1990, n. 285, e comunque solo successivamente alla dichiarazione di morte, come disciplinata dal regolamento per la revisione e la semplificazione dell'ordinamento dello stato civile, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 3 novembre 2000, n. 396.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e86">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="d1426e88">
						<an:p>Dopo il decesso e la dichiarazione di morte, il corpo del defunto deve restare all'obitorio per ventiquattro ore prima di essere destinato allo studio e alla ricerca scientifica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e91">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="d1426e93">
					<an:i>(Promozione dell'informazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e96">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e98">
						<an:p>Il Ministro della salute promuove, nel rispetto di una libera e consapevole scelta, iniziative di informazione dirette a diffondere tra i cittadini la conoscenza delle disposizioni della presente legge, utilizzando le risorse disponibili a legislazione vigente per la realizzazione di progetti di comunicazione istituzionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e101">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d1426e103">
						<an:p>Le regioni e le aziende sanitarie locali adottano iniziative volte a:</an:p>
						<an:p>
							<an:i> a) </an:i>
							diffondere tra i medici di medicina generale e i pediatri di libera scelta e tra i medici delle strutture sanitarie pubbliche e private la conoscenza delle disposizioni della presente legge;
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i> b) </an:i>
							diffondere tra i cittadini, anche attraverso le organizzazioni di volontariato, una corretta informazione sull'utilizzo del corpo umano e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							a fini di studio e di ricerca scientifica.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e117">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="d1426e119">
					<an:i>(Manifestazione del consenso)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e122">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e124">
						<an:p>
							L'atto di disposizione del proprio corpo e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							avviene mediante una dichiarazione di consenso all'utilizzo dei medesimi redatta nella forma dell'atto pubblico o della scrittura privata autenticata, utilizzando il sistema informativo della donazione degli organi di cui all'articolo 7, comma 2, della legge 1º aprile 1999, n. 91. Una copia di tale dichiarazione deve essere consegnata al centro di riferimento competente per territorio di cui all'articolo 4 della presente legge o all'azienda sanitaria di appartenenza, cui spetta comunque l'obbligo di consegnarla al suddetto centro di riferimento. La dichiarazione può essere revocata; la revoca deve essere comunicata al centro di riferimento.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e130">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d1426e132">
						<an:p>È fatto obbligo al centro di riferimento di cui all'articolo 4 di comunicare all'ufficiale dello stato civile del comune di residenza del disponente del corpo il contenuto della dichiarazione di cui al comma 1 del presente articolo. L'ufficiale dello stato civile procede all'iscrizione del disponente del corpo in un apposito elenco speciale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e135">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="d1426e137">
						<an:p>
							Per i minori di età il consenso all'utilizzo del corpo e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							deve essere manifestato nelle forme di cui al comma 1 da entrambi i genitori.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e143">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="d1426e145">
					<an:i>(Centri di riferimento)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e148">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e150">
						<an:p>Il Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, individua le strutture universitarie e le aziende ospedaliere di alta specialità da utilizzare quali centri di riferimento per la conservazione e l'utilizzazione delle salme ai fini di cui alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e153">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="d1426e155">
					<an:i>(Restituzione della salma)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e158">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e160">
						<an:p>I centri di riferimento individuati ai sensi dell'articolo 4, che hanno ricevuto in consegna per fini di studio e di ricerca scientifica la salma di un soggetto di cui all'articolo 1, sono tenuti a restituire la salma stessa alla famiglia in condizioni dignitose entro due anni dalla data della consegna.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e163">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d1426e165">
						<an:p>Gli oneri per il trasporto della salma dal momento del decesso fino alla sua restituzione, le spese relative alla tumulazione nonché le spese per l'eventuale cremazione sono a carico delle istituzioni in cui hanno sede i centri che l'hanno presa in consegna, entro il limite massimo di spesa di cui all'articolo 8, comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e168">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="d1426e170">
					<an:i>(Disciplina delle donazioni di denaro a fini di studio e di ricerca)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e173">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e175">
						<an:p>
							L'utilizzo del corpo umano e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							non può avere fini di lucro.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e181">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d1426e183">
						<an:p>Eventuali donazioni di denaro effettuate da privati a fini di studio e di ricerca scientifica mediante uso delle salme o derivanti dalla finalizzazione di progetti di ricerca sono destinate alla gestione dei centri di riferimento individuati ai sensi dell'articolo 4.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e186">
				<an:num>7</an:num>
				<an:heading id="d1426e188">
					<an:i>(Regolamento di attuazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e191">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="d1426e192">
						<an:intro id="d1426e193">
							<an:p>Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministro della salute, con proprio decreto, di concerto con il Ministro dell'interno e con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, adotta il regolamento di attuazione della presente legge al fine di:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d1426e195">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="d1426e197">
								<an:p>stabilire le modalità e i tempi, comunque non superiori a due anni, per la conservazione, per la richiesta, per il trasporto, per l'utilizzo e per la restituzione della salma in condizioni dignitose alla famiglia da parte dei centri di riferimento di cui all'articolo 4, prevedendo che si possa procedere alla sepoltura delle salme per cui la famiglia di appartenenza non richiede la restituzione, nonché le modalità per le comunicazioni tra l'ufficiale dello stato civile e i centri di riferimento;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d1426e200">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="d1426e202">
								<an:p>indicare le cause di esclusione dell'utilizzo delle salme ai fini di cui alla presente legge;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d1426e205">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="d1426e207">
								<an:p>individuare le modalità applicative volte a garantire il rispetto del limite di spesa di cui all'articolo 8;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d1426e210">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="d1426e212">
								<an:p>prevedere disposizioni di raccordo con l'ordinamento dello stato civile disciplinato dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 3 novembre 2000, n. 396.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e215">
				<an:num>8</an:num>
				<an:heading id="d1426e217">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e220">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e222">
						<an:p>Per l'attuazione delle disposizioni di cui all'articolo 5, comma 2, è autorizzata la spesa di 2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2014.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e225">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="d1426e227">
						<an:p>All'onere derivante dall'attuazione della presente legge, pari a 2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2014, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2014-2016, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2014, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d1426e230">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="d1426e232">
						<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d1426e235">
				<an:num>9</an:num>
				<an:heading id="d1426e237">
					<an:i>(Abrogazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d1426e240">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="d1426e242">
						<an:p>È abrogato l'articolo 32 del testo unico delle leggi sull'istruzione superiore, di cui al regio decreto 31 agosto 1933, n. 1592.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
