<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-04-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-04-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/C/12.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3184" showAs="DDL 3184"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 5° e 6° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/69"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/23946" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22710" showAs="Barbolini"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25258" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/25263" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/22729" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/25203" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/12932" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/25230" showAs="Perduca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3184</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Barbolini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 5 sono inseriti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «5-
					<an:i>bis.</an:i>
					 All'articolo 39 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito in legge, con modificazioni, dall'articolo 1, comma 1, L. 15 luglio 2011, n. 111, in materia di riordino della giustizia tributaria sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 sopprimere la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2:
				</an:p>
				<an:p>
					                1) la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole: ''in servizio o'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					                2) la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 5, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole: ''in servizio o'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					                3) alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 i numeri 1, 3 e 4 sono soppressi;
				</an:p>
				<an:p>
					                4) sopprimere la lettera 
					<an:i>d);</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					                5) alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 sopprimere il numero 1;
				</an:p>
				<an:p>
					                6) sopprimere la lettera 
					<an:i>f);</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 3, secondo periodo, dopo le parole: ''delle cause di incompatibilità'' aggiungere le seguenti: ''o in caso della mancanza dei requisiti richiesti dagli articoli 4, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e all'articolo 5, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					; dopo il secondo periodo inserire il seguente: ''I giudici che si trovano in una situazione di incompatibilità possono entro 15 settembre 2011 chiedere il trasferimento a domanda ai posti vacanti presso altra commissione tributaria'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4 sopprimere le parole da: ''I concorsi sono riservati ai soggetti'' fino alla fine del comma;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 sostituire il comma 7 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''7. Al fine di rispondere all'esigenza di ricollocare il personale dell'Amministrazione della difesa in situazione di esubero e la funzionalità degli uffici delle amministrazioni dello Stato, con particolare riferimento alle sedi giudiziarie e alle soprintendenze in carenza di organico, tramite separati accordi tra il Ministero della difesa, il Ministero dei beni e delle attività culturali, il Ministero della giustizia ed il Ministero dell'economia e delle finanze, il personale dei ruoli dell'esercito in esubero può essere distaccato, con il proprio consenso, negli organici dei dicasteri indicati. Il distacco deve essere preceduto da una valutazione, da parte degli stessi dicasteri, circa le esperienze professionali e i titoli di studio vantati dagli interessati e diretta ad accertare l'idoneità a svolgere le funzioni proprie delle qualifiche professionali che risultano carenti presso le amministrazioni di destinazione. Il personale distaccato conserva il trattamento economico in godimento limitatamente alle voci fondamentali ed accessorie, aventi carattere fisso e continuativo, che continuano a gravare sull'amministrazione di appartenenza, e svolge i propri compiti in base ad una tabella di corrispondenza approvata dal Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione, di concerto con il Ministro della difesa, il Ministro dei beni culturali, il Ministro della giustizia ed il Ministro dell'economia e delle finanze. Ai fini dell'invarianza della spesa, con gli accordi di cui al primo periodo, vengono individuate le voci del trattamento economico accessorio spettanti per l'amministrazione di destinazione, che non risultino cumulabili con quelle in godimento.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 sostituire il comma 9 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''9. All'articolo 48, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. La parte ricorrente con l'istanza prevista dall'articolo 33, deve proporre all'altra parte la conciliazione della controversia.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''2. La conciliazione ha luogo solo davanti alla commissione provinciale e non oltre la prima udienza nella quale la commissione, nel caso non si sia raggiunto l'accordo fra le parti, può assegnare un termine non superiore a sessanta giorni per la formazione di una proposta ai sensi del comma 5.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 4 è abrogato».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 12</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 12-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. In attuazione delle disposizioni di revisione integrale della spesa pubblica, di cui all'articolo 01 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, entro 120 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, il Governo provvede:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alla riorganizzazione della rete periferica del Ministero dell'economia e delle finanze, in modo tale da realizzare risparmi di spesa non inferiori a 5 milioni di euro per l'anno 2012 e a 10 milioni di euro a decorrere dall'anno 2013;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 alla riorganizzazione della rete consolare e diplomatica, in modo tale da realizzare risparmi di spesa non inferiori a 5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2012;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 alla razionalizzazione delle prefetture - ufficio territoriale del Governo, in modo tale da realizzare risparmi di spesa non inferiori a 5 milioni di euro per l'anno 2012 e a 10 milioni di euro a decorrere dall'anno 2013;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 alla riorganizzazione della rete periferica del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, anche con accorpamento funzionale presso altre amministrazioni pubbliche, in modo tale da realizzare risparmi di spesa non inferiori a 5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2012.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Ai fini di cui al comma 1, l'autorizzazione di spesa prevista all'articolo 7-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, comma 1, del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, relativa al Fondo per interventi urgenti ed indifferibili, come integrata, da ultimo, dall'articolo 33, comma 1, della legge 12 novembre 2011, n. 183, è ridotta di 10 milioni di euro per l'anno 2012. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
