<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="98"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-01-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e239a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36398" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36398" showAs="FALLUCCHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17924" showAs="MARTELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="NAVE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36383" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36383" showAs="ANCOROTTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="BERGESIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="Naturale"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="Franceschelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29105" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29105" showAs="Giacobbe"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Fregolent"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>98</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO, BERGESIO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.98 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 9 dicembre 2023, n. 181, recante disposizioni urgenti per la sicurezza energetica del Paese, la promozione del ricorso alle fonti rinnovabili di energia, il sostegno alle imprese a forte consumo di energia e in materia di ricostruzione nei territori colpiti dagli eccezionali eventi alluvionali verificatisi a partire dal 1° maggio 2023">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 9 dicembre 2023, n. 181, recante disposizioni urgenti per la sicurezza energetica del Paese, la promozione del ricorso alle fonti rinnovabili di energia, il sostegno alle imprese a forte consumo di energia e in materia di ricostruzione nei territori colpiti dagli eccezionali eventi alluvionali verificatisi a partire dal 1° maggio 2023</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>996</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 9 dicembre 2023, n. 181, recante disposizioni urgenti per la sicurezza energetica del Paese, la promozione del ricorso alle fonti rinnovabili di energia, il sostegno alle imprese a forte consumo di energia e in materia di ricostruzione nei territori colpiti dagli eccezionali eventi alluvionali verificatisi a partire dal 1° maggio 2023
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 8ª Commissione. Esame. Parere favorevole)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione la senatrice 
							<an:ref id="d1e95" href="#p36398">
                        FALLUCCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), premettendo che il provvedimento si compone di diverse disposizioni che a vario titolo incidono sulle competenze della Commissione. Illustra quindi l'articolo 1, che reca misure finalizzate ad accelerare gli investimenti in autoproduzione di energia rinnovabile nei settori a forte consumo di energia, disponendo che - fino al 31 dicembre 2030 - nel caso di più istanze concorrenti per la concessione della medesima superficie pubblica, gli enti interessati debbano accordare una preferenza - ai fini dell'individuazione del concessionario - ai progetti di impianti fotovoltaici o eolici volti a soddisfare il fabbisogno energetico delle imprese cosiddette elettrivore (iscritte all'apposito elenco presso la Cassa per i servizi energetici e ambientali - CSEA).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo essersi soffermata sull'articolo 1, comma 4-
							<an:i>bis</an:i>
							, che riconosce la facoltà di recesso ai titolari dei contratti stipulati con il Gestore dei servizi energetici (GSE) ai sensi della disciplina del &quot;
							<an:i>Electricity release</an:i>
							&quot;, senza l'applicazione di penali, dà conto dell'articolo 2, che sostituisce l'articolo 16 del decreto-legge n. 17 del 2022, al fine di ridefinire la normativa - già ivi contenuta - volta all'incremento della produzione nazionale di gas naturale da destinare, a prezzi calmierati, ai clienti finali industriali a forte consumo energetico. Il medesimo articolo, al comma 2, qualifica come interventi strategici di pubblica utilità, indifferibili e urgenti le opere finalizzate alla costruzione e all'esercizio di terminali di rigassificazione di gas naturale liquefatto 
							<an:i>on-shore</an:i>
							 e le connesse infrastrutture, per le quali, al 10 dicembre 2023, sia stato rilasciato il provvedimento di autorizzazione. Il comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 apporta modifiche alla disciplina istitutiva del fondo a copertura dei ricavi per il servizio di rigassificazione e di acquisto o realizzazione dei nuovi impianti di rigassificazione 
							<an:i>off-shore</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2, comma 2-
							<an:i>ter</an:i>
							, prevede che le imprese di distribuzione del gas siano tenute a versare agli enti locali appartenenti all'ambito territoriale interessato il contributo tariffario riconosciuto ai distributori per la remunerazione degli interventi di efficientamento energetico, applicando una maggiorazione, a titolo di penale, qualora non conseguano la quota addizionale di risparmio energetico che si sono impegnate a conseguire in sede di gara.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 modifica e integra la disciplina delle concessioni geotermoelettriche. In particolare, al comma 1, lettera 0
							<an:i>a</an:i>
							), rimuove una serie di condizioni attualmente previste affinché i titolari di permesso di ricerca possano avanzare, contestualmente alla richiesta di concessione di coltivazione, istanza di potenziamento dell'impianto. La stessa lettera consente altresì la coltivazione delle risorse geotermiche per uso geotermoelettrico anche in aree termali. Le lettere 0
							<an:i>b</an:i>
							) e 0
							<an:i>c</an:i>
							) integrano i criteri per la selezione, rispettivamente, del titolare di permesso di ricerca e del titolare della concessione di coltivazione, nel caso in cui, per l'uno e per l'altra, siano state presentate più domande concorrenti. In entrambi i casi il nuovo parametro inserito è la preventiva ponderazione in ordine alle ricadute positive in termini di soddisfacimento del fabbisogno energetico dei territori interessati. Il comma 1, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), proroga il termine di durata delle concessioni geotermoelettriche in essere, dal 31 dicembre 2025 al 31 dicembre 2026 e fissa, per le suddette concessioni, il termine per l'indizione della gara - ai fini di una loro riassegnazione - in due anni prima della loro scadenza, anziché in tre anni. Si prevede la possibilità per il concessionario uscente di presentare - entro e non oltre il 30 giugno 2024 - un Piano pluriennale per la promozione degli investimenti che, se approvato dall'autorità competente, consente di rimodulare l'esercizio della concessione, anche sotto il profilo della durata, la quale comunque non è superiore a 20 anni. Il comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 proroga al 31 dicembre 2027 il termine per l'entrata in esercizio degli impianti geotermoelettrici ammessi a beneficiare degli incentivi per le fonti rinnovabili elettriche previsti dal decreto ministeriale 29 giugno 2016.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Illustra inoltre l'articolo 4-
							<an:i>ter</an:i>
							 che prevede, al comma 1, le attività di monitoraggio svolte dal GSE sullo smaltimento dei rifiuti di apparecchiature elettriche ed elettroniche (RAEE) fotovoltaici e, al comma 2, l'ammissione ai regimi di sostegno per la produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili degli impianti fotovoltaici in ambito agricolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4-
							<an:i>octies</an:i>
							, prosegue la relatrice, incrementa di 150 milioni annui a decorrere dal 2025 l'ammontare della parte dei proventi delle aste delle quote di emissione di gas serra destinata al Fondo per la transizione energetica nel settore industriale. La disposizione specifica, inoltre, che debba rimanere fermo il rispetto della normativa europea in materia di aiuti di Stato e della normativa relativa al sistema per lo scambio di quote di emissione dei gas a effetto serra.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Osserva poi che l'articolo 5 istituisce, al comma 1, un meccanismo per la contrattualizzazione di capacità produttiva alimentata da bioliquidi sostenibili, prevedendo che, fino alla data di entrata in operatività del suddetto meccanismo, e comunque non oltre il 31 dicembre 2025, agli impianti da bioliquidi sostenibili si applicano prezzi minimi garantiti definiti dall'Autorità di regolazione per energia reti e ambiente (ARERA). Si stabilisce peraltro che il decreto di istituzione della commissione preposta all'esame delle proposte di modifica e integrazione dell'allegato X alla parte quinta del decreto legislativo n. 152 del 2006, sulla disciplina dei combustibili, sia adottato dal Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica senza necessità del concerto del Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 e che a tale commissione non partecipino rappresentanti del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia altresì che l'articolo 5, comma 3-
							<an:i>bis</an:i>
							, interviene con riferimento alla norma che prevede, da parte di ARERA, la definizione di prezzi minimi garantiti o integrazioni dei ricavi conseguenti alla partecipazione al mercato elettrico a favore della produzione di energia da impianti in esercizio alimentati a biogas e biomassa che beneficiano di incentivi in scadenza entro il 31 dicembre 2027. Al riguardo, si stabilisce che gli impianti alimentati a biomassa comprendano anche gli impianti alimentati a biomasse solide classificati dal GSE come tipologia ibrido termoelettrico. Per tale tipologia di impianti, il regime incentivante deliberato da ARERA si applica alla sola quota di energia elettrica ottenuta dalla combustione delle biomasse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5, al comma 3-
							<an:i>ter</an:i>
							, ammette, a partire dal 2024, a partecipare alle procedure competitive di cui al decreto ministeriale 15 settembre 2022 - recante la disciplina di sostegno alla produzione di biometano immesso nella rete del gas naturale - anche le imprese titolari di impianti di produzione di biogas prodotto attraverso il trattamento anaerobico di rifiuti organici oggetto di riconversione. Il comma 3-
							<an:i>quater</an:i>
							 dispone che le agevolazioni previste per il gasolio, in materia di accisa, dal decreto legislativo n. 504 del 1995, si applichino anche al biodiesel utilizzato tal quale, negli usi ammessi dalla disciplina specifica di settore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo aver accennato all'articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							, che introduce modifiche alla disciplina in materia di produzione di biometano e di predisposizione degli impianti per la produzione dello stesso, si sofferma sull'articolo 6, recante semplificazioni amministrative ai fini della realizzazione di sistemi di condensazione ad aria o di raffreddamento del fluido del circuito di condensazione in impianti termoelettrici già dotati di sistemi di raffreddamento ad acqua.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Passa indi ad esaminare l'articolo 7, che apporta modifiche al decreto legislativo n. 162 del 2011 al fine di colmare alcune lacune della disciplina in materia di cattura e stoccaggio della CO
							<an:sub>2</an:sub>
							 (
							<an:i>Carbon Capture and Storage - CCS</an:i>
							), specificando aspetti rilevanti e propedeutici per il rilascio di licenze o autorizzazioni allo stoccaggio di CO
							<an:sub>2</an:sub>
							. In base alla relazione illustrativa, richiama l'esigenza di perseguire gli obiettivi di decarbonizzazione al 2030 e di fornire quanto prima alle imprese con processi cosiddetti &quot;
							<an:i>Hard To Abate</an:i>
							&quot; (ed al settore termoelettrico a gas) strumenti efficaci ed efficienti di decarbonizzazione dei loro processi produttivi, mettendole al riparo dal rischio di un aumento dei costi di produzione con connesse problematiche di competitività.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8, precisa la relatrice, prevede l'individuazione, in almeno due porti del Mezzogiorno, previa acquisizione di manifestazioni di interesse presentate dalle Autorità di sistema portuale, delle aree demaniali marittime da destinare alla realizzazione di un polo strategico nazionale nel settore della progettazione, della produzione e dell'assemblaggio di piattaforme galleggianti e delle infrastrutture elettriche funzionali allo sviluppo della cantieristica navale per la produzione di energia eolica in mare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente poi che l'articolo 12 attribuisce Agenzia nazionale per le nuove tecnologie, l'energia e lo sviluppo economico sostenibile (ENEA) il compito di istituire un registro delle diverse tipologie di moduli fotovoltaici, suddiviso in tre sezioni in base alle specifiche caratteristiche territoriali e qualitative, al fine di realizzare una mappatura dei prodotti disponibili sul mercato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 stanzia un milione di euro nel 2024 per lo svolgimento di campagne informative sulla cessazione del servizio di maggior tutela nel settore elettrico e trasferisce al Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica la competenza ad approvare i progetti proposti da ARERA e finanziati a valere sul fondo per il finanziamento di progetti a vantaggio dei consumatori di energia elettrica, gas e del servizio idrico integrato, alimentato dalle sanzioni irrogate dalla medesima autorità. La disposizione disciplina tra l'altro il servizio di vulnerabilità, prevedendo che esso sia erogato ai clienti vulnerabili da operatori individuati tramite procedure competitive alle condizioni stabilite dall'ARERA e che l'approvvigionamento centralizzato dell'energia elettrica all'ingrosso sia affidato ad Acquirente Unico. Si stabilisce inoltre che Acquirente Unico monitori le condizioni di fornitura di energia elettrica praticate nei confronti dei clienti domestici nonché la corretta applicazione delle condizioni del servizio da parte degli esercenti il servizio a tutele graduali e che l'ARERA trasmetta alle Commissioni parlamentari competenti, con cadenza annuale, una relazione contenente gli esiti del suddetto monitoraggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra successivamente l'articolo 15, che reca modificazioni alla normativa vigente inerente alle tipologie di danno per le quali sono erogabili contributi economici finalizzati all'attività di ricostruzione nei territori delle regioni Emilia-Romagna, Toscana e Marche interessati dagli eventi alluvionali verificatisi a partire dal 1° maggio 2023, con particolare riferimento ai danni subiti dai prodotti agricoli alimentari di particolare qualità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto all'articolo 17, rende nota che le imprese agricole, ubicate nella regione Toscana, danneggiate dagli eventi atmosferici verificatisi nei mesi di ottobre e di novembre 2023, possono accedere alle misure di indennizzo anche se non hanno sottoscritto polizze assicurative.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Avviandosi alla conclusione, sottolinea che l'articolo 18, al comma 1, dispone l'applicazione - nei territori della Regione Toscana interessati condizioni metereologiche avverse verificatesi dal 29 ottobre 2023 - del regime di aiuto per le aree di crisi industriale. Le agevolazioni si applicano ai sensi della disciplina sugli aiuti di Stato &quot;
							<an:i>de minimis</an:i>
							&quot; e in esenzione dall'obbligo di notifica preventiva alla Commissione UE per categoria. Per disciplinare l'attuazione degli interventi, si demanda al Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 la sottoscrizione di un apposito accordo di Programma con la Regione Toscana. Per le suddette finalità si stanziano risorse disponibili, sino a 50 milioni di euro, che il decreto ministeriale 23 aprile 2021 assegna alle aree di crisi industriale non complessa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude proponendo l'espressione di un parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e239a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendoci interventi in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e239" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che si passerà alle dichiarazioni di voto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e251" href="#p17924">
                        MARTELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto contrario del proprio Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e266" href="#p36410">
                        NAVE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto contrario del proprio Gruppo, sottolineando criticamente come si sia persa un'ulteriore opportunità. Il provvedimento sembra peraltro introdurre disposizioni che favoriscono l'inquinamento, come dimostra la possibilità di costruire termovalorizzatori in Sicilia, l'aumento delle trivellazioni e le norme sui depositi di rifiuti radioattivi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero legale, posta ai voti, la proposta di parere favorevole della relatrice viene approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e282" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e282">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e290" name="931 Disposizioni per la promozione e lo sviluppo dell'imprenditoria giovanile nel settore agricolo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e290">931 Disposizioni per la promozione e lo sviluppo dell'imprenditoria giovanile nel settore agricolo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>931</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la promozione e lo sviluppo dell'imprenditoria giovanile nel settore agricolo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 23 gennaio.</an:p>
					
                  
                
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e239a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e338" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che sono stati presentati un ordine del giorno e 62 emendamenti, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che la Commissione bilancio ha chiesto al Governo la relazione tecnica sul testo approvato dalla Camera dei deputati.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e357" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e357">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e365" name="Conversione in legge del decreto-legge 18 gennaio 2024, n. 4, recante disposizioni urgenti in materia di amministrazione straordinaria delle imprese di carattere strategico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e365">Conversione in legge del decreto-legge 18 gennaio 2024, n. 4, recante disposizioni urgenti in materia di amministrazione straordinaria delle imprese di carattere strategico</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>986</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 18 gennaio 2024, n. 4, recante disposizioni urgenti in materia di amministrazione straordinaria delle imprese di carattere strategico
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 24 gennaio.</an:p>
					
                  
                
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e239a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e416" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che è iniziato questa mattina il ciclo di audizioni sul provvedimento in titolo, nel quale sono stati contattati circa 30 soggetti. Rispetto alle audizioni di stamani, comunica di aver acquisito la disponibilità del Presidente della Regione Puglia a intervenire in audizione questa sera, contrariamente a quanto già programmato, considerato che le interlocuzioni con i soggetti auditi hanno richiesto tempi più lunghi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente poi che, dei soggetti già contattati, Acciaierie d'Italia Holding S.p.A., Federacciai e l'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale (ISPRA) hanno comunicato la loro impossibilità a partecipare alle audizioni. Conferma comunque che le audizioni proseguiranno stasera e domani, oltre che nella mattinata del 6 febbraio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e435" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e435">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e443" name="Modifiche al codice della navigazione e altre disposizioni in materia di ordinamento amministrativo della navigazione e del lavoro marittimo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e443">Modifiche al codice della navigazione e altre disposizioni in materia di ordinamento amministrativo della navigazione e del lavoro marittimo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>673</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al codice della navigazione e altre disposizioni in materia di ordinamento amministrativo della navigazione e del lavoro marittimo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 8ª Commissione. Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36383" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36383"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e485" href="#p36383">
                        ANCOROTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, composto da 17 articoli, suddivisi in 4 Capi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma preliminarmente sul Capo I (articoli 1-7), recante disposizioni in materia di lavoro marittimo. Al riguardo, fa presente che l'articolo 1 prevede la modifica dell'articolo 172-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice della navigazione, al fine di semplificare le procedure di imbarco, sbarco o trasbordo dei marittimi arruolati su navi dello stesso armatore e adibiti al servizio nell'ambito dei porti e delle rade o a servizi pubblici di linea o privati di carattere locale e nazionale qualora, per esigenze di organizzazione del lavoro a bordo, vi sia necessità di far ruotare il personale tra le navi in porti e rade che rientrano nella competenza di diverse autorità marittime. Dopo aver accennato all'articolo 2, che modifica l'articolo 328 del codice della navigazione in relazione alla forma del contratto di arruolamento, dà conto dell'articolo 3, che modifica l'articolo 223 del regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel riepilogare brevemente i contenuti degli articoli 6 e 7, descrive le misure del Capo III (articoli 14 e 15), concernente il regime amministrativo della nave. In proposito, rileva che l'articolo 14 interviene sull'articolo 156 del codice della navigazione, sulla disciplina della dismissione della bandiera e della sospensione temporanea dell'abilitazione alla navigazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Passa quindi al Capo IV (articoli 16 e 17), dedicato alla competitività, evidenziando che l'articolo 16 integra l'articolo 18 del decreto legislativo n. 271 del 1999, con l'obiettivo di ridurre le ispezioni sulle navi, attualmente previste - per finalità di tutela della sicurezza e della salute dei lavoratori marittimi - da una pluralità di fonti normative. Menziona poi l'articolo 17, che modifica l'articolo 176 del codice delle comunicazioni elettroniche, riguardante la sorveglianza sugli apparati radioelettrici di bordo. Le novelle chiariscono che tale sorveglianza è affidata al Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, che la effettua, a mezzo di propri funzionari, mediante collaudi e ispezioni ai fini dei servizi di sicurezza e di corrispondenza pubblica in relazione ai casi elencati nella disposizione. Le modifiche precisano inoltre che, nel caso di attivazione della stazione radioelettrica, i collaudi e le ispezioni sono finalizzati al rilascio delle licenze prescritte dagli articoli 160 e 183 del codice delle comunicazioni elettroniche ed eliminano l'obbligo di effettuare ispezioni ordinarie ogni dodici mesi. Abrogano infine le disposizioni che consentono al Ministero di esonerare dall'obbligo del collaudo e dell'ispezione ordinaria le categorie di navi non tenute a installare apparati radioelettrici in forza di norme internazionali nonché le disposizioni che consentono l'affidamento dei compiti di ispezione e controllo agli organismi riconosciuti che ne facciano domanda, con eccezione delle navi da carico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e515" href="#p32586">
                        BERGESIO
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire, il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e529" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:25:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,25.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-01-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="98"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-01-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-01-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-01-30/98/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e564" showAs="G/931/1/9" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e649" showAs="1.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e705" showAs="2.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e768" showAs="3.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e816" showAs="3.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e872" showAs="3.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e929" showAs="3.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e977" showAs="3.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1019" showAs="3.6" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1061" showAs="3.7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1108" showAs="3.8" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1165" showAs="3.9" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1213" showAs="3.10" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1271" showAs="3.11" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1319" showAs="3.12" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1367" showAs="3.13" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1415" showAs="3.14" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1462" showAs="3.15" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1504" showAs="3.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1581" showAs="3.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1709" showAs="4.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1745" showAs="4.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1781" showAs="4.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1817" showAs="4.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1897" showAs="4.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1973" showAs="4.0.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2058" showAs="4.0.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2140" showAs="4.0.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2228" showAs="5.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2270" showAs="5.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2349" showAs="5.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2434" showAs="5.0.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2513" showAs="6.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2573" showAs="6.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2636" showAs="6.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2699" showAs="6.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2773" showAs="6.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2837" showAs="7.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2894" showAs="7.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2951" showAs="7.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3030" showAs="7.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3094" showAs="7.0.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3182" showAs="7.0.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3267" showAs="7.0.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3352" showAs="7.0.6" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3428" showAs="7.0.7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3523" showAs="7.0.8" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3615" showAs="7.0.9" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3712" showAs="8.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3754" showAs="8.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3790" showAs="8.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3879" showAs="9.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3926" showAs="9.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3973" showAs="9.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4058" showAs="9.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4122" showAs="9.0.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4213" showAs="9.0.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4419" showAs="10.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4466" showAs="10.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4513" showAs="10.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4585" showAs="11.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4627" showAs="11.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e4669" showAs="11.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1397252/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
