<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212"/>
					<an:FRBRdate date="2014-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/main/allegato" id="wcomp4" name="Allegato A" showAs="Allegato A"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1212"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main/allegato" id="ecomp4" name="Allegato A" showAs="Allegato A"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main/allegato.xml" id="mcomp4" name="Allegato A" showAs="Allegato A"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-03-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main/allegato" id="annex4" showAs="Allegato A"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1212</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni sulle città metropolitane, sulle province, sulle unioni e fusioni di comuni</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 26 marzo 2014, ha approvato, con modificazioni, il seguente disegno di legge, d’iniziativa del Governo, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni sulle città metropolitane, sulle province, sulle unioni e fusioni di comuni">
			<an:article id="d61e16">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="d61e19">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d61e22">
						<an:p>La presente legge detta disposizioni in materia di città metropolitane, province, unioni e fusioni di comuni al fine di adeguare il loro ordinamento ai princìpi di sussidiarietà, differenziazione e adeguatezza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e25">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d61e28">
						<an:p>Le città metropolitane sono enti territoriali di area vasta con le funzioni di cui ai commi da 44 a 46 e con le seguenti finalità istituzionali generali: cura dello sviluppo strategico del territorio metropolitano; promozione e gestione integrata dei servizi, delle infrastrutture e delle reti di comunicazione di interesse della città metropolitana; cura delle relazioni istituzionali afferenti al proprio livello, ivi comprese quelle con le città e le aree metropolitane europee.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e31">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d61e34">
						<an:p>Le province sono enti territoriali di area vasta disciplinati ai sensi dei commi da 51 a 100. Alle province con territorio interamente montano e confinanti con Paesi stranieri sono riconosciute le specificità di cui ai commi da 51 a 57 e da 85 a 97.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e37">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="d61e40">
						<an:p>Le unioni di comuni sono enti locali costituiti da due o più comuni per l'esercizio associato di funzioni o servizi di loro competenza; le unioni e le fusioni di comuni sono disciplinate dai commi da 104 a 141.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e43">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="d61e46">
						<an:p>
							In attesa della riforma del titolo V della parte seconda della Costituzione e delle relative norme di attuazione, le città metropolitane di Torino, Milano, Venezia, Genova, Bologna, Firenze, Bari, Napoli e Reggio Calabria sono disciplinate dalla presente legge, ai sensi e nel rispetto di quanto previsto dagli articoli 114 e 117, secondo comma, lettera 
							<an:i>p)</an:i>
							, della Costituzione e ferma restando la competenza regionale ai sensi del predetto articolo 117. I princìpi della presente legge valgono come princìpi di grande riforma economica e sociale per la disciplina di città e aree metropolitane da adottare dalla regione Sardegna, dalla Regione siciliana e dalla regione Friuli Venezia Giulia, in conformità ai rispettivi statuti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e52">
					<an:num>6. </an:num>
					<an:content id="d61e55">
						<an:p>Il territorio della città metropolitana coincide con quello della provincia omonima, ferma restando l'iniziativa dei comuni, ivi compresi i comuni capoluogo delle province limitrofe, ai sensi dell'articolo 133, primo comma, della Costituzione, per la modifica delle circoscrizioni provinciali limitrofe e per l'adesione alla città metropolitana. Qualora la regione interessata, entro trenta giorni dalla richiesta nell'ambito della procedura di cui al predetto articolo 133, esprima parere contrario, in tutto o in parte, con riguardo alle proposte formulate dai comuni, il Governo promuove un'intesa tra la regione e i comuni interessati, da definire entro novanta giorni dalla data di espressione del parere. In caso di mancato raggiungimento dell'intesa entro il predetto termine, il Consiglio dei ministri, sentita la relazione del Ministro per gli affari regionali e del Ministro dell'interno, udito il parere del presidente della regione, decide in via definitiva in ordine all'approvazione e alla presentazione al Parlamento del disegno di legge contenente modifiche territoriali di province e di città metropolitane, ai sensi dell'articolo 133, primo comma, della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e58">
					<an:num>7. </an:num>
					<an:list id="d61e59">
						<an:intro id="d61e61">
							<an:p>Sono organi della città metropolitana:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e63">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e68">
								<an:p>il sindaco metropolitano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e71">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e76">
								<an:p>il consiglio metropolitano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e79">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e83">
								<an:p>la conferenza metropolitana.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e86">
					<an:num>8. </an:num>
					<an:content id="d61e89">
						<an:p>Il sindaco metropolitano rappresenta l'ente, convoca e presiede il consiglio metropolitano e la conferenza metropolitana, sovrintende al funzionamento dei servizi e degli uffici e all'esecuzione degli atti; esercita le altre funzioni attribuite dallo statuto. Il consiglio metropolitano è l'organo di indirizzo e controllo, propone alla conferenza lo statuto e le sue modifiche, approva regolamenti, piani e programmi; approva o adotta ogni altro atto ad esso sottoposto dal sindaco metropolitano; esercita le altre funzioni attribuite dallo statuto. Su proposta del sindaco metropolitano, il consiglio adotta gli schemi di bilancio da sottoporre al parere della conferenza metropolitana. A seguito del parere espresso dalla conferenza metropolitana con i voti che rappresentino almeno un terzo dei comuni compresi nella città metropolitana e la maggioranza della popolazione complessivamente residente, il consiglio approva in via definitiva i bilanci dell'ente. La conferenza metropolitana ha poteri propositivi e consultivi, secondo quanto disposto dallo statuto, nonché i poteri di cui al comma 9.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e92">
					<an:num>9. </an:num>
					<an:content id="d61e95">
						<an:p>La conferenza metropolitana adotta o respinge lo statuto e le sue modifiche proposti dal consiglio metropolitano con i voti che rappresentino almeno un terzo dei comuni compresi nella città metropolitana e la maggioranza della popolazione complessivamente residente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e98">
					<an:num>10. </an:num>
					<an:content id="d61e101">
						<an:p>Nel rispetto della presente legge lo statuto stabilisce le norme fondamentali dell'organizzazione dell'ente, ivi comprese le attribuzioni degli organi nonché l'articolazione delle loro competenze, fermo restando quanto disposto dai commi 8 e 9.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e105">
					<an:num>11. </an:num>
					<an:list id="d61e106">
						<an:intro id="d61e108">
							<an:p>Oltre alle materie di cui al comma 10, lo statuto:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e110">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e114">
								<an:p>regola le modalità e gli strumenti di coordinamento dell'azione complessiva di governo del territorio metropolitano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e117">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e121">
								<an:p>disciplina i rapporti tra i comuni e le loro unioni facenti parte della città metropolitana e la città metropolitana in ordine alle modalità di organizzazione e di esercizio delle funzioni metropolitane e comunali, prevedendo anche forme di organizzazione in comune, eventualmente differenziate per aree territoriali. Mediante convenzione che regola le modalità di utilizzo di risorse umane, strumentali e finanziarie, i comuni e le loro unioni possono avvalersi di strutture della città metropolitana, e viceversa, per l'esercizio di specifiche funzioni ovvero i comuni e le loro unioni possono delegare il predetto esercizio a strutture della città metropolitana, e viceversa, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e124">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e128">
								<an:p>può prevedere, anche su proposta della regione e comunque d'intesa con la medesima, la costituzione di zone omogenee, per specifiche funzioni e tenendo conto delle specificità territoriali, con organismi di coordinamento collegati agli organi della città metropolitana, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. La mancata intesa può essere superata con decisione della conferenza metropolitana a maggioranza dei due terzi dei componenti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e131">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e135">
								<an:p>regola le modalità in base alle quali i comuni non compresi nel territorio metropolitano possono istituire accordi con la città metropolitana.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e138">
					<an:num>12. </an:num>
					<an:content id="d61e141">
						<an:p>Le città metropolitane di cui al comma 5, primo periodo, salvo quanto previsto dal comma 18 per la città metropolitana di Reggio Calabria, e ai commi da 101 a 103 sono costituite alla data di entrata in vigore della presente legge nel territorio delle province omonime.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e144">
					<an:num>13. </an:num>
					<an:content id="d61e147">
						<an:p>Il sindaco del comune capoluogo indice le elezioni per una conferenza statutaria per la redazione di una proposta di statuto della città metropolitana. La conferenza è costituita con un numero di componenti pari a quanto previsto dal comma 20, per il consiglio metropolitano, ed è eletta in conformità alle disposizioni di cui ai commi da 25 a 39. Le liste sono presentate presso l'amministrazione provinciale il quinto giorno antecedente la data delle elezioni. La conferenza è presieduta dal sindaco del comune capoluogo. La conferenza termina i suoi lavori il 30 settembre 2014 trasmettendo al consiglio metropolitano la proposta di statuto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e150">
					<an:num>14. </an:num>
					<an:content id="d61e153">
						<an:p>In deroga alle disposizioni di cui all'articolo 1, comma 325, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, il presidente della provincia e la giunta provinciale, in carica alla data di entrata in vigore della presente legge, restano in carica, a titolo gratuito, fino al 31 dicembre 2014 per l'ordinaria amministrazione, comunque nei limiti di quanto disposto per la gestione provvisoria degli enti locali dall'articolo 163, comma 2, del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e successive modificazioni, di seguito denominato «testo unico», e per gli atti urgenti e improrogabili; il presidente assume fino a tale data anche le funzioni del consiglio provinciale. Ove alla data di entrata in vigore della presente legge la provincia sia commissariata, il commissariamento è prorogato fino al 31 dicembre 2014. Alle funzioni della provincia si applicano le disposizioni di riordino di cui ai commi da 85 a 97.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e156">
					<an:num>15. </an:num>
					<an:content id="d61e159">
						<an:p>Entro il 30 settembre 2014 si svolgono le elezioni del consiglio metropolitano, indette dal sindaco del comune capoluogo, e si insediano il consiglio metropolitano e la conferenza metropolitana. Entro il 31 dicembre 2014 il consiglio metropolitano approva lo statuto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e162">
					<an:num>16. </an:num>
					<an:content id="d61e165">
						<an:p>Il 1º gennaio 2015 le città metropolitane subentrano alle province omonime e succedono ad esse in tutti i rapporti attivi e passivi e ne esercitano le funzioni, nel rispetto degli equilibri di finanza pubblica e degli obiettivi del patto di stabilità interno; alla predetta data il sindaco del comune capoluogo assume le funzioni di sindaco metropolitano e la città metropolitana opera con il proprio statuto e i propri organi, assumendo anche le funzioni proprie di cui ai commi da 44 a 46. Ove alla predetta data non sia approvato lo statuto della città metropolitana, si applica lo statuto della provincia. Le disposizioni dello statuto della provincia relative al presidente della provincia e alla giunta provinciale si applicano al sindaco metropolitano; le disposizioni relative al consiglio provinciale si applicano al consiglio metropolitano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e168">
					<an:num>17. </an:num>
					<an:content id="d61e171">
						<an:p>In caso di mancata approvazione dello statuto entro il 30 giugno 2015 si applica la procedura per l'esercizio del potere sostitutivo di cui all'articolo 8 della legge 5 giugno 2003, n. 131.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e174">
					<an:num>18. </an:num>
					<an:content id="d61e177">
						<an:p>La città metropolitana di Reggio Calabria è costituita, con le procedure di cui ai commi da 12 a 17, alla scadenza naturale degli organi della provincia ovvero comunque entro trenta giorni dalla decadenza o scioglimento anticipato dei medesimi organi e, comunque, non entra in funzione prima del rinnovo degli organi del comune di Reggio Calabria. I termini di cui ai commi da 12 a 17 sono conseguentemente rideterminati sostituendo la predetta data di costituzione della città metropolitana a quella di entrata in vigore della presente legge. In ogni caso il termine del 30 settembre 2014 è sostituito dal centottantesimo giorno dalla predetta data di costituzione. I termini del 31 dicembre 2014 e del 1º gennaio 2015 sono sostituiti dal duecentoquarantesimo giorno dalla scadenza degli organi provinciali. Il termine del 30 giugno 2015 è sostituito dal trecentosessantacinquesimo giorno dalla scadenza degli organi provinciali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e180">
					<an:num>19. </an:num>
					<an:content id="d61e183">
						<an:p>Il sindaco metropolitano è di diritto il sindaco del comune capoluogo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e186">
					<an:num>20. </an:num>
					<an:list id="d61e187">
						<an:intro id="d61e189">
							<an:p>Il consiglio metropolitano è composto dal sindaco metropolitano e da:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e191">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e195">
								<an:p>ventiquattro consiglieri nelle città metropolitane con popolazione residente superiore a 3 milioni di abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e198">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e202">
								<an:p>diciotto consiglieri nelle città metropolitane con popolazione residente superiore a 800.000 e inferiore o pari a 3 milioni di abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e205">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e209">
								<an:p>quattordici consiglieri nelle altre città metropolitane.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e212">
					<an:num>21. </an:num>
					<an:content id="d61e215">
						<an:p>Il consiglio metropolitano dura in carica cinque anni. In caso di rinnovo del consiglio del comune capoluogo, si procede a nuove elezioni del consiglio metropolitano entro sessanta giorni dalla proclamazione del sindaco del comune capoluogo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e219">
					<an:num>22. </an:num>
					<an:content id="d61e222">
						<an:p>
							Lo statuto della città metropolitana può prevedere l'elezione diretta del sindaco e del consiglio metropolitano con il sistema elettorale che sarà determinato con legge statale. È inoltre condizione necessaria, affinché si possa far luogo a elezione del sindaco e del consiglio metropolitano a suffragio universale, che entro la data di indizione delle elezioni si sia proceduto ad articolare il territorio del comune capoluogo in più comuni. A tal fine il comune capoluogo deve proporre la predetta articolazione territoriale, con deliberazione del consiglio comunale, adottata secondo la procedura prevista dall'articolo 6, comma 4, del testo unico. La proposta del consiglio comunale deve essere sottoposta a 
							<an:i>referendum</an:i>
							 tra tutti i cittadini della città metropolitana, da effettuare sulla base delle rispettive leggi regionali, e deve essere approvata dalla maggioranza dei partecipanti al voto. È altresì necessario che la regione abbia provveduto con propria legge all'istituzione dei nuovi comuni e alla loro denominazione ai sensi dell'articolo 133 della Costituzione. In alternativa a quanto previsto dai periodi precedenti, per le sole città metropolitane con popolazione superiore a tre milioni di abitanti, è condizione necessaria, affinché si possa far luogo ad elezione del sindaco e del consiglio metropolitano a suffragio universale, che lo statuto della città metropolitana preveda la costituzione di zone omogenee, ai sensi del comma 11, lettera 
							<an:i>c),</an:i>
							 e che il comune capoluogo abbia realizzato la ripartizione del proprio territorio in zone dotate di autonomia amministrativa, in coerenza con lo statuto della città metropolitana.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e231">
					<an:num>23. </an:num>
					<an:list id="d61e232">
						<an:intro id="d61e234">
							<an:p>Al testo unico sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e236">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:list id="d61e237">
								<an:intro id="d61e240">
									<an:p>all'articolo 60, comma 1:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="d61e242">
									<an:num>1) </an:num>
									<an:content id="d61e245">
										<an:p>all'alinea, dopo le parole: «consigliere comunale,» sono inserite le seguenti: «consigliere metropolitano,»;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="d61e248">
									<an:num>2) </an:num>
									<an:content id="d61e251">
										<an:p>il numero 12) è sostituito dal seguente:</an:p>
										<an:p>«12) i sindaci, presidenti di provincia, consiglieri metropolitani, consiglieri comunali, provinciali o circoscrizionali in carica, rispettivamente, in altro comune, città metropolitana, provincia o circoscrizione»;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="d61e256">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e260">
								<an:p>all'articolo 63, comma 1, alinea, dopo le parole: «consigliere comunale,» sono inserite le seguenti: «consigliere metropolitano,»;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e263">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e268">
								<an:p>l'articolo 65 è sostituito dal seguente:</an:p>
								<an:p>
									«Art. 65. -
									<an:i> (Incompatibilità per consigliere regionale, comunale e circoscrizionale) -- 1. </an:i>
									Le cariche di presidente provinciale, nonché di sindaco e di assessore dei comuni compresi nel territorio della regione, sono incompatibili con la carica di consigliere regionale.
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i>2.</an:i>
									 Le cariche di consigliere comunale e circoscrizionale sono incompatibili, rispettivamente, con quelle di consigliere comunale di altro comune e di consigliere circoscrizionale di altra circoscrizione, anche di altro comune.
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i>3.</an:i>
									 La carica di consigliere comunale è incompatibile con quella di consigliere di una circoscrizione dello stesso o di altro comune».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e284">
					<an:num>24. </an:num>
					<an:content id="d61e287">
						<an:p>L'incarico di sindaco metropolitano, di consigliere metropolitano e di componente della conferenza metropolitana, anche con riferimento agli organi di cui ai commi da 12 a 18 è esercitato a titolo gratuito.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e290">
					<an:num>25. </an:num>
					<an:content id="d61e293">
						<an:p>Il consiglio metropolitano è eletto dai sindaci e dai consiglieri comunali dei comuni della città metropolitana. Sono eleggibili a consigliere metropolitano i sindaci e i consiglieri comunali in carica. La cessazione dalla carica comunale comporta la decadenza da consigliere metropolitano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e296">
					<an:num>26. </an:num>
					<an:content id="d61e299">
						<an:p>L'elezione avviene sulla base di liste concorrenti, composte da un numero di candidati non inferiore alla metà dei consiglieri da eleggere, sottoscritte da almeno il 5 per cento degli aventi diritto al voto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e302">
					<an:num>27. </an:num>
					<an:content id="d61e305">
						<an:p>Nelle liste nessuno dei due sessi può essere rappresentato in misura superiore al 60 per cento del numero dei candidati, con arrotondamento all'unità superiore qualora il numero dei candidati del sesso meno rappresentato contenga una cifra decimale inferiore a 50 centesimi. In caso contrario, l'ufficio elettorale di cui al comma 29 riduce la lista, cancellando i nomi dei candidati appartenenti al sesso più rappresentato, procedendo dall'ultimo della lista, in modo da assicurare il rispetto della disposizione di cui al primo periodo. La lista che, all'esito della cancellazione delle candidature eccedenti, contenga un numero di candidati inferiore a quello minimo prescritto dal comma 26 è inammissibile.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e308">
					<an:num>28. </an:num>
					<an:content id="d61e311">
						<an:p>Nei primi cinque anni dalla data di entrata in vigore della legge 23 novembre 2012, n. 215, non si applica il comma 27.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e314">
					<an:num>29. </an:num>
					<an:content id="d61e317">
						<an:p>Le liste sono presentate presso l'ufficio elettorale appositamente costituito presso gli uffici del consiglio metropolitano e, in sede di prima applicazione, presso l'amministrazione provinciale dalle ore otto del ventunesimo giorno alle ore dodici del ventesimo giorno antecedente la votazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e320">
					<an:num>30. </an:num>
					<an:content id="d61e323">
						<an:p>Il consiglio metropolitano è eletto con voto diretto, libero e segreto, attribuito a liste di candidati concorrenti in un unico collegio elettorale corrispondente al territorio della città metropolitana. L'elezione avviene in unica giornata presso l'ufficio elettorale di cui al comma 29.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e326">
					<an:num>31. </an:num>
					<an:content id="d61e329">
						<an:p>Le schede di votazione sono fornite a cura dell'ufficio elettorale di cui al comma 29 in colori diversi a seconda della dimensione del comune di appartenenza degli aventi diritto al voto, secondo le fasce di popolazione stabilite ai sensi del comma 33. Agli aventi diritto è consegnata la scheda del colore relativo al comune in cui sono in carica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e332">
					<an:num>32. </an:num>
					<an:content id="d61e335">
						<an:p>Ciascun elettore esprime un voto che viene ponderato sulla base di un indice determinato in relazione alla popolazione complessiva della fascia demografica del comune di cui è sindaco o consigliere, determinata ai sensi del comma 33.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e339">
					<an:num>33. </an:num>
					<an:list id="d61e340">
						<an:intro id="d61e342">
							<an:p>Ai fini delle elezioni, i comuni della città metropolitana sono ripartiti nelle seguenti fasce:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e344">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e348">
								<an:p>comuni con popolazione fino a 3.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e351">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e355">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 3.000 e fino a 5.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e358">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e362">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 5.000 e fino a 10.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e365">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e369">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 10.000 e fino a 30.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e372">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e376">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 30.000 e fino a 100.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e379">
							<an:num>
								<an:i>f) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e383">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 100.000 e fino a 250.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e386">
							<an:num>
								<an:i>g) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e390">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 250.000 e fino a 500.000 abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e393">
							<an:num>
								<an:i>h) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e397">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 500.000 e fino a 1.000.000 di abitanti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e400">
							<an:num>
								<an:i>i) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e404">
								<an:p>comuni con popolazione superiore a 1.000.000 di abitanti.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e407">
					<an:num>34. </an:num>
					<an:content id="d61e410">
						<an:p>L'indice di ponderazione per ciascuna delle fasce demografiche dei comuni appartenenti alla città metropolitana è determinato secondo le modalità, le operazioni e i limiti indicati nell'allegato A annesso alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e413">
					<an:num>35. </an:num>
					<an:content id="d61e416">
						<an:p>Ciascun elettore può esprimere, inoltre, nell'apposita riga della scheda, un voto di preferenza per un candidato alla carica di consigliere metropolitano compreso nella lista, scrivendone il cognome o, in caso di omonimia, il nome e il cognome, il cui valore è ponderato ai sensi del comma 34.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e419">
					<an:num>36. </an:num>
					<an:content id="d61e422">
						<an:p>La cifra elettorale di ciascuna lista è costituita dalla somma dei voti ponderati validi riportati da ciascuna di esse. Per l'assegnazione del numero dei consiglieri a ciascuna lista si divide la cifra elettorale di ciascuna lista successivamente per 1, 2, 3, 4 ... fino a concorrenza del numero dei consiglieri da eleggere; quindi si scelgono, tra i quozienti così ottenuti, quelli più alti, in numero eguale a quello dei consiglieri da eleggere, disponendoli in una graduatoria decrescente. Ciascuna lista consegue tanti rappresentanti eletti quanti sono i quozienti a essa appartenenti compresi nella graduatoria. A parità di quoziente, nelle cifre intere e decimali, il posto è attribuito alla lista che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale e, a parità di quest'ultima, per sorteggio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e425">
					<an:num>37. </an:num>
					<an:list id="d61e426">
						<an:intro id="d61e428">
							<an:p>L'ufficio elettorale, costituito ai sensi del comma 29, terminate le operazioni di scrutinio:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e430">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e434">
								<an:p>determina la cifra elettorale ponderata di ciascuna lista;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e437">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e442">
								<an:p>determina la cifra individuale ponderata dei singoli candidati sulla base dei voti di preferenza ponderati;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e445">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e449">
								<an:p>procede al riparto dei seggi tra le liste e alle relative proclamazioni.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e452">
					<an:num>38. </an:num>
					<an:content id="d61e455">
						<an:p>A parità di cifra individuale ponderata, è proclamato eletto il candidato appartenente al sesso meno rappresentato tra gli eletti della lista; in caso di ulteriore parità, è proclamato eletto il candidato più giovane.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e458">
					<an:num>39. </an:num>
					<an:content id="d61e461">
						<an:p>I seggi che rimangono vacanti per qualunque causa, ivi compresa la cessazione dalla carica di sindaco o di consigliere di un comune della città metropolitana, sono attribuiti ai candidati che, nella medesima lista, hanno ottenuto la maggiore cifra individuale ponderata. Non si considera cessato dalla carica il consigliere eletto o rieletto sindaco o consigliere in un comune della città metropolitana.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e464">
					<an:num>40. </an:num>
					<an:content id="d61e467">
						<an:p>Il sindaco metropolitano può nominare un vicesindaco, scelto tra i consiglieri metropolitani, stabilendo le eventuali funzioni a lui delegate e dandone immediata comunicazione al consiglio. Il vicesindaco esercita le funzioni del sindaco in ogni caso in cui questi ne sia impedito. Qualora il sindaco metropolitano cessi dalla carica per cessazione dalla titolarità dell'incarico di sindaco del proprio comune, il vicesindaco rimane in carica fino all'insediamento del nuovo sindaco metropolitano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e470">
					<an:num>41. </an:num>
					<an:content id="d61e473">
						<an:p>Il sindaco metropolitano può altresì assegnare deleghe a consiglieri metropolitani, nel rispetto del principio di collegialità, secondo le modalità e nei limiti stabiliti dallo statuto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e476">
					<an:num>42. </an:num>
					<an:content id="d61e479">
						<an:p>La conferenza metropolitana è composta dal sindaco metropolitano, che la convoca e la presiede, e dai sindaci dei comuni appartenenti alla città metropolitana.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e482">
					<an:num>43. </an:num>
					<an:content id="d61e485">
						<an:p>Lo statuto determina le maggioranze per le deliberazioni della conferenza metropolitana, fatto salvo quanto previsto dai commi da 5 a 11.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e489">
					<an:num>44. </an:num>
					<an:list id="d61e490">
						<an:intro id="d61e492">
							<an:p>
								A valere sulle risorse proprie e trasferite, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica e comunque nel rispetto dei vincoli del patto di stabilità interno, alla città metropolitana sono attribuite le funzioni fondamentali delle province e quelle attribuite alla città metropolitana nell'ambito del processo di riordino delle funzioni delle province ai sensi dei commi da 85 a 97 del presente articolo, nonché, ai sensi dell'articolo 117, secondo comma, lettera 
								<an:i>p)</an:i>
								, della Costituzione, le seguenti funzioni fondamentali:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e497">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e501">
								<an:p>adozione e aggiornamento annuale di un piano strategico triennale del territorio metropolitano, che costituisce atto di indirizzo per l'ente e per l'esercizio delle funzioni dei comuni e delle unioni di comuni compresi nel predetto territorio, anche in relazione all'esercizio di funzioni delegate o assegnate dalle regioni, nel rispetto delle leggi delle regioni nelle materie di loro competenza;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e504">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e508">
								<an:p>pianificazione territoriale generale, ivi comprese le strutture di comunicazione, le reti di servizi e delle infrastrutture appartenenti alla competenza della comunità metropolitana, anche fissando vincoli e obiettivi all'attività e all'esercizio delle funzioni dei comuni compresi nel territorio metropolitano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e511">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e515">
								<an:p>strutturazione di sistemi coordinati di gestione dei servizi pubblici, organizzazione dei servizi pubblici di interesse generale di ambito metropolitano. D'intesa con i comuni interessati la città metropolitana può esercitare le funzioni di predisposizione dei documenti di gara, di stazione appaltante, di monitoraggio dei contratti di servizio e di organizzazione di concorsi e procedure selettive;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e518">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e522">
								<an:p>mobilità e viabilità, anche assicurando la compatibilità e la coerenza della pianificazione urbanistica comunale nell'ambito metropolitano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e525">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e529">
								<an:p>
									promozione e coordinamento dello sviluppo economico e sociale, anche assicurando sostegno e supporto alle attività economiche e di ricerca innovative e coerenti con la vocazione della città metropolitana come delineata nel piano strategico del territorio di cui alla lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e535">
							<an:num>
								<an:i>f) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e539">
								<an:p>promozione e coordinamento dei sistemi di informatizzazione e di digitalizzazione in ambito metropolitano.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e542">
					<an:num>45. </an:num>
					<an:content id="d61e545">
						<an:p>Restano comunque ferme le funzioni spettanti allo Stato e alle regioni nelle materie di cui all'articolo 117 della Costituzione, nonché l'applicazione di quanto previsto dall'articolo 118 della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e548">
					<an:num>46. </an:num>
					<an:content id="d61e551">
						<an:p>Lo Stato e le regioni, ciascuno per le proprie competenze, possono attribuire ulteriori funzioni alle città metropolitane in attuazione dei princìpi di sussidiarietà, differenziazione e adeguatezza di cui al primo comma dell'articolo 118 della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e554">
					<an:num>47. </an:num>
					<an:content id="d61e557">
						<an:p>Spettano alla città metropolitana il patrimonio, il personale e le risorse strumentali della provincia a cui ciascuna città metropolitana succede a titolo universale in tutti i rapporti attivi e passivi, ivi comprese le entrate provinciali, all'atto del subentro alla provincia. Il trasferimento della proprietà dei beni mobili e immobili è esente da oneri fiscali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e560">
					<an:num>48. </an:num>
					<an:content id="d61e563">
						<an:p>Al personale delle città metropolitane si applicano le disposizioni vigenti per il personale delle province; il personale trasferito dalle province mantiene, fino al prossimo contratto, il trattamento economico in godimento.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e566">
					<an:num>49. </an:num>
					<an:content id="d61e569">
						<an:p>In considerazione della necessità di garantire il tempestivo adempimento degli obblighi internazionali già assunti dal Governo, nonché dell'interesse regionale concorrente con il preminente interesse nazionale, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, la regione Lombardia, anche mediante società dalla stessa controllate, subentra in tutte le partecipazioni azionarie di controllo detenute dalla provincia di Milano nelle società che operano direttamente o per tramite di società controllate o partecipate nella realizzazione e gestione di infrastrutture comunque connesse all'esposizione universale denominata Expo 2015. Entro quaranta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definite con decreto del Ministro per gli affari regionali, da adottare di concerto con i Ministri dell'economia e delle finanze e delle infrastrutture e dei trasporti, le direttive e le disposizioni esecutive necessarie a disciplinare il trasferimento, in esenzione fiscale, alla regione Lombardia delle partecipazioni azionarie di cui al precedente periodo. Alla data del 31 ottobre 2015 le predette partecipazioni sono trasferite in regime di esenzione fiscale alla città metropolitana.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e572">
					<an:num>50. </an:num>
					<an:content id="d61e575">
						<an:p>Alle città metropolitane si applicano, per quanto compatibili, le disposizioni in materia di comuni di cui al testo unico, nonché le norme di cui all'articolo 4 della legge 5 giugno 2003, n. 131.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e578">
					<an:num>51. </an:num>
					<an:content id="d61e581">
						<an:p>In attesa della riforma del titolo V della parte seconda della Costituzione e delle relative norme di attuazione, le province sono disciplinate dalla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e584">
					<an:num>52. </an:num>
					<an:content id="d61e587">
						<an:p>Restano comunque ferme le funzioni delle regioni nelle materie di cui all'articolo 117, commi terzo e quarto, della Costituzione, e le funzioni esercitate ai sensi dell'articolo 118 della Costituzione. Le regioni riconoscono alle province di cui al comma 3, secondo periodo, forme particolari di autonomia nelle materie di cui al predetto articolo 117, commi terzo e quarto, della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e590">
					<an:num>53. </an:num>
					<an:content id="d61e593">
						<an:p>Le norme di cui ai commi da 51 a 100 non si applicano alle province autonome di Trento e di Bolzano e alla regione Valle d'Aosta.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e596">
					<an:num>54. </an:num>
					<an:list id="d61e597">
						<an:intro id="d61e599">
							<an:p>Sono organi delle province di cui ai commi da 51 a 53 esclusivamente:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e601">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e605">
								<an:p>il presidente della provincia;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e608">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e612">
								<an:p>il consiglio provinciale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e615">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e619">
								<an:p>l'assemblea dei sindaci.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e623">
					<an:num>55. </an:num>
					<an:content id="d61e626">
						<an:p>Il presidente della provincia rappresenta l'ente, convoca e presiede il consiglio provinciale e l'assemblea dei sindaci, sovrintende al funzionamento dei servizi e degli uffici e all'esecuzione degli atti; esercita le altre funzioni attribuite dallo statuto. Il consiglio è l'organo di indirizzo e controllo, propone all'assemblea lo statuto, approva regolamenti, piani, programmi; approva o adotta ogni altro atto ad esso sottoposto dal presidente della provincia; esercita le altre funzioni attribuite dallo statuto. Su proposta del presidente della provincia il consiglio adotta gli schemi di bilancio da sottoporre al parere dell'assemblea dei sindaci. A seguito del parere espresso dall'assemblea dei sindaci con i voti che rappresentino almeno un terzo dei comuni compresi nella provincia e la maggioranza della popolazione complessivamente residente, il consiglio approva in via definitiva i bilanci dell'ente. L'assemblea dei sindaci ha poteri propositivi, consultivi e di controllo secondo quanto disposto dallo statuto. L'assemblea dei sindaci adotta o respinge lo statuto proposto dal consiglio e le sue successive modificazioni con i voti che rappresentino almeno un terzo dei comuni compresi nella provincia e la maggioranza della popolazione complessivamente residente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e629">
					<an:num>56. </an:num>
					<an:content id="d61e632">
						<an:p>L'assemblea dei sindaci è costituita dai sindaci dei comuni appartenenti alla provincia.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e635">
					<an:num>57. </an:num>
					<an:content id="d61e638">
						<an:p>Gli statuti delle province di cui al comma 3, secondo periodo, possono prevedere, d'intesa con la regione, la costituzione di zone omogenee per specifiche funzioni, con organismi di coordinamento collegati agli organi provinciali senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e641">
					<an:num>58. </an:num>
					<an:content id="d61e644">
						<an:p>Il presidente della provincia è eletto dai sindaci e dai consiglieri dei comuni della provincia.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e647">
					<an:num>59. </an:num>
					<an:content id="d61e650">
						<an:p>Il presidente della provincia dura in carica quattro anni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e653">
					<an:num>60. </an:num>
					<an:content id="d61e656">
						<an:p>Sono eleggibili a presidente della provincia i sindaci della provincia, il cui mandato scada non prima di diciotto mesi dalla data di svolgimento delle elezioni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e659">
					<an:num>61. </an:num>
					<an:content id="d61e662">
						<an:p>L'elezione avviene sulla base di presentazione di candidature, sottoscritte da almeno il 15 per cento degli aventi diritto al voto. Le candidature sono presentate presso l'ufficio elettorale appositamente costituito presso la sede della provincia dalle ore otto del ventunesimo giorno alle ore dodici del ventesimo giorno antecedente la votazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e665">
					<an:num>62. </an:num>
					<an:content id="d61e668">
						<an:p>Il presidente della provincia è eletto con voto diretto, libero e segreto. L'elezione avviene in unica giornata presso un unico seggio elettorale costituito presso l'ufficio elettorale di cui al comma 61 dalle ore otto alle ore venti. Le schede di votazione sono fornite a cura dell'ufficio elettorale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e671">
					<an:num>63. </an:num>
					<an:content id="d61e674">
						<an:p>Ciascun elettore vota per un solo candidato alla carica di presidente della provincia. Il voto è ponderato ai sensi dei commi 33 e 34.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e677">
					<an:num>64. </an:num>
					<an:content id="d61e680">
						<an:p>È eletto presidente della provincia il candidato che consegue il maggior numero di voti, sulla base della ponderazione di cui ai commi 33 e 34. In caso di parità di voti, è eletto il candidato più giovane.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e683">
					<an:num>65. </an:num>
					<an:content id="d61e686">
						<an:p>Il presidente della provincia decade dalla carica in caso di cessazione dalla carica di sindaco.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e690">
					<an:num>66. </an:num>
					<an:content id="d61e693">
						<an:p>Il presidente della provincia può nominare un vicepresidente, scelto tra i consiglieri provinciali, stabilendo le eventuali funzioni a lui delegate e dandone immediata comunicazione al consiglio. Il vicepresidente esercita le funzioni del presidente in ogni caso in cui questi ne sia impedito. Il presidente può altresì assegnare deleghe a consiglieri provinciali, nel rispetto del principio di collegialità, secondo le modalità e nei limiti stabiliti dallo statuto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e696">
					<an:num>67. </an:num>
					<an:content id="d61e699">
						<an:p>Il consiglio provinciale è composto dal presidente della provincia e da sedici componenti nelle province con popolazione superiore a 700.000 abitanti, da dodici componenti nelle province con popolazione da 300.000 a 700.000 abitanti, da dieci componenti nelle province con popolazione fino a 300.000 abitanti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e702">
					<an:num>68. </an:num>
					<an:content id="d61e705">
						<an:p>Il consiglio provinciale dura in carica due anni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e708">
					<an:num>69. </an:num>
					<an:content id="d61e711">
						<an:p>Il consiglio provinciale è eletto dai sindaci e dai consiglieri comunali dei comuni della provincia. Sono eleggibili a consigliere provinciale i sindaci e i consiglieri comunali in carica. La cessazione dalla carica comunale comporta la decadenza da consigliere provinciale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e714">
					<an:num>70. </an:num>
					<an:content id="d61e717">
						<an:p>L'elezione avviene sulla base di liste, composte da un numero di candidati non superiore al numero dei consiglieri da eleggere e non inferiore alla metà degli stessi, sottoscritte da almeno il 5 per cento degli aventi diritto al voto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e720">
					<an:num>71. </an:num>
					<an:content id="d61e723">
						<an:p>Nelle liste nessuno dei due sessi può essere rappresentato in misura superiore al 60 per cento del numero dei candidati, con arrotondamento all'unità superiore qualora il numero dei candidati del sesso meno rappresentato contenga una cifra decimale inferiore a 50 centesimi. In caso contrario, l'ufficio elettorale riduce la lista, cancellando i nomi dei candidati appartenenti al sesso più rappresentato, procedendo dall'ultimo della lista, in modo da assicurare il rispetto della disposizione di cui al primo periodo. La lista che, all'esito della cancellazione delle candidature eccedenti, contenga un numero di candidati inferiore a quello minimo prescritto dal comma 70 è inammissibile.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e726">
					<an:num>72. </an:num>
					<an:content id="d61e729">
						<an:p>Nei primi cinque anni dalla data di entrata in vigore della legge 23 novembre 2012, n. 215, non si applica il comma 71.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e732">
					<an:num>73. </an:num>
					<an:content id="d61e735">
						<an:p>Le liste sono presentate presso l'ufficio elettorale di cui al comma 61 dalle ore otto del ventunesimo giorno alle ore dodici del ventesimo giorno antecedente la votazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e738">
					<an:num>74. </an:num>
					<an:content id="d61e741">
						<an:p>Il consiglio provinciale è eletto con voto diretto, libero e segreto, attribuito ai singoli candidati all'interno delle liste, in un unico collegio elettorale corrispondente al territorio della provincia. L'elezione avviene in unica giornata presso l'ufficio elettorale di cui al comma 61.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e744">
					<an:num>75. </an:num>
					<an:content id="d61e747">
						<an:p>Le schede di votazione sono fornite a cura dell'ufficio elettorale di cui al comma 61 in colori diversi a seconda della fascia demografica del comune di appartenenza degli aventi diritto al voto, secondo le fasce di popolazione stabilite ai sensi del comma 33. Agli aventi diritto è consegnata la scheda del colore relativo al comune in cui sono in carica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e750">
					<an:num>76. </an:num>
					<an:content id="d61e753">
						<an:p>Ciascun elettore esprime un solo voto per uno dei candidati, che viene ponderato ai sensi dei commi 32, 33 e 34.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e757">
					<an:num>77. </an:num>
					<an:content id="d61e760">
						<an:p>L'ufficio elettorale, terminate le operazioni di scrutinio, determina la cifra individuale ponderata dei singoli candidati sulla base dei voti espressi e proclama eletti i candidati che conseguono la maggiore cifra individuale ponderata. A parità di cifra individuale ponderata, è proclamato eletto il candidato appartenente al sesso meno rappresentato tra gli eletti; in caso di ulteriore parità, è proclamato eletto il candidato più giovane.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e763">
					<an:num>78. </an:num>
					<an:content id="d61e766">
						<an:p>I seggi che rimangono vacanti per qualunque causa, ivi compresa la cessazione dalla carica di sindaco o di consigliere di un comune della provincia, sono attribuiti ai candidati che, nella medesima lista, hanno ottenuto la maggiore cifra individuale ponderata. Non si considera cessato dalla carica il consigliere eletto o rieletto sindaco o consigliere in un comune della provincia.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e769">
					<an:num>79. </an:num>
					<an:list id="d61e770">
						<an:intro id="d61e772">
							<an:p>In sede di prima applicazione della presente legge, l'elezione ai sensi dei commi da 67 a 78 del consiglio provinciale, presieduto dal presidente della provincia o dal commissario, è indetta:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e774">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e779">
								<an:p>entro il 30 settembre 2014 per le province i cui organi scadono per fine mandato nel 2014;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e782">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e787">
								<an:p>
									successivamente a quanto previsto alla lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									, entro trenta giorni dalla scadenza per fine del mandato ovvero dalla decadenza o scioglimento anticipato degli organi provinciali.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e793">
					<an:num>80. </an:num>
					<an:content id="d61e796">
						<an:p>Per le elezioni di cui al comma 79, sono eleggibili anche i consiglieri provinciali uscenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e799">
					<an:num>81. </an:num>
					<an:content id="d61e802">
						<an:p>
							Nel caso di cui al comma 79, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, il consiglio provinciale eletto ai sensi dei commi da 67 a 78 svolge fino al 31 dicembre 2014 le funzioni relative ad atti preparatori e alle modifiche statutarie conseguenti alla presente legge; l'assemblea dei sindaci, su proposta del consiglio provinciale, approva le predette modifiche entro il 31 dicembre 2014. Entro la medesima data, si procede quindi all'elezione del presidente ai sensi dei commi da 58 a 65. Per le prime elezioni di cui al precedente periodo sono eleggibili anche i consiglieri provinciali uscenti. In caso di mancata approvazione delle modifiche statutarie entro il 30 giugno 2015 si applica la procedura per l'esercizio del potere sostitutivo di cui all'articolo 8 della legge 5 giugno 2003, n. 131.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e808">
					<an:num>82. </an:num>
					<an:content id="d61e811">
						<an:p>
							Nel caso di cui al comma 79, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, in deroga alle disposizioni di cui all'articolo 1, comma 325, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, il presidente della provincia in carica alla data di entrata in vigore della presente legge ovvero, qualora la provincia sia commissariata, il commissario, assumendo anche le funzioni del consiglio provinciale, nonché la giunta provinciale, restano in carica a titolo gratuito per l'ordinaria amministrazione, comunque nei limiti di quanto disposto per la gestione provvisoria degli enti locali dall'articolo 163, comma 2, del testo unico, e per gli atti urgenti e indifferibili, fino all’insediamento del presidente della provincia eletto ai sensi dei commi da 58 a 65 e comunque non oltre il 31 dicembre 2014.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e817">
					<an:num>83. </an:num>
					<an:content id="d61e820">
						<an:p>
							Nel caso di cui al comma 79, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, l'assemblea dei sindaci approva le modifiche statutarie conseguenti alla presente legge entro sei mesi dall'insediamento del consiglio provinciale. In caso di mancata approvazione delle modifiche statutarie entro la predetta data si applica la procedura per l'esercizio del potere sostitutivo di cui all'articolo 8 della legge 5 giugno 2003, n. 131.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e826">
					<an:num>84. </an:num>
					<an:content id="d61e829">
						<an:p>Gli incarichi di presidente della provincia, di consigliere provinciale e di componente dell'assemblea dei sindaci sono esercitati a titolo gratuito.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e832">
					<an:num>85. </an:num>
					<an:list id="d61e833">
						<an:intro id="d61e835">
							<an:p>Le province di cui ai commi da 51 a 53, quali enti con funzioni di area vasta, esercitano le seguenti funzioni fondamentali:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e837">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e841">
								<an:p>pianificazione territoriale provinciale di coordinamento, nonché tutela e valorizzazione dell'ambiente, per gli aspetti di competenza;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e844">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e848">
								<an:p>pianificazione dei servizi di trasporto in ambito provinciale, autorizzazione e controllo in materia di trasporto privato, in coerenza con la programmazione regionale, nonché costruzione e gestione delle strade provinciali e regolazione della circolazione stradale ad esse inerente;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e851">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e855">
								<an:p>programmazione provinciale della rete scolastica, nel rispetto della programmazione regionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e858">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e862">
								<an:p>raccolta ed elaborazione di dati, assistenza tecnico-amministrativa agli enti locali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e865">
							<an:num>
								<an:i>e)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e870">
								<an:p>gestione dell'edilizia scolastica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e873">
							<an:num>
								<an:i>f)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e878">
								<an:p>controllo dei fenomeni discriminatori in ambito occupazionale e promozione delle pari opportunità sul territorio provinciale.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e881">
					<an:num>86. </an:num>
					<an:list id="d61e882">
						<an:intro id="d61e884">
							<an:p>Le province di cui al comma 3, secondo periodo, esercitano altresì le seguenti ulteriori funzioni fondamentali:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e886">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e890">
								<an:p>cura dello sviluppo strategico del territorio e gestione di servizi in forma associata in base alle specificità del territorio medesimo;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e893">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e897">
								<an:p>cura delle relazioni istituzionali con province, province autonome, regioni, regioni a statuto speciale ed enti territoriali di altri Stati, con esse confinanti e il cui territorio abbia caratteristiche montane, anche stipulando accordi e convenzioni con gli enti predetti.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e900">
					<an:num>87. </an:num>
					<an:content id="d61e903">
						<an:p>Le funzioni fondamentali di cui al comma 85 sono esercitate nei limiti e secondo le modalità stabilite dalla legislazione statale e regionale di settore, secondo la rispettiva competenza per materia ai sensi dell'articolo 117, commi secondo, terzo e quarto, della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e907">
					<an:num>88. </an:num>
					<an:content id="d61e910">
						<an:p>La provincia può altresì, d'intesa con i comuni, esercitare le funzioni di predisposizione dei documenti di gara, di stazione appaltante, di monitoraggio dei contratti di servizio e di organizzazione di concorsi e procedure selettive.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e913">
					<an:num>89. </an:num>
					<an:content id="d61e916">
						<an:p>Fermo restando quanto disposto dal comma 88, lo Stato e le regioni, secondo le rispettive competenze, attribuiscono le funzioni provinciali diverse da quelle di cui al comma 85, in attuazione dell'articolo 118 della Costituzione, nonché al fine di conseguire le seguenti finalità: individuazione dell'ambito territoriale ottimale di esercizio per ciascuna funzione; efficacia nello svolgimento delle funzioni fondamentali da parte dei comuni e delle unioni di comuni; sussistenza di riconosciute esigenze unitarie; adozione di forme di avvalimento e deleghe di esercizio tra gli enti territoriali coinvolti nel processo di riordino, mediante intese o convenzioni. Sono altresì valorizzate forme di esercizio associato di funzioni da parte di più enti locali, nonché le autonomie funzionali. Le funzioni che nell'ambito del processo di riordino sono trasferite dalle province ad altri enti territoriali continuano ad essere da esse esercitate fino alla data dell'effettivo avvio di esercizio da parte dell'ente subentrante; tale data è determinata nel decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al comma 92 per le funzioni di competenza statale ovvero è stabilita dalla regione ai sensi del comma 95 per le funzioni di competenza regionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e919">
					<an:num>90. </an:num>
					<an:list id="d61e920">
						<an:intro id="d61e922">
							<an:p>Nello specifico caso in cui disposizioni normative statali o regionali di settore riguardanti servizi di rilevanza economica prevedano l'attribuzione di funzioni di organizzazione dei predetti servizi, di competenza comunale o provinciale, ad enti o agenzie in ambito provinciale o sub-provinciale, si applicano le seguenti disposizioni, che costituiscono princìpi fondamentali della materia e princìpi fondamentali di coordinamento della finanza pubblica ai sensi dell'articolo 117, terzo comma, della Costituzione:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e924">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e929">
								<an:p>il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al comma 92 ovvero le leggi statali o regionali, secondo le rispettive competenze, prevedono la soppressione di tali enti o agenzie e l'attribuzione delle funzioni alle province nel nuovo assetto istituzionale, con tempi, modalità e forme di coordinamento con regioni e comuni, da determinare nell'ambito del processo di riordino di cui ai commi da 85 a 97, secondo i princìpi di adeguatezza e sussidiarietà, anche valorizzando, ove possibile, le autonomie funzionali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e932">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e936">
								<an:p>per le regioni che approvano le leggi che riorganizzano le funzioni di cui al presente comma, prevedendo la soppressione di uno o più enti o agenzie, sono individuate misure premiali con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro per gli affari regionali, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e successive modificazioni, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e939">
					<an:num>91. </an:num>
					<an:content id="d61e942">
						<an:p>Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sentite le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative, lo Stato e le regioni individuano in modo puntuale, mediante accordo sancito nella Conferenza unificata, le funzioni di cui al comma 89 oggetto del riordino e le relative competenze.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e945">
					<an:num>92. </an:num>
					<an:content id="d61e948">
						<an:p>Entro il medesimo termine di cui al comma 91 e nel rispetto di quanto previsto dal comma 96, con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'interno e del Ministro per gli affari regionali, di concerto con i Ministri per la semplificazione e la pubblica amministrazione e dell'economia e delle finanze, sono stabiliti, previa intesa in sede di Conferenza unificata, i criteri generali per l'individuazione dei beni e delle risorse finanziarie, umane, strumentali e organizzative connesse all'esercizio delle funzioni che devono essere trasferite, ai sensi dei commi da 85 a 97, dalle province agli enti subentranti, garantendo i rapporti di lavoro a tempo indeterminato in corso, nonché quelli a tempo determinato in corso fino alla scadenza per essi prevista. In particolare, sono considerate le risorse finanziarie, già spettanti alle province ai sensi dell'articolo 119 della Costituzione, che devono essere trasferite agli enti subentranti per l'esercizio delle funzioni loro attribuite, dedotte quelle necessarie alle funzioni fondamentali e fatto salvo comunque quanto previsto dal comma 88. Sullo schema di decreto, per quanto attiene alle risorse umane, sono consultate le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative. Il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri dispone anche direttamente in ordine alle funzioni amministrative delle province in materie di competenza statale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e951">
					<an:num>93. </an:num>
					<an:content id="d61e954">
						<an:p>In caso di mancato raggiungimento dell'accordo di cui al comma 91 ovvero di mancato raggiungimento dell'intesa di cui al comma 92, il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al medesimo comma 92 dispone comunque sulle funzioni amministrative delle province di competenza statale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e957">
					<an:num>94. </an:num>
					<an:content id="d61e960">
						<an:p>Al fine di tener conto degli effetti anche finanziari derivanti dal trasferimento dell'esercizio delle funzioni, con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al comma 92 possono essere modificati gli obiettivi del patto di stabilità interno e le facoltà di assumere delle province e degli enti subentranti, fermo restando l'obiettivo complessivo. L'attuazione della presente disposizione non deve determinare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e963">
					<an:num>95. </an:num>
					<an:content id="d61e966">
						<an:p>La regione, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, provvede, sentite le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative, a dare attuazione all'accordo di cui al comma 91. Decorso il termine senza che la regione abbia provveduto, si applica l'articolo 8 della legge 5 giugno 2003, n. 131.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e969">
					<an:num>96. </an:num>
					<an:list id="d61e970">
						<an:intro id="d61e972">
							<an:p>Nei trasferimenti delle funzioni oggetto del riordino si applicano le seguenti disposizioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e974">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e978">
								<an:p>il personale trasferito mantiene la posizione giuridica ed economica, con riferimento alle voci del trattamento economico fondamentale e accessorio, in godimento all'atto del trasferimento, nonché l'anzianità di servizio maturata; le corrispondenti risorse sono trasferite all'ente destinatario; in particolare, quelle destinate a finanziare le voci fisse e variabili del trattamento accessorio, nonché la progressione economica orizzontale, secondo quanto previsto dalle disposizioni contrattuali vigenti, vanno a costituire specifici fondi, destinati esclusivamente al personale trasferito, nell'ambito dei più generali fondi delle risorse decentrate del personale delle categorie e dirigenziale. I compensi di produttività, la retribuzione di risultato e le indennità accessorie del personale trasferito rimangono determinati negli importi goduti antecedentemente al trasferimento e non possono essere incrementati fino all'applicazione del contratto collettivo decentrato integrativo sottoscritto conseguentemente al primo contratto collettivo nazionale di lavoro stipulato dopo la data di entrata in vigore della presente legge;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e981">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e985">
								<an:p>il trasferimento della proprietà dei beni mobili e immobili è esente da oneri fiscali; l'ente che subentra nei diritti relativi alle partecipazioni societarie attinenti alla funzione trasferita può provvedere alla dismissione con procedura semplificata stabilita con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e988">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e992">
								<an:p>l'ente che subentra nella funzione succede anche nei rapporti attivi e passivi in corso, compreso il contenzioso; il trasferimento delle risorse tiene conto anche delle passività; sono trasferite le risorse incassate relative a pagamenti non ancora effettuati, che rientrano nei rapporti trasferiti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e995">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e999">
								<an:p>gli effetti derivanti dal trasferimento delle funzioni non rilevano, per gli enti subentranti, ai fini della disciplina sui limiti dell'indebitamento, nonché di ogni altra disposizione di legge che, per effetto del trasferimento, può determinare inadempimenti dell'ente subentrante, nell'ambito di variazioni compensative a livello regionale ovvero tra livelli regionali o locali e livello statale, secondo modalità individuate con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro per gli affari regionali, sentita la Conferenza unificata, che stabilisce anche idonei strumenti di monitoraggio.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1002">
					<an:num>97. </an:num>
					<an:list id="d61e1003">
						<an:intro id="d61e1005">
							<an:p>Il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al comma 92, uno o più decreti legislativi, previo parere della Conferenza unificata, della Conferenza permanente per il coordinamento della finanza pubblica e delle Commissioni parlamentari competenti per materia, in materia di adeguamento della legislazione statale sulle funzioni e sulle competenze dello Stato e degli enti territoriali e di quella sulla finanza e sul patrimonio dei medesimi enti, nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1007">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e1012">
								<an:p>salva la necessità di diversa attribuzione per esigenze di tutela dell'unità giuridica ed economica della Repubblica e in particolare dei livelli essenziali delle prestazioni concernenti i diritti civili e sociali, applicazione coordinata dei princìpi di riordino delle funzioni di cui alla presente legge e di quelli di cui agli articoli 1 e 2 e ai capi II, III, IV, V e VII della legge 5 maggio 2009, n. 42, e successive modificazioni, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1015">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1019">
								<an:p>le risorse finanziarie, già spettanti alle province ai sensi dell'articolo 119 della Costituzione, dedotte quelle necessarie alle funzioni fondamentali e fatto salvo quanto previsto dai commi da 5 a 11, sono attribuite ai soggetti che subentrano nelle funzioni trasferite, in relazione ai rapporti attivi e passivi oggetto della successione, compresi i rapporti di lavoro e le altre spese di gestione.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1022">
					<an:num>98. </an:num>
					<an:content id="d61e1025">
						<an:p>
							Al commissario di cui all'articolo 141 del testo unico, e successive modificazioni, nonché ad eventuali sub-commissari si applica, per quanto compatibile, la disciplina di cui all'articolo 38, comma 1-
							<an:i>bis,</an:i>
							 del decreto legislativo 8 luglio 1999, n. 270, nonché quanto previsto dal regolamento di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 10 aprile 2013, n. 60, in materia di professionalità e onorabilità dei commissari giudiziali e straordinari delle procedure di amministrazione straordinaria delle grandi imprese in crisi. Nei confronti degli stessi soggetti si applicano, altresì, le disposizioni del testo unico di cui al decreto legislativo 31 dicembre 2012, n. 235.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1032">
					<an:num>99. </an:num>
					<an:content id="d61e1035">
						<an:p>I prefetti, nella nomina dei sub-commissari a supporto dei commissari straordinari dell'ente provincia, sono tenuti ad avvalersi di dirigenti o funzionari del comune capoluogo, senza oneri aggiuntivi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1038">
					<an:num>100. </an:num>
					<an:content id="d61e1041">
						<an:p>In applicazione di quanto previsto dal comma 99, gli eventuali sub-commissari nominati in base a criteri diversi decadono alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1044">
					<an:num>101. </an:num>
					<an:content id="d61e1047">
						<an:p>Salvo quanto previsto dai commi 102 e 103, la città metropolitana di Roma capitale è disciplinata dalle norme relative alle città metropolitane di cui alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1050">
					<an:num>102. </an:num>
					<an:content id="d61e1053">
						<an:p>Le disposizioni dei decreti legislativi 17 settembre 2010, n. 156, 18 aprile 2012, n. 61, e 26 aprile 2013, n. 51, restano riferite a Roma capitale, come definita dall'articolo 24, comma 2, della legge 5 maggio 2009, n. 42.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1056">
					<an:num>103. </an:num>
					<an:content id="d61e1059">
						<an:p>Lo statuto della città metropolitana di Roma capitale, con le modalità previste al comma 11, disciplina i rapporti tra la città metropolitana, il comune di Roma capitale e gli altri comuni, garantendo il migliore assetto delle funzioni che Roma è chiamata a svolgere quale sede degli organi costituzionali nonché delle rappresentanze diplomatiche degli Stati esteri, ivi presenti, presso la Repubblica italiana, presso lo Stato della Città del Vaticano e presso le istituzioni internazionali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1062">
					<an:num>104. </an:num>
					<an:content id="d61e1065">
						<an:p>I commi 4, 5 e 6 dell'articolo 19 del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, e i commi da 1 a 13 dell'articolo 16 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, e successive modificazioni, sono abrogati.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1068">
					<an:num>105. </an:num>
					<an:list id="d61e1069">
						<an:intro id="d61e1071">
							<an:p>All'articolo 32 del testo unico, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1073">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1077">
								<an:p>il terzo periodo del comma 3 è sostituito dal seguente: «Il consiglio è composto da un numero di consiglieri definito nello statuto, eletti dai singoli consigli dei comuni associati tra i propri componenti, garantendo la rappresentanza delle minoranze e assicurando la rappresentanza di ogni comune»;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1080">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1084">
								<an:p>il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
								<an:p>
									«
									<an:i>4.</an:i>
									 L'unione ha potestà statutaria e regolamentare e ad essa si applicano, in quanto compatibili e non derogati con le disposizioni della legge recante disposizioni sulle città metropolitane, sulle province, sulle unioni e fusioni di comuni, i princìpi previsti per l'ordinamento dei comuni, con particolare riguardo allo 
									<an:i>status</an:i>
									 degli amministratori, all'ordinamento finanziario e contabile, al personale e all'organizzazione. Lo statuto dell'unione stabilisce le modalità di funzionamento degli organi e ne disciplina i rapporti. In fase di prima istituzione lo statuto dell'unione è approvato dai consigli dei comuni partecipanti e le successive modifiche sono approvate dal consiglio dell'unione»;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1095">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1099">
								<an:p>
									dopo il comma 5-
									<an:i>bis</an:i>
									 è inserito il seguente:
								</an:p>
								<an:p>
									«
									<an:i>5</an:i>
									-ter. Il presidente dell'unione di comuni si avvale del segretario di un comune facente parte dell'unione, senza che ciò comporti l’erogazione di ulteriori indennità e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Sono fatti salvi gli incarichi per le funzioni di segretario già affidati ai dipendenti delle unioni o dei comuni anche ai sensi del comma 557 dell'articolo 1 della legge 30 dicembre 2004, n. 311. Ai segretari delle unioni di comuni si applicano le disposizioni dell'articolo 8 della legge 23 marzo 1981, n. 93, e successive modificazioni».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1110">
					<an:num>106. </an:num>
					<an:content id="d61e1113">
						<an:p>
							Per quanto non previsto dai commi 3, 4 e 5-
							<an:i>ter</an:i>
							 dell'articolo 32 del testo unico, come modificati dal comma 105, lo statuto dell'unione di comuni deve altresì rispettare i princìpi di organizzazione e di funzionamento e le soglie demografiche minime eventualmente disposti con legge regionale e assicurare la coerenza con gli ambiti territoriali dalle medesime previsti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1119">
					<an:num>107. </an:num>
					<an:list id="d61e1120">
						<an:intro id="d61e1122">
							<an:p>All'articolo 14 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1124">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1128">
								<an:p>
									il comma 28-
									<an:i>bis</an:i>
									 è sostituito dal seguente:
								</an:p>
								<an:p>
									«
									<an:i>28-</an:i>
									bis. Per le unioni di cui al comma 28 si applica l'articolo 32 del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e successive modificazioni»;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1139">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1143">
								<an:p>il comma 31 è sostituito dal seguente:</an:p>
								<an:p>
									«
									<an:i>31.</an:i>
									 Il limite demografico minimo delle unioni e delle convenzioni di cui al presente articolo è fissato in 10.000 abitanti, ovvero in 3.000 abitanti se i comuni appartengono o sono appartenuti a comunità montane, fermo restando che, in tal caso, le unioni devono essere formate da almeno tre comuni, e salvi il diverso limite demografico ed eventuali deroghe in ragione di particolari condizioni territoriali, individuati dalla regione. Il limite non si applica alle unioni di comuni già costituite».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1151">
					<an:num>108. </an:num>
					<an:content id="d61e1154">
						<an:p>Tutte le cariche nell'unione sono esercitate a titolo gratuito.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1157">
					<an:num>109. </an:num>
					<an:content id="d61e1160">
						<an:p>Per il primo mandato amministrativo, agli amministratori del nuovo comune nato dalla fusione di più comuni cui hanno preso parte comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti e agli amministratori delle unioni di comuni comprendenti comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti si applicano le disposizioni in materia di ineleggibilità, incandidabilità, inconferibilità e incompatibilità previste dalla legge per i comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1164">
					<an:num>110. </an:num>
					<an:list id="d61e1165">
						<an:intro id="d61e1167">
							<an:p>Le seguenti attività possono essere svolte dalle unioni di comuni in forma associata anche per i comuni che le costituiscono, con le seguenti modalità:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1169">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1173">
								<an:p>le funzioni di responsabile anticorruzione sono svolte da un funzionario nominato dal presidente dell'unione tra i funzionari dell'unione e dei comuni che la compongono;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1176">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1180">
								<an:p>le funzioni di responsabile per la trasparenza sono svolte da un funzionario nominato dal presidente dell'unione tra i funzionari dell'unione e dei comuni che la compongono;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1183">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1187">
								<an:p>le funzioni dell'organo di revisione, per le unioni formate da comuni che complessivamente non superano 10.000 abitanti, sono svolte da un unico revisore e, per le unioni che superano tale limite, da un collegio di revisori;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1190">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1194">
								<an:p>le funzioni di competenza dell'organo di valutazione e di controllo di gestione sono attribuite dal presidente dell'unione, sulla base di apposito regolamento approvato dall'unione stessa.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1197">
					<an:num>111. </an:num>
					<an:content id="d61e1200">
						<an:p>
							Il presidente dell'unione di comuni,
							<an:i> </an:i>
							ove previsto dallo statuto, svolge le funzioni attribuite al sindaco dall'articolo 2 della legge 7 marzo 1986, n. 65, nel territorio dei comuni che hanno conferito all'unione la funzione fondamentale della polizia municipale.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1206">
					<an:num>112. </an:num>
					<an:content id="d61e1209">
						<an:p>
							Qualora i comuni appartenenti all'unione conferiscano all'unione la funzione della protezione civile, all'unione spettano l'approvazione e l'aggiornamento dei piani di emergenza di cui all'articolo 15, commi 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 3-
							<an:i>ter</an:i>
							, della legge 24 febbraio 1992, n. 225, nonché le connesse attività di prevenzione e approvvigionamento, mentre i sindaci dei comuni restano titolari delle funzioni di cui all'articolo 15, comma 3, della predetta legge n. 225 del 1992.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1218">
					<an:num>113. </an:num>
					<an:content id="d61e1221">
						<an:p>
							Le disposizioni di cui all'articolo 57, comma 1, lettera 
							<an:i>b),</an:i>
							 del codice di procedura penale, e di cui all'articolo 5, comma 1, della legge 7 marzo 1986, n. 65, relative all'esercizio delle funzioni di polizia giudiziaria nell'ambito territoriale di appartenenza del personale della polizia municipale, si intendono riferite, in caso di esercizio associato delle funzioni di polizia municipale mediante unione di comuni, al territorio dei comuni in cui l'unione esercita le funzioni stesse.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1227">
					<an:num>114. </an:num>
					<an:content id="d61e1230">
						<an:p>In caso di trasferimento di personale dal comune all'unione di comuni, le risorse già quantificate sulla base degli accordi decentrati e destinate nel precedente anno dal comune a finanziare istituti contrattuali collettivi ulteriori rispetto al trattamento economico fondamentale, confluiscono nelle corrispondenti risorse dell'unione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1233">
					<an:num>115. </an:num>
					<an:content id="d61e1236">
						<an:p>Le disposizioni normative previste per i piccoli comuni si applicano alle unioni composte da comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1239">
					<an:num>116. </an:num>
					<an:content id="d61e1242">
						<an:p>In caso di fusione di uno o più comuni, fermo restando quanto previsto dall'articolo 16 del testo unico, il comune risultante dalla fusione adotta uno statuto che può prevedere anche forme particolari di collegamento tra il nuovo comune e le comunità che appartenevano ai comuni oggetto della fusione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1245">
					<an:num>117. </an:num>
					<an:content id="d61e1248">
						<an:p>L'articolo 15, comma 2, del testo unico è sostituito dal seguente:</an:p>
						<an:p>
							«
							<an:i>2.</an:i>
							 I comuni che hanno dato avvio al procedimento di fusione ai sensi delle rispettive leggi regionali possono, anche prima dell'istituzione del nuovo ente, mediante approvazione di testo conforme da parte di tutti i consigli comunali, definire lo statuto che entrerà in vigore con l'istituzione del nuovo comune e rimarrà vigente fino alle modifiche dello stesso da parte degli organi del nuovo comune istituito. Lo statuto del nuovo comune dovrà prevedere che alle comunità dei comuni oggetto della fusione siano assicurate adeguate forme di partecipazione e di decentramento dei servizi».
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1256">
					<an:num>118. </an:num>
					<an:content id="d61e1259">
						<an:p>Al comune istituito a seguito di fusione tra comuni aventi ciascuno meno di 5.000 abitanti si applicano, in quanto compatibili, le norme di maggior favore, incentivazione e semplificazione previste per i comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti e per le unioni di comuni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1262">
					<an:num>119. </an:num>
					<an:content id="d61e1265">
						<an:p>I comuni istituiti a seguito di fusione possono utilizzare i margini di indebitamento consentiti dalle norme vincolistiche in materia a uno o più dei comuni originari e nei limiti degli stessi, anche nel caso in cui dall'unificazione dei bilanci non risultino ulteriori possibili spazi di indebitamento per il nuovo ente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1268">
					<an:num>120. </an:num>
					<an:content id="d61e1271">
						<an:p>Il commissario nominato per la gestione del comune derivante da fusione è coadiuvato, fino all'elezione dei nuovi organi, da un comitato consultivo composto da coloro che, alla data dell'estinzione dei comuni, svolgevano le funzioni di sindaco e senza maggiori oneri per la finanza pubblica. Il comitato è comunque consultato sullo schema di bilancio e sull'eventuale adozione di varianti agli strumenti urbanistici. Il commissario convoca periodicamente il comitato, anche su richiesta della maggioranza dei componenti, per informare sulle attività programmate e su quelle in corso.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1275">
					<an:num>121. </an:num>
					<an:content id="d61e1278">
						<an:p>Gli obblighi di esercizio associato di funzioni comunali derivanti dal comma 28 dell'articolo 14 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, e successive modificazioni, si applicano ai comuni derivanti da fusione entro i limiti stabiliti dalla legge regionale, che può fissare una diversa decorrenza o modularne i contenuti. In mancanza di diversa normativa regionale, i comuni istituiti mediante fusione che raggiungono una popolazione pari o superiore a 3.000 abitanti, oppure a 2.000 abitanti se appartenenti o appartenuti a comunità montane, e che devono obbligatoriamente esercitare le funzioni fondamentali dei comuni, secondo quanto previsto dal citato comma 28 dell'articolo 14, sono esentati da tale obbligo per un mandato elettorale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1281">
					<an:num>122. </an:num>
					<an:content id="d61e1284">
						<an:p>I consiglieri comunali cessati per effetto dell'estinzione del comune derivante da fusione continuano a esercitare, fino alla nomina dei nuovi rappresentanti da parte del nuovo comune, gli incarichi esterni loro eventualmente attribuiti. Tutti i soggetti nominati dal comune estinto per fusione in enti, aziende, istituzioni o altri organismi continuano a esercitare il loro mandato fino alla nomina dei successori.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1287">
					<an:num>123. </an:num>
					<an:content id="d61e1290">
						<an:p>
							Le risorse destinate, nell'anno di estinzione del comune, alle politiche di sviluppo delle risorse umane e alla produttività del personale di cui al contratto collettivo nazionale di lavoro relativo al comparto regioni e autonomie locali del 1º aprile 1999, pubblicato nel supplemento ordinario n. 81 alla 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							 n. 95 del 24 aprile 1999, dei comuni oggetto di fusione confluiscono, per l'intero importo, a decorrere dall'anno di istituzione del nuovo comune, in un unico fondo del nuovo comune avente medesima destinazione.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1296">
					<an:num>124. </an:num>
					<an:list id="d61e1297">
						<an:intro id="d61e1299">
							<an:p>Salva diversa disposizione della legge regionale:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1301">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1305">
								<an:p>tutti gli atti normativi, i piani, i regolamenti, gli strumenti urbanistici e i bilanci dei comuni oggetto della fusione vigenti alla data di estinzione dei comuni restano in vigore, con riferimento agli ambiti territoriali e alla relativa popolazione dei comuni che li hanno approvati, fino alla data di entrata in vigore dei corrispondenti atti del commissario o degli organi del nuovo comune;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1308">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1312">
								<an:p>alla data di istituzione del nuovo comune, gli organi di revisione contabile dei comuni estinti decadono. Fino alla nomina dell'organo di revisione contabile del nuovo comune le funzioni sono svolte provvisoriamente dall'organo di revisione contabile in carica, alla data dell'estinzione, nel comune di maggiore dimensione demografica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1315">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1319">
								<an:p>in assenza di uno statuto provvisorio, fino alla data di entrata in vigore dello statuto e del regolamento di funzionamento del consiglio comunale del nuovo comune si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni dello statuto e del regolamento di funzionamento del consiglio comunale del comune di maggiore dimensione demografica tra quelli estinti.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1322">
					<an:num>125. </an:num>
					<an:list id="d61e1323">
						<an:intro id="d61e1325">
							<an:p>Il comune risultante da fusione:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1327">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1331">
								<an:p>approva il bilancio di previsione, in deroga a quanto previsto dall'articolo 151, comma 1, del testo unico, entro novanta giorni dall'istituzione o dal diverso termine di proroga eventualmente previsto per l'approvazione dei bilanci e fissato con decreto del Ministro dell'interno;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1334">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1338">
								<an:p>ai fini dell'applicazione dell'articolo 163 del testo unico, per l'individuazione degli stanziamenti dell'anno precedente assume come riferimento la sommatoria delle risorse stanziate nei bilanci definitivamente approvati dai comuni estinti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1341">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="d61e1345">
								<an:p>approva il rendiconto di bilancio dei comuni estinti, se questi non hanno già provveduto, e subentra negli adempimenti relativi alle certificazioni del patto di stabilità e delle dichiarazioni fiscali.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1348">
					<an:num>126. </an:num>
					<an:content id="d61e1351">
						<an:p>Ai fini di cui all'articolo 37, comma 4, del testo unico, la popolazione del nuovo comune corrisponde alla somma delle popolazioni dei comuni estinti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1354">
					<an:num>127. </an:num>
					<an:content id="d61e1357">
						<an:p>Dalla data di istituzione del nuovo comune e fino alla scadenza naturale resta valida, nei documenti dei cittadini e delle imprese, l'indicazione della residenza con riguardo ai riferimenti dei comuni estinti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1360">
					<an:num>128. </an:num>
					<an:content id="d61e1363">
						<an:p>L'istituzione del nuovo comune non priva i territori dei comuni estinti dei benefìci che a essi si riferiscono, stabiliti in loro favore dall'Unione europea e dalle leggi statali. Il trasferimento della proprietà dei beni mobili e immobili dai comuni estinti al nuovo comune è esente da oneri fiscali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1366">
					<an:num>129. </an:num>
					<an:content id="d61e1369">
						<an:p>Nel nuovo comune istituito mediante fusione possono essere conservati distinti codici di avviamento postale dei comuni preesistenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1372">
					<an:num>130. </an:num>
					<an:content id="d61e1375">
						<an:p>
							I comuni possono promuovere il procedimento di incorporazione in un comune contiguo. In tal caso, fermo restando il procedimento previsto dal comma 1 dell'articolo 15 del testo unico, il comune incorporante conserva la propria personalità, succede in tutti i rapporti giuridici al comune incorporato e gli organi di quest'ultimo decadono alla data di entrata in vigore della legge regionale di incorporazione. Lo statuto del comune incorporante prevede che alle comunità del comune cessato siano assicurate adeguate forme di partecipazione e di decentramento dei servizi. A tale scopo lo statuto è integrato entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della legge regionale di incorporazione. Le popolazioni interessate sono sentite ai fini dell'articolo 133 della Costituzione mediante 
							<an:i>referendum</an:i>
							 consultivo comunale, svolto secondo le discipline regionali e prima che i consigli comunali deliberino l'avvio della procedura di richiesta alla regione di incorporazione. Nel caso di aggregazioni di comuni mediante incorporazione è data facoltà di modificare anche la denominazione del comune. Con legge regionale sono definite le ulteriori modalità della procedura di fusione per incorporazione.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1381">
					<an:num>131. </an:num>
					<an:content id="d61e1384">
						<an:p>Le regioni, nella definizione del patto di stabilità verticale, possono individuare idonee misure volte a incentivare le unioni e le fusioni di comuni, fermo restando l'obiettivo di finanza pubblica attribuito alla medesima regione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1388">
					<an:num>132. </an:num>
					<an:content id="d61e1391">
						<an:p>I comuni risultanti da una fusione, ove istituiscano municipi, possono mantenere tributi e tariffe differenziati per ciascuno dei territori degli enti preesistenti alla fusione, non oltre l'ultimo esercizio finanziario del primo mandato amministrativo del nuovo comune.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1394">
					<an:num>133. </an:num>
					<an:content id="d61e1397">
						<an:p>I comuni risultanti da una fusione hanno tempo tre anni dall'istituzione del nuovo comune per adeguarsi alla normativa vigente che prevede l'omogeneizzazione degli ambiti territoriali ottimali di gestione e la razionalizzazione della partecipazione a consorzi, aziende e società pubbliche di gestione, salve diverse disposizioni specifiche di maggior favore.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1400">
					<an:num>134. </an:num>
					<an:content id="d61e1403">
						<an:p>Per l'anno 2014, è data priorità nell'accesso alle risorse di cui all'articolo 18, comma 9, del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, ai progetti presentati dai comuni istituiti per fusione nonché a quelli presentati dalle unioni di comuni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1406">
					<an:num>135. </an:num>
					<an:list id="d61e1407">
						<an:intro id="d61e1409">
							<an:p>All'articolo 16, comma 17, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d61e1411">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e1416">
								<an:p>
									le lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>b)</an:i>
									 sono sostituite dalle seguenti:
								</an:p>
								<an:p>
									«
									<an:i>a)</an:i>
									 per i comuni con popolazione fino a 3.000 abitanti, il consiglio comunale è composto, oltre che dal sindaco, da dieci consiglieri e il numero massimo degli assessori è stabilito in due;
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i>b)</an:i>
									 per i comuni con popolazione superiore a 3.000 e fino a 10.000 abitanti, il consiglio comunale è composto, oltre che dal sindaco, da dodici consiglieri e il numero massimo di assessori è stabilito in quattro»;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d61e1434">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d61e1439">
								<an:p>
									le lettere 
									<an:i>c)</an:i>
									 e 
									<an:i>d)</an:i>
									 sono abrogate.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1448">
					<an:num>136. </an:num>
					<an:content id="d61e1451">
						<an:p>
							I comuni interessati dalla disposizione di cui al comma 135 provvedono, prima di applicarla, a rideterminare con propri atti gli oneri connessi con le attività in materia di 
							<an:i>status </an:i>
							degli amministratori locali, di cui al titolo III, capo IV, della parte prima del testo unico, al fine di assicurare l'invarianza della relativa spesa in rapporto alla legislazione vigente, previa specifica attestazione del collegio dei revisori dei conti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1457">
					<an:num>137. </an:num>
					<an:content id="d61e1460">
						<an:p>Nelle giunte dei comuni con popolazione superiore a 3.000 abitanti, nessuno dei due sessi può essere rappresentato in misura inferiore al 40 per cento, con arrotondamento aritmetico.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1463">
					<an:num>138. </an:num>
					<an:content id="d61e1466">
						<an:p>Ai comuni con popolazione fino a 3.000 abitanti non si applicano le disposizioni di cui ai commi 2 e 3 dell'articolo 51 del testo unico; ai sindaci dei medesimi comuni è comunque consentito un numero massimo di tre mandati.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1469">
					<an:num>139. </an:num>
					<an:content id="d61e1472">
						<an:p>All'articolo 13, comma 3, primo periodo, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, le parole: «5.000 abitanti» sono sostituite dalle seguenti: «15.000 abitanti».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1475">
					<an:num>140. </an:num>
					<an:content id="d61e1478">
						<an:p>Il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, su proposta del Ministro dell'interno e del Ministro per gli affari regionali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, un decreto legislativo recante la disciplina organica delle disposizioni concernenti il comune di Campione d'Italia, secondo le modalità e i princìpi e i criteri direttivi di cui all'articolo 20 della legge 15 marzo 1997, n. 59, e successive modificazioni, nonché nel rispetto del seguente principio e criterio direttivo: riordino delle specialità presenti nelle disposizioni vigenti in ragione della collocazione territoriale separata del predetto comune e della conseguente peculiare realtà istituzionale, socio-economica, urbanistica, valutaria, sanitaria, doganale, fiscale e finanziaria.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1481">
					<an:num>141. </an:num>
					<an:content id="d61e1484">
						<an:p>Dall'attuazione del comma 140 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1487">
					<an:num>142. </an:num>
					<an:content id="d61e1490">
						<an:p>All'articolo 1, comma 1, e all'articolo 2, comma 1, della legge 7 giugno 1991, n. 182, e successive modificazioni, le parole: «e provinciali» sono soppresse.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1494">
					<an:num>143. </an:num>
					<an:content id="d61e1497">
						<an:p>Il comma 115 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, è abrogato.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1500">
					<an:num>144. </an:num>
					<an:content id="d61e1503">
						<an:p>Le regioni sono tenute ad adeguare la propria legislazione alle disposizioni della presente legge entro dodici mesi dalla data della sua entrata in vigore.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1506">
					<an:num>145. </an:num>
					<an:content id="d61e1509">
						<an:p>Entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, le regioni a statuto speciale Friuli Venezia Giulia e Sardegna e la Regione siciliana adeguano i propri ordinamenti interni ai princìpi della medesima legge. Le disposizioni di cui ai commi da 104 a 141 sono applicabili nelle regioni a statuto speciale Trentino-Alto Adige e Valle d'Aosta compatibilmente con le norme dei rispettivi statuti e con le relative norme di attuazione, anche con riferimento alla legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1512">
					<an:num>146. </an:num>
					<an:content id="d61e1515">
						<an:p>Con riferimento alle città metropolitane e alle province trasformate ai sensi della presente legge, fino a una revisione del patto di stabilità che tenga conto delle funzioni a esse attribuite, i nuovi enti sono tenuti a conseguire gli obiettivi di finanza pubblica assegnati alle province di cui alla legislazione previgente ovvero alle quali subentrano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1518">
					<an:num>147. </an:num>
					<an:content id="d61e1521">
						<an:p>Fermi restando gli interventi di riduzione organizzativa e gli obiettivi complessivi di economicità e di revisione della spesa previsti dalla legislazione vigente, il livello provinciale e delle città metropolitane non costituisce ambito territoriale obbligatorio o di necessaria corrispondenza per l'organizzazione periferica delle pubbliche amministrazioni. Conseguentemente le pubbliche amministrazioni riorganizzano la propria rete periferica individuando ambiti territoriali ottimali di esercizio delle funzioni non obbligatoriamente corrispondenti al livello provinciale o della città metropolitana. La riorganizzazione avviene secondo piani adottati dalle pubbliche amministrazioni entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge; i piani sono comunicati al Ministero dell'economia e delle finanze, al Ministero dell'interno per il coordinamento della logistica sul territorio, al Commissario per la revisione della spesa e alle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari. I piani indicano i risparmi attesi dalla riorganizzazione nel successivo triennio. Qualora le amministrazioni statali o gli enti pubblici nazionali non presentino i predetti piani nel termine indicato, il Presidente del Consiglio dei ministri nomina, senza nuovi o maggiori oneri per il bilancio dello Stato, un commissario per la redazione del piano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1524">
					<an:num>148. </an:num>
					<an:content id="d61e1527">
						<an:p>Le disposizioni della presente legge non modificano l'assetto territoriale degli ordini, dei collegi professionali e dei relativi organismi nazionali previsto dalle rispettive leggi istitutive, nonché delle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1530">
					<an:num>149. </an:num>
					<an:content id="d61e1533">
						<an:p>Al fine di procedere all'attuazione di quanto previsto dall'articolo 9 del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, nonché per accompagnare e sostenere l'applicazione degli interventi di riforma di cui alla presente legge, il Ministro per gli affari regionali predispone, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, appositi programmi di attività contenenti modalità operative e altre indicazioni finalizzate ad assicurare, anche attraverso la nomina di commissari, il rispetto dei termini previsti per gli adempimenti di cui alla presente legge e la verifica dei risultati ottenuti. Su proposta del Ministro per gli affari regionali, con accordo sancito nella Conferenza unificata, sono stabilite le modalità di monitoraggio sullo stato di attuazione della riforma.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1536">
					<an:num>150. </an:num>
					<an:content id="d61e1539">
						<an:p>Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d61e1542">
					<an:num>151. </an:num>
					<an:content id="d61e1545">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:conclusions>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:conclusions>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato A">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-03-26" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="1212"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-03-26" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-03-26" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main/allegato" id="ro4" showAs="Allegato A"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2014-03-26/1212/ita@/main" id="mainAnx4" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato A</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:i>(articolo 1, comma 34)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Criteri e operazioni per la determinazione dell'indice ponderato cui è commisurato il voto per l'elezione degli organi elettivi delle città metropolitane e delle province</an:i>
						.
					</an:p>
					<an:p>Per la determinazione degli indici di ponderazione relativi a ciascuna città metropolitana e a ciascuna provincia si procede secondo le seguenti operazioni:</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 con riferimento alla popolazione legale accertata e alle fasce demografiche in cui sono ripartiti i comuni ai sensi  del comma 33 si determina il totale della popolazione di ciascuna delle fasce demografiche cui appartengono i comuni della città metropolitana o della provincia, la cui somma costituisce il totale della popolazione della città metropolitana o della provincia;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 per ciascuna delle suddette fasce demografiche, si determina il valore percentuale, calcolato sino alla terza cifra decimale, del rapporto fra la popolazione di ciascuna fascia demografica e la popolazione dell'intera città metropolitana o provincia;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 qualora il valore percentuale del rapporto fra la popolazione di un comune e la popolazione dell'intera città metropolitana o provincia sia maggiore di 45, il valore percentuale del comune è ridotto a detta cifra; il valore percentuale eccedente è assegnato in aumento al valore percentuale delle fasce demografiche cui non appartiene il comune, ripartendolo fra queste in misura proporzionale alla rispettiva popolazione;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 qualora per una o più fasce demografiche il valore percentuale di cui alla lettera 
						<an:i>b),</an:i>
						 eventualmente rideterminato ai sensi della lettera 
						<an:i>c),</an:i>
						 sia maggiore di 35, il valore percentuale della fascia demografica è ridotto a detta cifra; è esclusa da tale riduzione la fascia demografica cui appartiene il comune di cui alla lettera 
						<an:i>c)</an:i>
						; il valore percentuale eccedente è assegnato in aumento al valore percentuale delle altre fasce demografiche della medesima città metropolitana, ovvero della provincia, ripartendolo fra queste in misura proporzionale alla rispettiva popolazione, in modo tale che il valore percentuale di nessuna di esse superi comunque la cifra 35; è esclusa da tale operazione la fascia demografica cui appartiene il comune di cui alla lettera 
						<an:i>c)</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>e)</an:i>
						 si determina infine l'indice di ponderazione del voto degli elettori dei comuni di ciascuna fascia demografica; tale indice è dato, con approssimazione alla terza cifra decimale, dal risultato della divisione del valore percentuale determinato per ciascuna fascia demografica, secondo quanto stabilito dalla lettera 
						<an:i>c),</an:i>
						 ovvero 
						<an:i>d),</an:i>
						 per il numero complessivo dei sindaci e dei consiglieri appartenenti alla medesima fascia demografica, moltiplicato per 1.000.
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
