<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-06-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-06-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/14.0.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3344" showAs="DDL 3344"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/4358" showAs="Cambursano"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/4321" showAs="Acciarini"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/817" showAs="Debenedetti"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/3834" showAs="Fassone"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/1635" showAs="Monticone"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/1641" showAs="Morando"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/1664" showAs="Muzio"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/17657" showAs="Vallone"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/17661" showAs="Zancan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3344</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Cambursano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Acciarini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Debenedetti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Fassone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Monticone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Morando</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Muzio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Vallone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Zancan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 14</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 14-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni per favorire il volontariato nei grandi eventi sportivi)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Allo scopo di favorire la promozione, la partecipazione e la collaborazione volontaria, per le finalità solidaristiche, civili, sociali, formative e culturali connesse all'organizzazione, alla realizzazione e allo svolgimento dei grandi eventi sportivi, come definiti dal comma 2, gli enti organizzatori dei grandi eventi sportivi, di seguito denominati «enti organizzatori», possono avvalersi della collaborazione volontaria, spontanea e gratuita di volontari.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Sono definiti grandi eventi sportivi le olimpiadi, i campionati mondiali, i campionati europei e i campionati nazionali.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Per le finalità di cui al comma 1 gli enti organizzatori redigono un piano per l'organizzazione e la gestione delle attività dei volontari. Il piano contiene l'indicazione dei settori e delle attività in cui viene utilizzata l'attività dei volontari e gli elenchi delle persone che hanno aderito, con i relativi dati personali, in conformità a quanto stabilito dal codice in materia di protezione dei dati personali, di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196. Il piano è inviato, altresì, con comunicazione di natura informativa, alla regione competente, ovvero alle province autonome di Trento o di Bolzano, e alla direzione regionale del lavoro territorialmente competente. Ai fini dell'utilizzazione dei volontari, gli enti organizzatori predispongono uno specifico regolamento nel quale sono indicate le misure di tutela previste per i volontari medesimi.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Gli enti organizzatori provvedono a diffondere, anche con l'ausilio dei mezzi di informazione di massa, le opportunità di collaborazione previste e le modalità di acquisizione dei curricula contenenti i requisiti necessari per essere ammessi alla partecipazione quali collaboratori volontari, ferma restando la volontarietà, la spontaneità e la gratuità della prestazione, da rendere esclusivamente per i fini che ispirano i grandi eventi sportivi.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Tutti coloro che, venuti a conoscenza delle opportunità di cui al comma 4, intendono offrire la propria collaborazione, devono darne comunicazione all'ente organizzatore interessato con le modalità dallo stesso predisposte ai fini della raccolta dei dati e della loro utilizzazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. L'attività di volontariato nei grandi eventi sportivi non può avere una durata superiore a quella prevista per lo svolgimento dei relativi eventi. Compatibilmente con la tipologia del grande evento sportivo e con la specifica attività nella quale il volontario è impegnato, possono essere altresì previsti periodi di formazione, nonché attività prodromiche o successive allo svolgimento della manifestazione sportiva. In ogni caso, l'attività del volontario ai fini della organizzazione e della realizzazione del grande evento sportivo non può avere durata superiore a settanta giorni consecutivi o non consecutivi, da intendere non comprensivi delle eventuali attività formative o prodromiche previste.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Gli enti organizzatori provvedono a garantire a tutti coloro che prestano attività volontaria la copertura assicurativa contro gli infortuni e la responsabilità civile verso terzi. Gli enti organizzatori provvedono a rimborsare ai volontari solo le spese preventivamente autorizzate ed effettivamente sostenute per l'attività prestata e limitatamente alla durata dell'evento.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Le amministrazioni pubbliche agevolano la partecipazione dei propri dipendenti alle attività di volontariato disciplinate dalla presente norma limitatamente alla durata del grande evento sportivo. Limitatamente alla durata del grande evento sportivo, l'assenza del volontario dal posto di lavoro, preventivamente richiesta al datore di lavoro pubblico e debitamente autorizzata, con l'indicazione dell'esatto periodo di impiego del volontario, è considerata permesso retribuito in aggiunta al monte ore previsto dal relativo contratto collettivo nazionale di lavoro. Gli enti organizzatori certificano al datore di lavoro l'avvenuta partecipazione del lavoratore alle attività di volontariato con l'indicazione del periodo di attività effettivamente prestato.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Il sistema scolastico, le università degli studi e le organizzazioni datoriali possono riconoscere crediti per le attività di volontariato prestate nei grandi eventi sportivi ai sensi della presente legge. Il sistema scolastico e le università degli studi, durante lo svolgimento del grande evento sportivo, possono agevolare l'attività di volontariato anche attraverso la modifica del calendario scolastico ovvero tramite il legittimo riconoscimento dell'assenza dello studente ai fini della relativa giustificazione».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
