<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-06-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-06-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/6.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3344" showAs="DDL 3344"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/4377" showAs="Chiusoli"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/3851" showAs="Maconi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/17544" showAs="Baratella"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3344</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Chiusoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Maconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Baratella</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 6</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 6-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Fondo per lo sviluppo dell'innovazione di prodotto)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Al fine di favorire lo sviluppo di idee innovative per la realizzazione di nuovi prodotti e servizi, presso il Ministero delle attività produttive è istituito il Fondo per lo sviluppo dell'innovazione, di seguito denominato &quot;Fondo&quot;, con dotazione di risorse pari a 3100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2005, 2006 e 2007. Il Fondo, è destinato all'anticipazione delle risorse necessarie al trasferimento di idee progettuali dal settore della ricerca pubblica e privata al settore produttivo; è destinato altresì alla copertura dell'onere relativo alle spese di funzionamento e di istruttoria dei Comitati tecnico scientifici regionali di cui al successivo comma 8.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Entro il 31 dicembre di ogni anno, il Ministro delle attività produttive, con proprio decreto, emanato di concerto con i Ministri dell'innovazione e della università e della ricerca e d'intesa con la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, provvede alla ripartizione tra le Regioni delle risorse del Fondo sulla base di indicatori demografici e socioeconomici, nel pieno rispetto della potestà regolamentare delle Regioni, delle Province, dei Comuni e delle Città metropolitane in ordine alla disciplina dell'organizzazione e dello svolgimento delle funzioni loro attribuite in materia di ricerca scientifica e tecnologica e di sostegno all'innovazione per i settori produttivi.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Sono ammesse a fruire di un contributo fino a 100.000 euro, a valere sulle risorse del Fondo di cui al comma 1, per la realizzazione di uno studio di fattibilità, le proposte progettuali innovative elaborate da gruppi proponenti qualificati di ricerca, costituiti in forma associata, formati da piccole e medie imprese e da istituti o enti di ricerca quali università, enti di ricerca pubblici e privati, laboratori universitari, associazioni o centri di ricerca, dipartimenti universitari.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Sono ammessi a fruire di un contributo fino a 500.000 euro, a valere sulle risorse del Fondo di cui al comma 1, per l'elaborazione del prototipo che incorpora l'innovazione, le proposte progettuali innovative assegnatarie del contributo di cui al comma 3.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        5. I contributi di cui ai commi 3 e 4 sono concessi a seguito di valutazione e selezione di proposte progettuali innovative presentate entro trenta giorni dalla data di pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 di due bandi annuali del Ministero delle attività produttive.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le proposte progettuali, complete di tutti gli elementi necessari all'individuazione dei proponenti, sono corredate da una relazione tecnica che illustra:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 gli obiettivi generali dell'innovazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il vantaggio economico e le implicazioni commerciali a capacità dei proponenti di realizzare il progetto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Il contributo di cui al comma 3, è destinato al finanziamento di uno studio di fattibilità delle proposte progettuali di cui al medesimo comma 3, finalizzato a fornire tutti gli elementi necessari, a valutare le implicazioni commerciali e il vantaggio economico connesso allo sviluppo del progetto ed alla sua copertura brevettuale.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Ai fini dell'assegnazione del contributo di cui al comma 3, le proposte progettuali sono valutate da un Comitato tecnico scientifico, istituito entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, da ciascuna Regione, con Regolamento che definisce la composizione del Comitato, i requisiti e i compensi spettanti ai membri esperti e le modalità del suo funzionamento. I Comitati regionali sono altresì integrati da un rappresentante del Ministero delle attività produttive, designato d'intesa con il Ministero dell'innovazione e dell'università e della ricerca scientifica.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. La selezione dei progetti avviene in base ai seguenti criteri:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 livello di innovazione, validità ed originalità dei risultati attesi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 fattibilità del progetto sotto il profilo tecnico-scientifico e finanziario, in relazione alle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 adeguatezza scientifica, culturale, tecnica ed organizzativa dei proponenti come definiti all'articolo 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, e delle unità tecnico-operative partecipanti nonché delle strutture disponibili per lo sviluppo del progetto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 congruità dei finanziamenti richiesti rispetto alla proposta;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 prospettive di ricaduta tecnico-scientifica e applicativa, con particolare riferimento al territorio e agli operatori dei settori interessati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 grado di coinvolgimento dell'impresa nel progetto in relazione all'organizzazione e alle risorse necessarie per lo sviluppo del progetto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 grado di complessità previste nella gestione del progetto, qualora nel progetto sia coinvolto un gruppo di imprese.
				</an:p>
				
        10. Lo studio di fattibilità è presentato al Comitato entro sei mesi dall'erogazione del contributo, con i seguenti elementi essenziali:

				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 oggetto e descrizione delle attività;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 obiettivi e risultati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 curriculum del soggetto responsabile della realizzazione del progetto e dei ricercatori e dei tecnici partecipanti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 costo totale previsto per la realizzazione del progetto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 specificazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie necessarie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 collegamento con programmi di ricerca nazionali, comunitari ed internazionali in via di realizzazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 indicazione di modi e strumenti per la valorizzazione scientifica e socioeconomica dei risultati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        11. Ai fini dell'assegnazione del contributo di cui al comma 4, i Comitati di cui al comma 8, selezionano e valutano le proposte progettuali già assegnatarie del contributo di cui al comma 3, in base ai seguenti criteri:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 conseguenze economiche e sociali della realizzazione del progetto a livello regionale e/o nazionale, sul mercato, sul fatturato, sull'occupazione, sull'organizzazione della o delle imprese che utilizzano l'innovazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 costi di sviluppo del progetto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 costi di passaggio dalla fase di prototipo alla produzione in serie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 tempi complessivi di sviluppo del progetto in termini di studio di fattibilità, creazione di prototipi, elaborazione della struttura produttiva per la produzione in serie, formazione del personale, organizzazione aziendale, sviluppo del mercato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        12. Entro 90 giorni dalla data di pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 dei due bandi annuali di cui al comma 5, i Comitati regionali approvano la graduatoria delle proposte.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        13. I contributi di cui ai commi 3 e 4, sono erogati dal Ministero delle attività produttive secondo criteri definiti con decreto di affidamento in relazione alle fasi di sviluppo del progetto, indicate dai Comitati tecnico scientifici regionali nella valutazione dei progetti ammessi al finanziamento.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        14. Entro 60 giorni dal termine, indicato nello studio di fattibilità, per lo sviluppo del progetto nelle varie fasi di cui al comma 10 lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, i Comitati regionali valutano la rispondenza dei risultati rispetto al progetto. I soggetti beneficiari dei contributi di cui ai commi 3 e 4, sono tenuti a comunicare ai Comitati regionali, per la relativa approvazione, ogni rilevante modifica intervenuta nella realizzazione del progetto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        15. Qualora dall'esame di cui al comma 14 non risulti la rispondenza dei risultati ottenuti rispetto agli obiettivi del progetto, i Comitati regionali possono disporre la revoca dei contributi assegnati, la revoca preclude ai proponenti la possibilità di partecipare a successivi bandi a valere sulle risorse del Fondo. Le risorse revocate sono versate all'entrata del bilancio della Regione per le finalità di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. Ai maggiori oneri di cui al presente articolo, determinati nel limite massimo di 300 milioni di euro a decorrere dall'anno 2005, si provvede mediante quota parte delle maggiori entrate derivanti dall'abrogazione dell'articolo 13 e dell'articolo 14, comma 1, della legge 18 ottobre 2001, n. 383».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
