<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="173"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2025-03-25/173/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e101a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="Claudio Fazzone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29270" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="Luigi Nave"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>173</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.173 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:40:00"/>
					La seduta inizia alle ore 12,40
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="n. 59 - Proposta di nomina del Presidente dell&amp;#38;#39;ENEA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 59</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di nomina della dottoressa Francesca Mariotti a presidente dell'Agenzia nazionale per le nuove tecnologie, l'energia e lo sviluppo economico sostenibile (ENEA)</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, ai sensi dell'articolo 1 della legge 24 gennaio 1978, n. 14. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e38" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra la proposta di nomina in titolo, dando conto del quadro normativo di riferimento e del 
							<an:i>curriculum</an:i>
							 della candidata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, comunica che la prossima settimana avranno luogo l'audizione della candidata e la votazione del parere.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e48" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e48">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="1415 - Economia dello spazio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1415</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di economia dello spazio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 9ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 18 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Constatata l'assenza di senatori iscritti a parlare in discussione generale, il presidente 
							<an:ref id="d1e68" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in qualità di relatore, formula una proposta di parere favorevole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle dichiarazioni di voto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e77" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva preliminarmente che il provvedimento in titolo presenta numerosi profili che ricadono nella competenza dell'8ª Commissione, sia per quanto concerne la materia dell'innovazione tecnologica sia per quanto attiene alle telecomunicazioni, e che pertanto sarebbe stato, a suo avviso, più opportuno assegnarlo perlomeno alle Commissioni riunite 8ª e 9ª. Auspica dunque che, in futuro, in sede di assegnazione dei provvedimenti, siano salvaguardate le prerogative della 8ª Commissione, anche alla luce dell'ultima riforma regolamentare che ha voluto introdurre tra le competenze di quest'ultima la nuova materia dell'innovazione tecnologica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Venendo al merito del provvedimento, dichiara che il suo Gruppo, pur riconoscendo la necessità di introdurre una normativa quadro, voterà contro la proposta di parere favorevole.</an:p>
						
                  
						<an:p>In primo luogo, per l'assenza di misure di salvaguardia realmente idonee a incentivare il settore: alcune delle disposizioni contenute nel testo rischiano di creare uno svantaggio competitivo per le aziende italiane nei confronti dei concorrenti stranieri. Ad esempio, se è in astratto giusto prevedere l'obbligo di garanzia assicurativa, sarebbe stato più opportuno rinviare la concreta individuazione dei massimali a fonti più flessibili, in quanto la statuizione con norma primaria rischia di creare disallineamenti con quanto accade in altri Stati europei, a danno delle imprese italiane e della competitività del nostro Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Altro punto su cui il provvedimento in titolo si dimostra non soddisfacente è quello della protezione del dato, di cui si è discusso anche di recente durante l'esame in Aula del disegno di legge governativo in materia di intelligenza artificiale. Quel disegno di legge è andato oltre il necessario in tema di conservazione, prevedendo che tutti i sistemi di intelligenza artificiale destinati all'uso in ambito pubblico - e non solo quelli che abbiano ad oggetto dati critici - debbano essere installati su 
							<an:i>server</an:i>
							 ubicati nel territorio nazionale, ma è assolutamente carente per quanto attiene alle tutele da applicare in fase di trasmissione dei dati stessi. Il disegno di legge oggi all'esame della Commissione avrebbe potuto colmare questa lacuna, ma anche in questo caso l'occasione non è stata colta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e91" href="#p36410">NAVE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) concorda con il senatore Basso sul fatto che sarebbe stato più opportuno assegnare il disegno di legge in esame alle Commissioni riunite 8ª e 9ª o alla sola 8ª Commissione, considerato che il suo punto centrale è costituito dalla questione infrastrutturale nel settore delle comunicazioni e che esso si ricollega a temi già discussi in sede di esame del disegno di legge in materia di intelligenza artificiale. In particolar modo, alla necessità di proteggere i dati strategici italiani dai rischi ai quali possono essere esposti dall'utilizzo di satelliti in orbita bassa di soggetti non europei.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ma le carenze del provvedimento oggi all'esame della Commissione non si limitano alla mancanza di strumenti sufficienti per la tutela dei dati, ma anche al fatto che non si agisca in maniera forte contro l'inquinamento derivante dallo sfruttamento dello spazio e che il sistema di concessione delle risorse per l'economia dello spazio sia eccessivamente farraginoso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per tutti questi motivi, dichiara il voto contrario del suo Gruppo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e101a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi ulteriori richieste di intervento in dichiarazione di voto, il 
							<an:ref id="d1e101" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							 , verificata la presenza del numero legale, pone in votazione la proposta di parere favorevole, che risulta approvata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e104" name="SUL SEGUITO DELLA DISCUSSIONE CONGIUNTA DEI DISEGNI DI LEGGE NN. 1066 E 1116">
				
            
				<an:heading id="h-d1e104">SUL SEGUITO DELLA DISCUSSIONE CONGIUNTA DEI DISEGNI DI LEGGE NN. 1066 E 1116</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e107" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e107"/>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e101a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e113" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							   ricorda che nella seduta del 28 maggio 2024 il termine per la presentazione degli emendamenti e degli ordini del giorno al disegno di legge n. 1066, recante &quot;Norme per lo sviluppo e l'adozione di tecnologie di intelligenza artificiale&quot;, adottato come testo base, era stato rinviato a data da destinarsi in relazione all'andamento dei lavori relativi al disegno di legge del Governo in materia di intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Considerato che il Senato ha terminato l'esame del suddetto disegno di legge governativo, propone di fissare il termine per la presentazione degli emendamenti e degli ordini del giorno riferiti al disegno di legge n. 1066 a martedì 15 aprile, alle ore 12.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 12,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e120" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
