<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-03-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-03-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/11.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/991" showAs="Finocchiaro"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/20658" showAs="Zanda"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/5126" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/23422" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/23267" showAs="Donaggio"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/17559" showAs="Gasbarri"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/3873" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/22980" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/22767" showAs="Pegorer"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/25251" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="EZC" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson id="E5C" href="http://dati.senato.it/senatore/25267" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson id="EDD" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="EID" href="http://dati.senato.it/senatore/23080" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson id="END" href="http://dati.senato.it/senatore/22711" showAs="Bassoli"/>
				<an:TLCPerson id="ESD" href="http://dati.senato.it/senatore/23946" showAs="Della Monica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Finocchiaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Zanda</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Donaggio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Gasbarri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Pegorer</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZC" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5C" as="#tipoSenatore">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDD" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EID" as="#tipoSenatore">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#END" as="#tipoSenatore">Bassoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESD" as="#tipoSenatore">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire i commi 1 e 2 con i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">        «1. Al fine di favorire l'accesso alla titolarità delle farmacie da parte di un più ampio numero di aspiranti, aventi i requisiti di legge, nonché di snellire le procedure per l'apertura di nuove sedi farmaceutiche, sulla base delle variazioni della popolazione residente nel comune assicurando una maggiore capillarità sul territorio del servizio farmaceutico, alla legge 2 aprile 1968, n. 475, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 1, commi 1, 2 e 3 è sostituito dal seguente: &quot;1. L'autorizzazione ad aprire ed esercitare una farmacia è rilasciata con provvedimento definitivo dall'autorità competente per territorio. Il numero delle autorizzazioni è stabilito in modo che nei comuni vi sia una farmacia ogni 3.000 abitanti. Un'ulteriore farmacia può essere autorizzata qualora la popolazione eccedente rispetto all'applicazione del suddetto parametro, sia superiore alla metà del parametro stesso. Le nuove farmacie da autorizzare nel comune sono determinate e messe a concorso, con cadenza biennale, sulla base della popolazione residente rilevata al 31 dicembre di ogni anno. Il comune, sentita, l'autorità sanitaria competente per territorio, identifica le zone nelle quali è necessaria l'apertura delle nuove farmacie, al fine di assicurarne un'equa distribuzione sul territorio tenendo altresì conto dell'esigenza di assicurare l'accessibilità del servizio farmaceutico anche a quei cittadini residenti in aree scarsamente abitate.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 2 è soppresso.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. In attuazione delle finalità di cui al comma 1 della presente legge è indetto un concorso straordinario per l'assegnazione di nuove sedi farmaceutiche e per quelle vacanti alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto a cui possono partecipare i farmacisti che abbiano esercitato la professione come &quot;collaboratore di farmacia&quot; o titolare di farmacia rurale sussidiata o farmacista operante negli esercizi di cui all'articolo 5, comma 1, del decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248, di seguito denominati &quot;parafarmacie&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le modalità di attuazione del concorso straordinario di cui al comma 2 sono:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 partecipazione riservata ai farmacisti, cittadini di uno stato membro della comunità economica europea maggiori di età, in possesso dei diritti civili e politici, iscritti all'albo professionale dei farmacisti, non titolari di farmacia, titolari di farmacia rurale sussidiata e farmacisti operanti nelle parafarmacie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 valutazione, ai fini dell'assegnazione delle farmacie, solo i punteggi relativi all'anzianità di lavoro;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 riserva delle sedi farmaceutiche messe a concorso in ciascuna regione e nelle provincie autonome di Trento e di Bolzano, in numero pari a 35 per cento per i farmacisti non titolari di farmacia, 35 per cento per i titolari di farmacia rurale sussidiata e 30 per cento per i farmacisti operanti nelle parafarmacie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 invio da parte dei comuni dei dati sulle sedi farmaceutiche disponibili rilevate ai sensi del comma 1 del presente articolo entro e non oltre 60 giorni dall'entrata in vigore della legge di conversione del decreto-legge;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 pubblicazione in gazzetta da parte delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano, del bando straordinario per soli titoli per l'assegnazione delle sedi farmaceutiche così come individuate dai comuni entro 60 giorni dall'invio dei dati stessi fatte salve quelle per le quali, in base alle norme della legislazione vigente, sia stata già espletata la procedura concorsuale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 istituzione di una commissione esaminatrice regionale o provinciale per le province autonome di Trento e di Bolzano, è composta da due dirigenti della regione o appartenenti alla carriera direttiva, dipendenti della Regione o delle provincie autonome di Trento e di Bolzano, dei quali almeno uno farmacista; tre farmacisti di cui uno esercente di farmacia privata aperta al pubblico, uno titolare di farmacia rurale sussidiata e uno farmacista operante presso parafarmacia, designati di concerto con i competenti ordini provinciali dei farmacisti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 assunzione delle funzioni di Presidente e di Segretario della commissione da parte dei due dirigenti della Regione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 determinazione, in ciascuna regione e nelle provincie autonome di Trento e di Bolzano, di una graduatoria distinta per titolari di farmacia rurale sussidiata, farmacisti operanti nelle parafarmacie e per farmacisti non titolari di farmacia, sulla base degli anni di esercizio della professione svolta. In particolare per i farmacisti operanti nelle parafarmacie sono valorizzati, ai fini della graduatoria, i soli anni di attività nella parafarmacia. A parità di anzianità di esercizio della professione in parafarmacia, costituisce titolo di preferenza, ai fini della posizione nella graduatoria, la titolarità esercitata nella parafarmacia con inizio attività più remota rilevata dal codice univoco di tracciabilità del farmaco rilasciato dal Ministero della salute;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 istituzione di una graduatoria unica regionale ovvero provinciale per Trento e Bolzano, dalla quale si attinge, a rotazione, dalle tre graduatorie parziali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 ciascun farmacista, in possesso dei requisiti stabiliti dal presente comma, può partecipare al massimo a due concorsi straordinari banditi dalle regioni o provincie autonome di Trento e Bolzano;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k)</an:i>
					 assegnazione delle sedi regionali messe a concorso effettuate sulla base della graduatoria unica regionale ovvero provinciale di Trento e Bolzano;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 convocazione simultaneamente da parte della regione di tutti i vincitori del concorso i quali in tale sede devono dichiarare se accettare o meno la sede farmaceutica assegnatagli entro 15 giorni dalla compilazione della graduatoria;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 chiusura delle modalità di espletamento del concorso entro e non oltre sei mesi dalla pubblicazione del bando».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, sostituire il comma 7 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «7. Qualora il comune non provveda a comunicare alla regione o alle province autonome di Trento e Bolzano l'individuazione delle nuove sedi disponibili entro il termine di cui al comma 2 del presente articolo, la regione provvede con proprio atto a tale individuazione. Nel caso in cui le regioni o le province autonome di Trento e Bolzano non provvedano a bandire il concorso straordinario di cui al presente articolo entro il termine di cui al comma 2, le sedi farmaceutiche di nuova istituzione sono offerte in prelazione ai comuni, che al termine della loro gestione cedono gratuitamente la titolarità dell'esercizio agli aventi diritto.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Fatto salvo quanto previsto dal comma precedente, in deroga a quanto previsto dall'articolo 9 della legge 2 aprile 1968, n. 475, sulle sedi farmaceutiche istituite in attuazione del presente comma o comunque vacanti, non può essere esercitato il diritto di prelazione da parte dei comuni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per quanto non esplicitamente disciplinato dalla presente legge si applica la normativa vigente in materia di servizio farmaceutico».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
