<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2004-10-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-10-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-10-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-10-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-10-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3104/A/1.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3104" id="ar1" showAs="DDL 3104"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3932" id="EY" showAs="Veraldi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/20658" id="E4" showAs="Zanda"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17636" id="ECB" showAs="Scalera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3104</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Veraldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Zanda</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Scalera</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 1 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ente nazionale per l'aviazione civile)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'E.N.A.C. sono attribuiti i compiti e le funzioni di autorità nazionale di regolamentazione, controllo e vigilanza del sistema dell'aviazione civile italiano. L'Ente esercita in particolare le seguenti funzioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la regolamentazione, la certificazione e i controlli relativamente a:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) progettazione, costruzione, manutenzione ed esercizio degli aeroporti;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) progettazione, costruzione, esercizio e manutenzione degli aeromobili;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) espletamento del servizio di trasporto aereo, di attività aerea privata, di attività aerea ricreativa e sportiva;</an:p>
				<an:p align="justify">                4) formazione e abilitazione del personale addetto ai servizi di navigazione aerea;</an:p>
				<an:p align="justify">                5) formazione, abilitazione ed attività del personale di terra e di volo impiegato nel lavoro aeronautico e qualificazione dei relativi addetti;</an:p>
				<an:p align="justify">                6) impianti, infrastrutture e sistemi per l'assistenza al volo;</an:p>
				<an:p align="justify">                7) servizio di radiomisure;</an:p>
				<an:p align="justify">                8) rispondenza agli standard ICAO delle radioassistenze e degli aiuti luminosi;</an:p>
				<an:p align="justify">                9) infrazioni alla normativa sull'assistenza al volo ed irrogazione delle relative sanzioni;</an:p>
				<an:p align="justify">                10) affidamento delle concessioni ai gestori aeroportuali e dei servizi aeroportuali;</an:p>
				<an:p align="justify">                11) ogni altra attività di regolamentazione e di certificazione nel settore dell'aviazione civile che non sia riservata per legge ad altri soggetti;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il controllo, la vigilanza e i connessi poteri sanzionatori:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) relativamente alle attività regolamentate, su tutti i soggetti che operano nel settore della navigazione aerea;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) per quanto riguarda i gestori aeroportuali, limitatamente alla regolamentazione e al controllo in materia di qualità dei servizi resi;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'espressione di pareri, per gli aspetti concernenti la tutela della sicurezza e della qualità , relativamente all'attività ministeriale di indirizzo e di programmazione per lo sviluppo dell'aviazione civile e dell'industria aeronautica nazionale, nonché per la pianificazione del sistema aeroportuale e del Piano nazionale di radionavigazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la verifica del sistema di gestione della sicurezza, attraverso ispezioni e controlli delle installazioni e delle apparecchiature aeroportuali, secondo le modalità e i criteri previsti dalle norme vigenti in materia, allo scopo verbalizzando i risultati di tale attività;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'istruttoria relativa alla determinazione delle tariffe, delle tasse e dei diritti aeroportuali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 l'esame delle problematiche del trasporto aereo, attività di ricerca e studio nel settore dell'aviazione civile e promozione dell'evoluzione tecnologica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 la certificazione dei sistemi di qualità nel settore dell'aviazione civile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 la cura e la tenuta del Registro aeronautico nazionale e la pubblicazione del Registro degli aeromobili civili;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 la cura e la tenuta dei registri e degli albi professionali del personale e degli altri operatori del settore, nelle forme previste dalle leggi vigenti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 i rapporti con enti e organizzazioni comunitari relativamente alle materie di propria competenza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il direttore di aeroporto, quale struttura periferica dell'ENAC, oltre ai compiti ad esso attribuiti dal codice della navigazione e dalle altre disposizioni di legge e regolamentari in materia, svolge le seguenti funzioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 esercita il controllo sull'ottemperanza dei gestori aeroportuali ai contratti di programma, nonché alla normativa nazionale e internazionale in tema di aerodromi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per garantire la sicurezza dell'aeroporto, dispone in qualsiasi momento le ispezioni sulle installazioni aeroportuali, i servizi, le apparecchiature, le documentazioni scritte e registrate del gestore aeroportuale; a tale scopo, il gestore aeroportuale deve consentire l'accesso a qualsiasi impianto od ufficio in ogni luogo dell'aeroporto e a qualsiasi tipo di documentazione al personale incaricato a tale scopo dal direttore di aeroporto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 obbliga tutti gli operatori aeroportuali, che effettuano attività indipendenti connesse con i voli, ad ottemperare alle disposizioni di legge e regolamentari vigenti e ne controlla l'ottemperanza».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
