<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.10"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-10-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-10-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.10/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1880-B" id="ar1" showAs="DDL 1880-B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2" id="commissione" showAs="Giustizia"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23254" id="EAB" showAs="Li Gotti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche agli articoli 159, 160 e 161 del codice penale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. L'articolo 159 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 159. - 
					<an:i>(Sospensione del corso della prescrizione) -</an:i>
					 Il corso della prescrizione rimane sospeso in ogni caso in cui la sospensione del procedimento o del processo penale o dei termini di custodia cautelare è imposta da una particolare disposizione di legge, oltre che nei casi di:
				</an:p>
				<an:p>            1) autorizzazione a procedere;</an:p>
				<an:p>            2) esercizio dell'azione penale ai sensi dell'articolo 405 del codice di procedura penale.</an:p>
				<an:p>        Nel caso di autorizzazione a procedere, la sospensione del corso della prescrizione si verifica dal momento in cui il pubblico ministero presenta la richiesta e il corso della prescrizione riprende dal giorno in cui l'autorità competente accoglie la richiesta.</an:p>
				<an:p>        Nel caso di esercizio dell'azione penale, la sospensione del corso della prescrizione si verifica dal momento della formulazione dell'imputazione, nei casi previsti nei titoli II, III, IV e V del libro VI del codice di procedura penale, ovvero della richiesta di rinvio a giudizio. Il corso della prescrizione riprende:</an:p>
				<an:p>            1) in caso di impugnazione proposta dal pubblico ministero:</an:p>
				<an:p>                1.1) dalla data del deposito della dichiarazione di appello, salva l'ipotesi di cui all'articolo 569, comma 2, del codice di procedura penale;</an:p>
				<an:p>                1.2) nel caso di conversione del ricorso per cassazione in appello, dalla data di trasmissione degli atti al giudice d'appello;</an:p>
				<an:p>            2) in caso di impugnazione proposta dall'imputato, dal giorno della pronuncia della sentenza di annullamento o di cassazione con rinvio al giudice di primo grado, salvo che l'annullamento o la cassazione riguardino esclusivamente la misura della pena, l'esistenza di circostanze o il giudizio di comparazione delle medesime.'';</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 All'articolo 160 apportare le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            1) al secondo comma, dopo le parole: ''davanti al pubblico ministero'' sono inserite le seguenti: ''o alla polizia giudiziaria da questi delegata, dopo le parole: ''sulla richiesta di archiviazione,'' sono inserite le seguenti: ''l'avviso di conclusione delle indagini preliminari,'' e dopo le parole: ''rinvio a giudizio'' sono inserite le seguenti: ''o di emissione del decreto penale di condanna'';</an:p>
				<an:p>            2) il terzo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''La prescrizione interrotta comincia nuovamente a decorrere dal giorno dell'interruzione. Se più sono gli atti interruttivi, la prescrizione decorre dall'ultimo di essi. Salvo che per i reati di cui all'articolo 51, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, del codice di procedura penale, i termini stabiliti dall'articolo 157, primo e secondo comma, non possono essere prolungati oltre la metà. In ogni caso, non possono essere superati i termini di cui all'articolo 157, secondo comma, numero 2).'';
				</an:p>
				<an:p>            3) sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:p>
				<an:p>        ''La prescrizione del reato interrotta dalla sentenza di condanna non comincia nuovamente a decorrere nel caso in cui il ricorso per cassazione presentato avverso la predetta sentenza sia dichiarato inammissibile.</an:p>
				<an:p>        La prescrizione non comincia nuovamente a decorrere, altresì, nel caso in cui sia presentato ricorso per cassazione avverso una sentenza pronunciata in grado di appello che abbia confermato la sentenza di condanna di primo grado ovvero abbia riformato la stessa limitatamente alla specie o alla misura della pena, anche con riferimento al giudizio di comparazione tra circostanze. La disposizione di cui al presente comma non si applica in caso di accoglimento del ricorso.''.</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 All'articolo 161, il secondo comma è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Quando per più reati connessi si procede congiuntamente, la sospensione o l'interruzione della prescrizione per taluno di essi ha effetto anche per gli altri''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
