<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2495/54/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-08-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-08-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/C/G/2495/54/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2495" showAs="DDL 2495"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID4U0J4DHHAPFLCQCFYSDKCHVJBNCZDKSEJ0S5VXBKEXRQUFSDMU2C" href="http://dati.senato.it/29085" showAs="DEL BARBA"/>
				<an:TLCPerson id="IDUOTN3TDUV3QADS0SDHWNCKQNOFURNR440P5PHLDQK0OIO2STM5YF" href="http://dati.senato.it/29043" showAs="BELLOT"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2495</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2495/54/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4U0J4DHHAPFLCQCFYSDKCHVJBNCZDKSEJ0S5VXBKEXRQUFSDMU2C" as="#tipoSenatore">DEL BARBA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUOTN3TDUV3QADS0SDHWNCKQNOFURNR440P5PHLDQK0OIO2STM5YF" as="#tipoSenatore">BELLOT</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 24 giugno 2016, n. 113, recante misure finanziarie urgenti per gli enti territoriali e il territorio,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il decreto ministeriale 2 gennaio 1985, recante Norme regolamentari in materia di varianti costruttive, di adeguamenti tecnici e di revisioni periodiche per i servizi di pubblico trasporto effettuati con impianti funicolari aerei e terrestri, ha determinato la durata della cosiddetta «vita tecnica complessiva massima» degli impianti a fune e, cioè, la durata oltre la quale detti impianti dovevano essere rinnovati o, comunque, sostituiti;</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 145, comma 46 della legge 23 dicembre 2000, n. 388, Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato, come da ultimo modificato dall'articolo 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 29 dicembre 2011, n. 216, convertito, con modificaztoni, dalla legge 24 febbraio 2012, n. 14, ha stabilito che: «Gli impianti di cui si prevede l'ammodernamento con i benefici di cui all'articolo 8, comma 3, della legge 11 maggio 1999, n. 140, o con altri benefici pubblici statali, regionali o di enti locali, nonché quelli ricompresi nell'elenco, di cui al decreto del Presidente della Giunta regionale del Piemonte n. 96 del 12 novembre 2002, delle opere connesse allo svolgimento dei giochi olimpici invernali ''Torino 2006'' potranno godere, previa verifica da parte degli organi di controllo della loro idoneità al funzionamento e della loro sicurezza, di una proroga di quattro anni dei termini relativi alle scadenze temporali fissate al paragrafo 3 delle norme regolamentari approvate con decreto del Ministro dei trasporti del 2 gennaio 1985, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale il 26 del 31 gennaio 1985 e riguardanti la durata della vita tecnica, le revisioni speciali e le revisioni generali»;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 31-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, cosiddetto ''Sblocca Italia'', ha stabilito che: «i termini previsti dal paragrafo 3.1 delle norme regolamentari di cui al decreto del Ministro dei trasporti 2 gennaio 1985, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 26 del 31 gennaio 1985, relativi alla scadenza di vita tecnica complessiva massima degli impianti a fune, non si applicano ai medesimi impianti che risultano positivi alle verifiche effettuate dai competenti uffici ministeriali secondo i criteri definiti con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da emanare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto»;
				</an:p>
				<an:p>            per effetto della summenzionata disposizione, è di fatto venuto meno il concetto di «vita tecnica complessiva massima» degli impianti a fune;</an:p>
				<an:p>
					            in attuazione di tale ultima disposizione normativa è stato adottato il decreto del Ministero delle infrastrutture 1º dicembre 2015, n. 203, che, al paragrafo 2.5 dell'allegato 1, ha disciplinato la serie di verifiche e controlli che devono essere svolti per il proseguimento dell'esercizio dopo la scadenza complessiva massima della vita tecnica di un impianto. Il medesimo decreto, al punto 6 dell'allegato 1, ha inoltre stabilito che: «ai sensi dell'articolo 31-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 11 novembre 2014, n. 164 e dell'articolo 145, comma 46, della legge 23 dicembre 2000, n. 388, e successive modificazioni e integrazioni, non può essere concessa la proroga nel caso non venga rinnovato o sostituito l'impianto al termine della vita tecnica»;
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ai fini del contenimento e della razionalizzazione della spesa pubblica e della conservazione del patrimonio, ad adottare ogni provvedimento utile a chiarire tempestivamente che:</an:p>
				<an:p>
					                1) le disposizioni di cui all'articolo 31-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133 convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, si applicano anche agli impianti detenuti direttamente e indirettamente dagli enti locali che stanno già godendo del periodo di proroga di cui all'articolo 145, comma 46, della legge 23dicembre 2000, n. 388, e successive modifiche e integrazioni, a partire dalla data di completamento del medesimo periodo di proroga;
				</an:p>
				<an:p>                2) i nuovi termini di vita tecnica si applicano in ogni caso a far data dalla scadenza originale di vita tecnica dell'impianto.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
