<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1944/33/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/33/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1944" showAs="Ddl 1944"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36401" showAs="Nicola Irto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/30294" showAs="Michele Fina"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1944</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1944/33/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Irto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Basso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge, di conversione del decreto legge 7 maggio 2026, n. 66, recante disposizioni urgenti per il Piano Casa (A.S. 1944);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso che,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il decreto-legge in esame reca misure che hanno l'intento dichiarato di affrontare l'emergenza abitativa attraverso interventi di recupero e valorizzazione del patrimonio immobiliare pubblico, il sostegno all'edilizia sociale e la promozione di programmi di rigenerazione urbana, perseguendo l'obiettivo di incrementare l'offerta di alloggi destinati alle fasce sociali più vulnerabili. Tuttavia, il decreto-legge non affronta in modo strutturale le cause dell'emergenza abitativa, non prevede un rafforzamento stabile delle politiche di edilizia residenziale pubblica e di rigenerazione urbana e si fonda prevalentemente sulla riprogrammazione di risorse già esistenti. L'articolo 2 istituisce un Programma straordinario nazionale di recupero e manutenzione del patrimonio di edilizia residenziale pubblica e sociale, volto ad ampliare l'offerta abitativa a canone sostenibile mediante il ripristino di alloggi attualmente non assegnabili per carenze manutentive e il recupero di immobili destinati all'edilizia sociale;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le finalità del Piano Casa risultano strettamente connesse all'esigenza di garantire un accesso effettivo all'abitazione per categorie sociali particolarmente esposte al disagio abitativo, tra cui giovani, studenti universitari, lavoratori fuori sede, giovani coppie e nuclei familiari in condizioni di fragilità. Nei comuni delle aree interne, classificati come intermedi, periferici e ultra-periferici nell'ambito della Strategia nazionale per le aree interne, la questione abitativa assume una rilevanza ulteriore, intrecciandosi con fenomeni strutturali di spopolamento, invecchiamento demografico, rarefazione dei servizi essenziali e progressiva marginalizzazione economica e sociale;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in tali territori, la presenza di un patrimonio immobiliare pubblico e privato inutilizzato o sottoutilizzato rappresenta al tempo stesso una criticità e un'opportunità: da un lato, essa segnala il progressivo indebolimento delle comunità locali; dall'altro, può costituire una leva strategica per favorire il ritorno o la permanenza di giovani, lavoratori e famiglie, rafforzando l'offerta abitativa a canoni sostenibili;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          appare pertanto necessario che, nell'attuazione del Piano Casa e dei relativi strumenti di programmazione, sia assicurata una specifica attenzione ai comuni delle aree interne, anche mediante criteri prioritari e premiali nella destinazione delle risorse e nella selezione degli interventi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          una quota prioritaria delle risorse destinate alle misure di sostegno all'accesso all'abitazione potrebbe contribuire in modo significativo al recupero e alla rifunzionalizzazione del patrimonio immobiliare inutilizzato, alla promozione di programmi di locazione calmierata e al rafforzamento dell'edilizia residenziale sociale e convenzionata nei territori più fragili. Tale indirizzo risulterebbe pienamente coerente con le finalità del provvedimento, in quanto volto ad ampliare l'offerta abitativa sostenibile, a contrastare il disagio abitativo e a promuovere interventi di rigenerazione urbana e sociale nelle aree maggiormente esposte a declino demografico e marginalità territoriale,</an:p>
				

				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          nell'ambito della programmazione e dell'attuazione degli interventi previsti dal Piano Casa, ad adottare iniziative normative volte a prevedere l'eventuale stanziamento di ulteriori risorse rispetto a quelle previste dal presente decreto, adottando, altresì, ulteriori iniziative volte a destinare prioritariamente una quota delle risorse ai comuni intermedi, periferici e ultra-periferici individuati dalla Strategia nazionale per le aree interne, finalizzandole al recupero del patrimonio immobiliare inutilizzato, alla locazione calmierata, all'edilizia residenziale sociale e convenzionata e a progetti abitativi destinati a giovani, lavoratori fuori sede e nuclei familiari residenti nei territori caratterizzati da decremento demografico, disagio abitativo e fragilità territoriale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
