<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1944/23/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1944/C/G/1944/23/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1944" showAs="Ddl 1944"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1944</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1944/23/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di discussione del disegno di legge recante "Conversione in legge del decreto-legge 12 maggio 2026, n.66, recante disposizioni urgenti per il Piano casa",</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il decreto-legge in esame reca misure straordinarie, necessarie e urgenti, volte a fronteggiare l'acuta tensione abitativa che interessa il territorio nazionale, attraverso una strategia diretta a incrementare l'offerta di alloggi a prezzi accessibili, in particolare attraverso interventi sulla valorizzazione e rifunzionalizzazione del patrimonio immobiliare esistente, privilegiando il recupero e la riconversione di beni pubblici non utilizzati o non redditizi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l'articolo 9 disciplina i programmi infrastrutturali di edilizia integrata con diversi obiettivi tra i quali    consentire il conseguimento della casa di abitazione principale a soggetti che, per via delle condizioni economico patrimoniali, non possono accedere a programmi di edilizia residenziale pubblica, ma per i quali l'accesso al libero mercato rappresenterebbe comunque un onere economicamente non sostenibile, nonché consentire la soddisfazione delle esigenze  abitative  di studenti  universitari e  lavoratori fuori sede;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in particolare, il comma 2 consente l'accesso ai programmi infrastrutturali di edilizia integrata anche agli studenti universitari fuori sede e lavoratori del settore privato che per le relative esigenze abitative a carico del datore di lavoro, abbiano necessità di trasferirsi in un'altra località rispetto a quella di abitazione principale, ivi inclusi lavoratori stagionali;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il comma 7 del medesimo articolo 9, prevede, per i programmi di investimento di interesse strategico nazionale, la facoltà di ricorrere alla disciplina di cui all'articolo 13 del decreto-legge n. 104 del 2023 con riferimento all'ammontare degli investimenti durante l'intero arco temporale di realizzazione degli interventi infrastrutturali nei quali è articolato il programma;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          la disciplina cui si fa rimando prevede  che, con  decreto  del  Presidente  del  Consiglio dei  Ministri,  previa  delibera  del  Consiglio  dei  ministri  d'intesa  con  il Presidente   della   regione   territorialmente   interessata,   si   dichiari  il  preminente  interesse  strategico  nazionale e  si nomini  un  commissario  straordinario  di  Governo,  con  i  poteri  ivi  previsti,  per assicurare  il  coordinamento  e  l'azione  amministrativa  necessari  per  la tempestiva   ed   efficace   realizzazione   del   programma;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il business degli studentati in Italia da qualche anno ha spiccato il volo. Il fenomeno non è solo legato al costante incremento di studenti fuori sede, ma anche al progressivo aumento di iscritti ai corsi universitari rispetto ad anni fa, nonchè all'arrivo di più studenti internazionali. Stando a "Scenari immobiliari", tale fenomeno ha spinto la corsa di investitori, in percentuale più esteri che nazionali, ad investire nel settore con rendimenti netti attesi che si attestano intorno al 4,5 per cento;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          l'analisi dei dati sugli investimenti in tale settore, nel primo semestre 2025, offre una chiave di lettura emblematica delle dinamiche che stanno ridefinendo il paesaggio di moltissime città italiane. Secondo Savills - un'importante società britannica di servizi immobiliari - il settore del 
					<an:i>living</an:i>
					 in Italia ha registrato un aumento del 118 per cento solamente nell'ultimo anno, con 670 milioni di euro investiti. Tale esplosione di investimenti si concentra in cinque città italiane - Milano, Roma, Firenze, Bologna e Torino - che rappresentano "poli di attrazione" per capitali nazionali e internazionali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          tali città condividono alcune caratteristiche strutturali: una forte presenza universitaria, un'elevata attrattività turistica, sono centri direzionali e presentano mercati immobiliari sotto pressione, caratterizzati da un vertiginoso aumento dei prezzi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          la crescita degli investimenti nel settore abitativo non è casuale, si tratta di un vero e proprio 
					<an:i>boom</an:i>
					 speculativo che conferma che la casa non è più prioritariamente un bene d'uso, ma un 
					<an:i>asset class</an:i>
					 da cui estrarre rendite crescenti. Tale crescita, afferma sempre Savills nel rapporto "Italian student housing market", è trainata soprattutto dagli studentati privati, dove i canoni d'affitto, stando ai dati di Jll Italia, per una stanza possono arrivare fino a 1.740 euro al mese a Milano, 1.350 euro a Firenze, 1.300 euro a Roma, 1.200 a Bologna e a oltre 1.000 di Torino;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          al di là di rate e costi tutt'altro che accessibili, i fondamentali del comparto sono comunque un terreno fertile per gli operatori del mercato. Secondo le stime di "Scenari Immobiliari", attualmente in Italia si contano circa 480 studentati (comprese le strutture convenzionate con gli organismi regionali per il diritto allo studio, le residenze presso i collegi universitari di merito e i posti letto gestiti da soggetti privati). I posti letto sono oltre 85 mila e nei prossimi anni, considerando le nuove strutture in fase di realizzazione, se ne aggiungeranno altre 28 mila. Un'offerta che continuerà a crescere, superando entro il 2027 il 
					<an:i>target</an:i>
					 di 100 mila unità;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          insieme all'offerta crescono i canoni di locazione, rendendo i quartieri dove questi progetti atterrano sempre meno accessibili a chi voglia venire a studiare o semplicemente cercare una casa in affitto;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          numerose amministrazioni locali hanno progressivamente adottato strategie di gestione urbana che hanno favorito l'emergere di processi finanziarizzazione dello spazio urbano. Ad essere oggetto di speculazione (mascherata da rigenerazione) sono spesso spazi abbandonati, come 
					<an:i>ex</an:i>
					 stabili industriali o territori rinaturalizzati trattati come "vuoti urbani", aree che vengono acquisite per lo più a prezzi irrisori e, grazie a varianti urbanistiche, concesse con disinvoltura dalle amministrazioni pubbliche e trasformate in 
					<an:i>asset</an:i>
					 immobiliari ad alta redditività per fondi di investimento e società finanziarie, che hanno come unico obiettivo quello di massimizzare i rendimenti e non certo di risolvere il problema abitativo di migliaia di persone,
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          ad accompagnare le misure contenute nel provvedimento in esame con l'adozione di iniziative, finalizzate a:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1) individuare criteri soggettivi per l'accesso ai programmi infrastrutturali di edilizia integrata che garantiscano l'offerta di alloggi per studenti a canone agevolato per almeno il 70 per cento delle unità da realizzare;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          2) garantire che gli interventi infrastrutturali di edilizia integrata vengano attuati   prioritariamente attraverso il riuso e la riqualificazione del patrimonio edilizio esistente privato, senza ulteriore consumo di suolo, in conformità agli strumenti urbanistici generali vigenti, assicurando il rispetto degli 
					<an:i>standard</an:i>
					 urbanistici e delle dotazioni territoriali minime dimensionate in relazione al carico urbanistico generato;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3) ad escludere dalla nomina di commissari straordinari soggetti che hanno avuto incarichi diretti o indiretti in società della finanza immobiliare nazionale e internazionale negli ultimi 5 anni;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4) a prevedere che il Commissario straordinario per l'esercizio dei compiti assegnati operi con la vigilanza collaborativa dell'Autorità Nazionale Anticorruzione, assicurando il suo ausilio nella promozione della trasparenza delle procedure e della prevenzione dei rischi di corruzione e fenomeni di mala gestione degli interventi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5) a disporre che i programmi di investimento per programmi infrastrutturali di edilizia integrata avvenga nel rispetto della programmazione regionale in materia di edilizia residenziale pubblica e sociale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
