<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2685/4/5 e 6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-09-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-09-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/G/2685/4/5 e 6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2685" showAs="Ddl 2685"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29069" showAs="Lello Ciampolillo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2685</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2685/4/5 e 6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ciampolillo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>in sede di esame del disegno di legge 2685 di conversione in legge del decreto-legge 9 agosto 2022, n. 115, recante misure urgenti in materia di energia, emergenza idrica, politiche sociali e industriali</an:p>
				

				<an:p>        premesso che</an:p>
				

				<an:p>            con la Circolare recante «Gestione domiciliare dei pazienti con infezione da SARS-CoV2», del 30.11.2020 ,il Ministero della Salute ha ribadito come la SARS-CoV-2 abbia rappresentato «a tutti gli effetti, un patogeno sconosciuto alla comunità scientifica internazionale fino alla fine del mese di dicembre 2019».</an:p>
				

				<an:p>            Con la succitata Circolare è stato altresì denunciato che «ancora oggi, esistono larghi margini d'incertezza rispetto all'efficacia di alcuni degli approcci terapeutici sopramenzionati (farmaci a potenziale attività antivirale, farmaci ad attività profilattica/terapeutica contro le manifestazioni trombotiche, farmaci in grado di modulare la risposta immunitaria, infusioni di plasma)».</an:p>
				

				<an:p>            Un ruolo fondamentale nella gestione del fenomeno pandemico, come riconosciuto dallo stesso Ministero della Salute, è ricoperto dalla gestione domiciliare dei pazienti al fine di «attuare un flusso che abbia il duplice scopo di mettere in sicurezza il paziente e di non affollare in maniera non giustificata gli ospedali e soprattutto le strutture di pronto soccorso».</an:p>
				

				<an:p>            È stato oramai definitivamente riconosciuto che la terapia a base di antinfiammatori, in particolare non steroidei, avviata all'inizio dei sintomi di Covid-19, riduce dell'85-90 per cento il rischio di ospedalizzazione, come accertato dalla recentissima ricerca pubblicata su Lancet Infectious Diseases, condotta dall'Istituto di ricerche farmacologiche Mario Negri e dall'Asst. Papa Giovanni XXIII di Bergamo.</an:p>
				

				<an:p>
					            Ebbene, è stato accertato che la cannabis risulta essere un antinfiammatorio fino a 30 volte più potente dell'Aspirina. Questa la scoperta dei ricercatori dell'Università di Guelph, in Canada, che nello studio «Biosynthesis of cannflavins A and B from Cannabis sativa L», pubblicato su 
					<an:i>Phytochemistry</an:i>
					, hanno rilevato l'efficacia della cannabis usata come antinfiammatorio.
				</an:p>
				

				<an:p>            Una pubblicazione scientifica del Medical College of Georgia (USA) attesta come il CDB (principio attivo della Cannabis medica) «riduca la tempesta citochinica innescata dal sistema immunitario», attenuando o evitando i danni più gravi al tessuto polmonare e la ventilazione artificiale.</an:p>
				

				<an:p>
					            È stato altresì pubblicato il primo rapporto che fornisce obiettivi reali e possibili meccanismi di CBD contro SARS-CoV-2 con la conclusione che «La sicurezza privilegiata e gli attuali risultati antivirali in vitro dei CBD hanno sostenuto collettivamente che CBD e D 9 -THC potrebbero funzionare come doppia azione per il trattamento delle infezioni da coronavirus umano» (pubblicazione su 
					<an:i>International Journal of Biological Macromolecules</an:i>
					 del 3-5 dicembre 2020).
				</an:p>
				

				<an:p>            Condividendo quindi la opportunità di avvalersi dei «medici di medicina generale e i pediatri di libera scelta, grazie alla presenza capillare nel territorio e alla conoscenza diretta della propria popolazione di assistiti», con l'adozione di adeguate terapie preventive antinfiammatorie, ed il riconoscimento del legittimo utilizzo dei CBD a scopo terapeutico, si prospetterebbe il raggiungimento di un rilevante apporto sia in termini di prevenzione del contagio, che di assistenza dei casi clinici anche in fasi più avanzate.</an:p>
				

				<an:p>        Considerato quindi che:</an:p>
				

				<an:p>            la malattia da coronavirus-2019 (COVID-19), causata dalla sindrome respiratoria acuta grave coronoavirus-2 (SARS-CoV2) è associata a una super-tempesta di citochine, che contribuisce ai sintomi di febbre, tosse, dolori muscolari e nei casi gravi polmonite interstiziale bilaterale caratterizzata da opacità del vetro smerigliato e infiltrati focali del torace.</an:p>
				

				<an:p>            L'intervento immediato e tempestivo rappresenta la prima buona pratica da mettere in atto per consentire un adeguato trattamento della malattia, gestirne il decorso, riducendo significativamente il peggioramento dei pazienti e la loro ospedalizzazione, limitando anche i decessi.</an:p>
				

				<an:p>            L'efficacia degli antinfiammatori quale terapia preventiva e di assistenza è stata confermata dai citati studi scientifici oggetto di numerose pubblicazioni ed accettata dalla comunità scientifica di riferimento.</an:p>
				

				<an:p>            Valide ricerche hanno già dimostrato che il CBD può ridurre un numero di citochine proinfiammatorie tra cui IL-6, quella ridotta da altri farmaci studiati per COVID-19. È stato anche dimostrato che il CBD riduce l'interleuchina (IL)-2, IL-1a e b, l'interferone gamma, la proteina inducibile-10, la proteina 1 chemiotattante dei monociti, la proteina infiammatoria dei macrofagi-1a e il fattore di necrosi tumorale-a - che sono associato alla patologia dei casi gravi di COVID-19. Oltre a ridurre queste citochine pro-infiammatorie, il CBD ha anche dimostrato di aumentare la produzione di interferoni.</an:p>
				

				<an:p>
					            La circolare del Ministero della salute summenzionata riconosce, tra gli scenari di gestione domiciliare dei pazienti COVID-19, che: 
					<an:i>a)</an:i>
					 una corretta gestione del caso fin dalla diagnosi consente di attuare un flusso che abbia il duplice scopo di mettere in sicurezza il paziente e di non affollare in maniera non giustificata gli ospedali e soprattutto le strutture di pronto soccorso; 
					<an:i>b)</an:i>
					 i medici di medicina generale e i pediatri di libera scelta, grazie alla presenza capillare nel territorio e alla conoscenza diretta della propria popolazione di assistiti, sia in termini sanitari che in termini sociali, devono giocare, in stretta collaborazione con il personale delle USCA e con eventuali unità di assistenza presenti sul territorio, un ruolo cruciale nell'ambito della gestione assistenziale dei malati di COVID-19, riconoscendo un ruolo cruciale ai membri della famiglia o ai conviventi del paziente.
				</an:p>
				

				<an:p>        Impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            1) ad attivarsi per l'aggiornamento e l'integrazione delle linee guida ministeriali, auspicando l'introduzione di un protocollo di cura domiciliare che consenta l'intervento diretto di medici di medicina generali e pediatri di libera scelta;</an:p>
				

				<an:p>            2) ad implementare i protocolli terapeutici valutando, congiuntamente con l'AIFA, l'introduzione di somministrazione sia in via preventiva che su pazienti affetti da patologia accertata da tamponi positivi di farmaci a base di CBD antinfiammatorio.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
