<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="38.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-09-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-09-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/38.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2685" showAs="Ddl 2685"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29467" showAs="Simona Flavia Malpezzi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2685</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 38.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Malpezzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) 
					<an:i>sostituire la lettera a) con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''4. L'accesso ai percorsi di formazione di cui al comma 1, nei limiti delle risorse di cui al comma 5, avviene dall'anno scolastico 2023/2024 su base volontaria; i medesimi percorsi sono disciplinati dalla contrattazione collettiva ai sensi del comma 9. Al fine di incrementare l'accesso ai predetti percorsi formativi è previsto un meccanismo di progressione salariale accelerata riconosciuto all'esito positivo del percorso formativo per tutti gli insegnanti di molo di ogni ordine e grado del sistema scolastico. Al superamento di ogni percorso di formazione, nei limiti e secondo le modalità previste dal comma 5, si consegue in maniera anticipata la progressione salariale prevista dalla contrattazione collettiva attualmente legata esclusivamente all'anzianità di servizio, che rimane integralmente vigente. La durata e l'articolazione dei percorsi di formazione, i criteri di valutazione degli obiettivi formativi da conseguire, le modalità di verifica intermedia e finale, l'individuazione dei soggetti preposti alla valutazione stessa sono disciplinati dal decreto di cui al successivo comma 9, primo periodo. In caso di mancato superamento, la verifica annuale o conclusiva di cui al quarto periodo può essere ripetuta l'anno successivo. Le verifiche di cui al quarto periodo sono previste anche nel caso di formazione obbligatoria assimilata, ai sensi del comma 1. La Scuola, sulla base di un modello di valutazione approvato con decreto del Ministro dell'istruzione, sentito l'INVALSI, avvia dall'anno scolastico 2023/2024 un programma di monitoraggio e valutazione degli obiettivi formativi specifici per ciascun percorso di formazione, ivi compresi gli indicatori di performance, che sono declinati dalle singole istituzioni scolastiche secondo il proprio Piano triennale dell'offerta formativa, anche al fine di valorizzare gli strumenti presenti a normativa vigente. Nella verifica finale di cui al quarto periodo sono considerati anche i risultati ottenuti in termini di raggiungimento degli obiettivi e il miglioramento degli indicatori di cui al settimo periodo. Resta ferma la progressione salariale di anzianità''»;</an:p>
				

				<an:p>
					        b) 
					<an:i>sopprimere la lettera b);</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        c) 
					<an:i>sostituire la lettera c) con la seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 5 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''5. Al fine di dare attuazione al riconoscimento della progressione salariale di cui al comma 4, è istituito nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione un Fondo per l'incentivo alla formazione, con dotazione pari a 340 milioni di euro nell'anno 2026, 385 milioni di euro nell'anno 2027, 460 milioni di euro nell'anno 2028, 536 milioni di euro nell'anno 2029, 611 milioni di euro nell'anno 2030 e 687 milioni di euro a decorrere dall'anno 2031. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente comma, pari a 340 milioni di euro nell'anno 2026, 385 milioni di euro nell'anno 2027, 460 milioni di euro nell'anno 2028, 536 milioni di euro nell'anno 2029, 611 milioni di euro nell'anno 2030 e 687 milioni di euro a decorrere dall'anno 2031, si provvede, mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.''»;</an:p>
				

				<an:p>
					        d) 
					<an:i>dopo la lettera c), aggiungere le seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>c</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 sostituire il comma 9 con il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''9. Con decreto del Ministro dell'istruzione, adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e sentite le organizzazioni sindacali di categoria maggiormente rappresentative, sono delineati i contenuti della formazione continua di cui al comma 1, prevedendo per la verifica intermedia e finale di cui al comma 4 criteri specifici di valutazione degli obiettivi conseguiti e della capacità didattica. La definizione del numero di ore aggiuntivo e dei criteri del sistema di incentivazione è rimessa alla contrattazione collettiva. In sede di prima applicazione, nelle more dell'adozione del regolamento e dell'aggiornamento contrattuale di cui, rispettivamente, al primo e al secondo periodo, la formazione continua e il sistema di incentivazione volto a promuovere l'accesso ai detti percorsi di formazione presentano i contenuti minimi e seguono i vincoli di cui all'Allegato B, annesso al presente decreto.'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c</an:i>
					-ter
					<an:i>)</an:i>
					 sostituire l'Allegato B con il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''Allegato B</an:p>
				

				<an:p>
					        (articolo 16-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 8)
				</an:p>
				

				<an:p>
					        I. In via di prima applicazione, con il decreto di cui all'articolo 16-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 9, ultimo periodo, sono disciplinate la formazione continua e il sistema di incentivazione volto a promuovere l'accesso ai detti percorsi di formazione. In particolare, sono definiti: la durata e l'articolazione dei percorsi di formazione, i criteri di valutazione degli obiettivi formativi da conseguire, le modalità di verifica intermedia e finale, l'individuazione dei soggetti preposti alla valutazione. Sono altresì definiti le tempistiche e le modalità di conseguimento della progressione salariale anticipata, anche in funzione della effettiva anzianità di servizio già conseguita dagli aspiranti.
				</an:p>
				

				<an:p>        II. Fra i criteri per la valutazione degli esiti dei percorsi formativi, sono considerati, fra gli altri, l'innovatività delle metodologie e dei linguaggi didattici, la qualità e l'efficacia della progettazione didattica, la capacità di inclusione.</an:p>
				

				<an:p>        III. per l'eventuale orario aggiuntivo svolto dal docente in formazione, funzionale all'ampliamento dell'offerta formativa, è corrisposto comunque un compenso in misura forfetaria.</an:p>
				

				<an:p>
					        IV. Annualmente con decreto del Ministero dell'istruzione, adottato di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, è ripartito tra le istituzioni scolastiche statali il fondo di cui all'articolo 16-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 5;
				</an:p>
				

				<an:p>        V. Il docente che scelga di accedere alla formazione continua incentivata, si immette in un percorso formativo che può comprendere le seguenti attività:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 aggiornamento delle competenze negli ambiti della pedagogia e delle metodologie e tecnologie didattiche (in prosecuzione con le competenze e le conoscenze acquisite nel corso di formazione iniziale universitaria);
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 contributo al miglioramento dell'offerta formativa della istituzione scolastica presso cui il docente presta servizio nelle modalità delineate all'art. 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 acquisizione, secondo la scelta del docente, dei seguenti contenuti specifici erogati dagli enti di cui all'articolo 16-
					<an:i>ter</an:i>
					, commi 6 e 7, che a seconda della complessità possono avere un'estensione pluriennale:
				</an:p>
				

				<an:p>        1. approfondimento dei contenuti specifici della disciplina di insegnamento;</an:p>
				

				<an:p>        2. strumenti e tecniche di progettazione-partecipazione a bandi nazionali ed europei;</an:p>
				

				<an:p>        3. governance della scuola: teoria e pratica;</an:p>
				

				<an:p>
					        4. 
					<an:i>leadership</an:i>
					 educativa;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5. 
					<an:i>staff</an:i>
					 e figure di sistema: formazione tecnico metodologica, socio-relazionale, strategica;
				</an:p>
				

				<an:p>        6. l'inclusione scolastica nella classe con alunni disabili;</an:p>
				

				<an:p>        7. continuità e strategie di orientamento formativo e lavorativo;</an:p>
				

				<an:p>        8. potenziamento delle competenze in ordine alla valutazione degli alunni;</an:p>
				

				<an:p>        9. profili applicativi del sistema nazionale di valutazione delle istituzioni scolastiche;</an:p>
				

				<an:p>        10. tecniche della didattica digitale.''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
