<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-09-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-09-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-09-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2685/C/1.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2685" showAs="Ddl 2685"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="Antonio Misiani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="Daniele Manca"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32651" showAs="Mauro Antonio Donato Laus"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2685</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Misiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Manca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laus</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a) 
					<an:i>al comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «nel limite di 2.420 milioni di euro per l'anno 2022» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «5.000 milioni di euro per l'anno 2022».
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>dopo il comma 1, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «1
					<an:i>-</an:i>
					<an:b>
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
					. All'articolo 6, comma 1, del decreto-legge 21 22 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 maggio 2022, n. 51, le parole: ''12.000 euro'' sono sostituite dalle seguenti: ''20.000 euro''».
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 2, dopo la lettera</an:i>
					 
					<an:i>b)</an:i>
					 aggiungere la seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>c)</an:i>
					 quanto a 2.580 milioni di euro a valere, fino a concorrenza dei relativi oneri, su quota parte delle maggiori entrate di cui all'articolo 42, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 
					<an:i>dopo il comma 2, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze è istituito un fondo per far fronte agli aumenti dei prezzi nei settori energetici per strutture che erogano attività sanitarie e socio-sanitarie in regime ordinario residenziale accreditate con il Servizio sanitario nazionale quali le Residenze socio-sanitarie per anziani e le Residenze socio-sanitarie per disabili e psichiatriche con una dotazione pari a 50 milioni di euro per l'anno 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2
					<an:i>-ter</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, previa intesa in sede di Conferenza Stato-regioni di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, le risorse di cui al comma 1 sono ripartite fra le regioni e province autonome in relazione alla spesa per utenze di energia elettrica e gas sostenute dalle strutture di cui al comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'onere derivante dal comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, pari a 50 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede a valere, fino a concorrenza dei relativi oneri, su quota parte delle maggiori entrate di cui all'articolo 42, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Agli enti iscritti al Registro unico nazionale del Terzo settore di cui all'art. 45 d.lgs. 3 luglio 2017, n. 117, agli enti ancora iscritti nei registri speciali delle organizzazioni di volontariato di cui all'art. 6 legge 11 agosto 1991, n. 266 e delle associazioni di promozione sociale di cui all'art. 7 legge 7 dicembre 2000, n. 383 e alle organizzazioni non lucrative di utilità sociale di cui al decreto legislativo 4 dicembre 1997, n. 460 iscritte alla relativa anagrafe è riconosciuto, a parziale compensazione dei maggiori oneri effettivamente sostenuti per l'acquisto della componente energia, un contributo straordinario pari al 25 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto della componente energetica effettivamente utilizzata nel primo, secondo, terzo e quarto trimestre 2022, comprovato mediante le relative fatture d'acquisto, qualora il prezzo della stessa, calcolato sulla base della media riferita ad ogni singolo trimestre 2022, al netto delle imposte e degli eventuali sussidi, abbia subito un incremento del costo per kWh superiore al 30 per cento del corrispondente prezzo medio riferito al medesimo trimestre dell'anno 2019. Agli stessi enti di cui al periodo precedente è riconosciuto, a parziale compensazione dei maggiori oneri effettivamente sostenuti per l'acquisto del gas naturale, un contributo straordinario pari al 25 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto del medesimo gas, consumato nel primo, secondo, terzo e quarto trimestre 2022, per usi energetici diversi dagli usi termoelettrici, qualora il prezzo di riferimento del gas naturale, calcolato come media, riferita ad ogni singolo trimestre 2022, dei prezzi di riferimento del Mercato Infragiornaliero (MI-GAS) pubblicati dal Gestore dei mercati energetici (GME), abbia subito un incremento superiore al 30 per cento del corrispondente prezzo medio riferito al medesimo trimestre dell'anno 2019. I contributi di cui ai periodi precedenti non concorrono alla formazione del reddito d'impresa né della base imponibile dell'imposta regionale sulle attività produttive e non rilevano ai fini del rapporto di cui agli articoli 61 e 109, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. Tali contributi sono cumulabili con altre agevolazioni che abbiano ad oggetto i medesimi costi, a condizione che tale cumulo, tenuto conto anche della non concorrenza alla formazione del reddito e della base imponibile dell'imposta regionale sulle attività produttive, non porti al superamento del costo sostenuto. La disciplina, i termini e le modalità di presentazione delle istanze di tali contributi, a valere sul Fondo appositamente istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze con una dotazione di 250 milioni di euro per l'anno 2022, sono disciplinati con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 42, dopo il comma 1, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «1
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 37, comma 2, del decreto legge 21 marzo 2022, n. 21, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 maggio 2021, n. 51, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) le parole: ''30 aprile'', ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti:'' 30 luglio'';</an:p>
				

				<an:p>            2) le parole: ''31 marzo 2021'' sono sostituite dalle seguenti:'' 30 giugno 2021''.</an:p>
				

				<an:p>            3) le parole: ''nella misura del 25 per cento'' sono sostituite dalle seguenti:'' nella misura del 35 per cento''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
