<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-06-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-06-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/237/C/4.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/237" showAs="DDL 237"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29141" showAs="Morgoni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 237</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Morgoni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 4, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 4-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Tutela dei consumatori)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 150, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 1, la lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: ''
					<an:i>g)</an:i>
					 per ''errori ammessi in sede di analisi'', l'incertezza di misura dei metodi di analisi prevista dalle norme nazionali, europee o internazionali di cui all'allegato II'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 1, alla lettera 
					<an:i>s)</an:i>
					 il punto finale è sostituito da un punto e virgola e sono aggiunte le seguenti lettere:
				</an:p>
				<an:p>
					            ''
					<an:i>s-</an:i>
					bis) per ''laminazione'', il processo meccanico di deformazione plastica ottenuto mediante il passaggio, anche ripetuto, tra due cilindri del prodotto proveniente dalla fusione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>s-</an:i>
					ter) per ''placcatura'', l'applicazione, mediante trattamento meccanico o termico, di una sottile lastra di metallo prezioso su una lastra di altro metallo'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 11, il comma 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''3. Sono altresì da considerarsi metodi ufficiali di analisi tutti quelli previsti dalle norme per la determinazione del titolo delle leghe di metalli preziosi, emanate da organismi di normazione nazionale, europea o internazionale, a condizione che comportino un'incertezza di misura eguale o minore a quella dei metodi indicati nell'allegato II'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 12, i commi 2 e 3 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        ''2. In relazione alle esigenze degli oggetti da marchiare, la matrice del marchio di identificazione è realizzata a cura delle Camere di commercio, in una serie di cinque diverse grandezze.</an:p>
				<an:p>        3. Le caratteristiche dell'impronta sono tali da risultare incise sull'oggetto e non impresse a rilievo, la stella, il numero e la sigla di cui al comma 1 e, per le impronte della quinta grandezza, anche il contorno poligonale dell'impronta medesima'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 14, il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''4. L'obbligo di munirsi del marchio di identificazione non sussiste per chiunque esegue, esclusivamente per conto di terzi titolari del marchio stesso, lavorazioni parziali e per chiunque esegue, su oggetti usati, riparazioni per conto di privati committenti'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 17, comma 2, le parole: ''È anche ammesso che il titolo sia espresso sotto forma di frazione, con denominatore 1000 e con la eliminazione del simbolo 0/00.'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 25, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. Gli oggetti destinati ad essere esportati fuori dello Spazio economico europeo (SEE), del territorio degli Stati firmatari dell'EFTA, parti contraenti dell'accordo SEE o della Turchia possono essere prodotti senza il marchio di identificazione.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 25, comma 5, la parola: ''legale'' è soppressa;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 30, il comma 2, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''2. Il trasferimento, per atto tra vivi o a causa di morte, di proprietà dell'impresa o del ramo d'azienda che produce oggetti in metallo prezioso, comporta, altresì, il trasferimento a chi subentra del marchio di identificazione, sempreché il subentrante continui l'esercizio della medesima attività, sia in possesso della licenza di pubblica sicurezza, ove richiesta, e comunichi alla camera di commercio i dati di cui all'articolo 27, comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, del presente regolamento entro il termine di trenta giorni.''
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 36, il comma l è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. Sugli oggetti costituiti di metalli comuni recanti rivestimenti di oro, di argento, di platino o di palladio può essere impresso il termine, rispettivamente, 'dorato', 'argentato', 'platinato' o 'palladiato' a condizione che la massa del metallo prezioso fino sia non inferiore ad 0,01g su ciascun cm2 di superficie dell'oggetto stesso e che tale massa di metallo prezioso sia rilevata con i metodi di analisi di cui all'articolo 11 mediante prelievo di un campione avente spessore minimo di 1 mm ovvero pari allo spessore dell'oggetto, se inferiore.</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Sugli oggetti di cui al comma 1 possono, inoltre, essere impressi i termini 'laminato' o 'placcato', seguiti dal simbolo chimico del metallo prezioso, a condizione che il rivestimento sia ottenuto, rispettivamente, con la tecnica di lavorazione, di cui all'articolo 1, comma 1, lettere 
					<an:i>s-</an:i>
					bis) o 
					<an:i>s</an:i>
					-ter).'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 l'allegato II del decreto del Presidente della Repubblica n. 150 del 2002 è sostituito dall'allegato II alla presente legge;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 l'allegato III del decreto del Presidente della Repubblica n. 150 del 2002 è sostituito dall'allegato III alla presente legge''».
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Allegato II</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="right">«Allegato II</an:p>
				<an:p align="right">
					<an:i>(articolo 11, comma 1)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>METODI UFFICIALI DI ANALISI PER L'ACCERTAMENTO DEI TITOLI DELLE MATERIE PRIME E DEI LAVORI IN METALLO PREZIOSO</an:b>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>PLATINO</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        Metodo I: norma UNI EN ISO 11210, determinazione del platino nelle leghe di platino per gioielleria: metodo gravimetrico dopo precipitazione dell'esacloroplatinato di ammonio.</an:p>
				<an:p>        Metodo II: norma UNI EN ISO 11489, determinazione del platino nelle leghe di platino per gioielleria: metodo gravimetrico dopo riduzione con cloruro di mercurio.</an:p>
				<an:p>        Metodo III: analisi per coppellazione e successivi attacchi (spargimenti) con acido nitrico ed acido solforico, fino a separazione completa dei metalli preziosi presenti nella lega.</an:p>
				<an:p>        Il metodo III di saggio è valido per le sole materie prime e comporta, in sede di analisi, un'incertezza non superiore a ± 3,0 millesimi.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>PALLADIO</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        Norma UNI EN ISO 11490: determinazione del palladio nelle leghe di palladio per la gioielleria: metodo gravimetrico con dimetilgliossina.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>ORO</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        Norma UNI EN 11426: determinazione dell'oro nelle leghe di oro per la gioielleria: metodo della coppellazione e successivo spartimento con acido nitrico.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>ARGENTO</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        Metodo I: norma UNI EN 31427: determinazione dell'argento nelle leghe di argento per la gioielleria: metodo volumetrico (potenziometrico) con utilizzo di bromuro di potassio.</an:p>
				<an:p>        Metodo II: norma UNI 3753: determinazione dell'argento nelle leghe di argento: metodo per precipitazione di Gay Lussac, per attacco con acido nitrico e precipitazione con cloruro di sodio.</an:p>
				<an:p>        Metodo III: norma UNI 11393: determinazione dell'argento nelle leghe di argento. Metodo per coppellazione».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Allegato III</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="left">
					<an:b>«Allegato III</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="left">
					<an:i>(articolo 12, comma 1)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>TABELLA DELLE CARATTERISTICHE E DIMENSIONI DELL'IMPRONTA DEL MARCHIO DI IDENTIFICAZIONE DEI METALLI PREZIOSI</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=17&amp;tipodoc=allegati&amp;fmt=pdf&amp;id=00000153">link marchio</an:a>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" id="EZF">
					<an:tr>
						<an:td colspan="3">
							<an:p>Dimensioni del marchio di identificazione</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p>Impronte</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>A</an:p>
							<an:p>mm</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>B</an:p>
							<an:p>mm</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p>1ª grandezza</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>0,4</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>1,4</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p>2ª grandezza</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>0,6</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>1,8</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p>3ª grandezza</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>0,8</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>2,7</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p>4ª grandezza</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>1,2</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>3,8</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p>5ª grandezza</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>1,6</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p>5,6</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p/>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p/>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p/>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p>
					        La 1ª grandezza è utilizzabile unicamente in caso di apposizione del marchio di identificazione con la tecnologia 
					<an:i>laser</an:i>
					.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
