<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="41.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/41.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1586" id="ar1" showAs="Ddl 1586"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/321" id="ID0E5" showAs="Emma Bonino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1586</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 41.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonino</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 41-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Abolizione del reddito di cittadinanza, reintroduzione del reddito di inclusione - Rei, aumento del Fondo per la lotta alla povertà e all'esclusione sociale e istituzione dei Fondi Per l'alloggio degli studenti e Per il</an:i>
					 Voucher 
					<an:i>Universale per i servizi alla persona e alla famiglia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. A partire dal 1º gennaio 2020, sono abrogati l'articolo 1, comma 255 della legge 30 dicembre 2018, n. 145 e gli articoli da 1 a 13 del decreto legge 28 gennaio 2019, n. 4, come convertito dalla legge 28 marzo 2019, n. 26, con le relative dotazioni di spesa. A decorrere dalla stessa data, per perseguire politiche di contrasto della povertà tornano in vigore le disposizioni del Capo II del decreto legislativo 15 settembre 2017, n. 147, relative al reddito di inclusione, abrogate dall'articolo 11, comma 1 del decreto-legge 28 gennaio 2019, n. 4, come convertito dalla legge 28 marzo 2019, n. 26.</an:p>
				

				<an:p>        2. Con i risparmi derivanti dall'attuazione del comma 1:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il Fondo per la lotta alla povertà e all'esclusione sociale, di cui all'articolo 1, comma 386, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, a decorrere dal 2020 è aumentato di 3.500 milioni di euro annui;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 è istituito un Fondo per l'alloggio degli studenti, con dotazione pari a 1.000 milioni di euro annui, destinato a finanziarie borse di studio, basate sul merito, per le spese di alloggio degli studenti universitari. Con decreto del Ministero dell'Istruzione, da adottare entro due mesi dall'entrata in vigore della presente legge, sono disciplinate le modalità di accesso al beneficio da parte degli aventi diritto e di erogazione del Fondo;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 è istituito un Fondo per il 
					<an:i>Voucher</an:i>
					 Universale per i servizi alla persona e alla famiglia, con dotazione pari a 2.000 milioni di euro annui a decorrere dal 2020, per il finanziamento degli interventi disciplinati all'articolo 41-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					Art. 41-
					<an:b>
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Disciplina del</an:i>
					 voucher 
					<an:i>universale per i servizi alla persona e alla famiglia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 universale per i servizi alla persona e alla famiglia è finalizzato a contribuire a un migliore equilibrio tra la vita lavorativa e quella personale, a innalzare i livelli di qualità delle prestazioni a favore dell'infanzia, delle persone non autosufficienti e per il benessere della famiglia e a favorire la crescita dell'occupazione e l'emersione del lavoro non regolare nel settore dei servizi di assistenza personale e di lavoro domestico.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 di cui al comma 1 può essere utilizzato:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dalle famiglie per l'acquisto agevolato dei servizi per la persona e per la famiglia;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dalle imprese e da coloro che esercitano attività autonome e professionali per l'erogazione agevolata di prestazione di 
					<an:i>welfare</an:i>
					 aziendale ai propri dipendenti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dalle amministrazioni pubbliche per l'erogazione delle prestazioni sociali obbligatorie e facoltative, di servizi per la persona e per la famiglia a favore di persone bisognose e svantaggiate o di altri destinatari delle politiche assistenziali e del lavoro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dalle imprese, dalle fondazioni e dagli enti bilaterali di emanazione contrattuale a favore dei propri associati o clienti, anche per l'assistenza alle persone indennizzate a seguito di incidenti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 di cui al comma 1 agevola l'acquisto dei servizi descritti nell'allegato A annesso alla presente legge e le altre prestazioni assistenziali e formative previste dalle regioni ai sensi dei commi 13, 14 e 15. L'allegato A può essere aggiornato con il decreto di cui al comma 44.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. I servizi alla persona e alla famiglia possono essere erogati da:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 lavoratori dipendenti, anche in regime di somministrazione, e occasionali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 imprese, organizzazioni senza scopo di lucro e associazioni con sedi operative in più di una regione, accreditate dal Ministero del lavoro e delle politiche sociali e registrati nell'albo di cui al comma 21;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 imprese, organizzazioni senza scopo di lucro e associazioni con sedi operative in una sola regione e da essa accreditate.
				</an:p>
				

				<an:p>        5. Le regioni provvedono alla formazione dei lavoratori e del personale dei soggetti indicati al comma 4 per adeguare e innalzare il livello delle loro competenze, in particolare per quanto riguarda l'assistenza specialistica alle persone non autosufficienti.</an:p>
				

				<an:p>        6. Nel rispetto delle prerogative e delle competenze delle regioni in materia di servizi socio-assistenziali e in concorso con le stesse, il Ministero del lavoro e delle politiche sociali garantisce che siano assicurati in tutto il territorio nazionale i livelli essenziali delle prestazioni e gestisce gli albi e i registri regionali di cui al comma 20 e l'albo nazionale di cui al comma 21.</an:p>
				

				<an:p>
					        7. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 di cui ai commi 16, 17, 18 e 19 è emesso da società di capitali con capitale sociale versato non inferiore a 750.000 euro che prevedono nell'oggetto sociale l'esercizio dell'attività finalizzata all'emissione, al rimborso, al monitoraggio e alla rendicontazione di documenti di legittimazione, selezionate con gare europee a evidenza pubblica, ed è rimborsato dagli stessi emettitori a coloro che hanno reso le prestazioni in conformità a quanto previsto dalla presente legge. I lavoratori dipendenti possono riscuotere il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 di cui al comma 1 anche presso istituti bancari convenzionati.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Ai fini di cui alla presente legge si intende per:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ''
					<an:i>voucher</an:i>
					 universale per i servizi alla persona e alla famiglia'', di seguito denominato ''
					<an:i>voucher''</an:i>
					: il documento di legittimazione, anche in forma elettronica, con valore fisso o variabile, avente le caratteristiche di cui ai commi 16, 17, 18 e 19, che attribuisce al possessore, ai sensi dell'articolo 2002 del codice civile, il diritto a ottenere esclusivamente i servizi e le prestazioni indicate dal comma 3;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ''società emettitrice'': la società di emissione in possesso dei requisiti previsti per l'esercizio dell'attività finalizzata all'emissione, al rimborso, al monitoraggio e alla rendicontazione di documenti di legittimazione;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ''
					<an:i>welfare</an:i>
					 aziendale'': le somme, i servizi e le prestazioni erogati dal datore di lavoro a favore della generalità o a categorie omogenee di dipendenti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 ''servizi competenti'': i servizi pubblici e privati per il lavoro ovvero i centri per l'impiego di cui all'articolo 18 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, come modificato dal comma 33 della presente legge, e gli altri organismi autorizzati o accreditati a svolgere le funzioni previste, in conformità alle norme delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 ''servizi per l'infanzia e per le persone non autosufficienti'': i soggetti pubblici o privati che erogano i servizi di cui alla lettera A3 dell'allegato A;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f) ''</an:i>
					organizzazioni senza scopo di lucro'': gli enti del Terzo settore disciplinati dal codice di cui al decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, che svolgono, in forme giuridiche diverse, attività di carattere sociale che hanno come scopo prevalente il soddisfacimento diretto dei bisogni socialmente rilevanti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        9. Per le famiglie che utilizzano il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 sono riconosciute le detrazioni per oneri fiscali di cui all'articolo 15, commi 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e seguenti, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, introdotte dal comma 10.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10. Dopo il comma 1-
					<an:i>quater</an:i>
					 dell'articolo 15 del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Dall'imposta lorda si detrae un importo pari al 33 per cento degli oneri sostenuti dal contribuente per il pagamento dei servizi per la persona e per la famiglia attraverso il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 universale per i servizi alla persona e alla famiglia, per un importo non superiore a 5.000 euro. L'importo di cui al primo periodo è elevato a 6.000 euro in presenza di un figlio o di una persona di età superiore a 65 anni a carico del contribuente e a 8.000 euro in presenza di una persona non autosufficiente nel compimento degli atti della vita quotidiana o con invalidità permanente non inferiore al 50 per cento a carico del contribuente. La detrazione di cui al primo periodo è riconosciuta nella misura del 40 per cento e gli importi massimi di cui ai periodi precedenti sono aumentati del 10 per cento per i contribuenti di sesso femminile che svolgano in forma continuativa attività di lavoro dipendente o parasubordinato o esercitino arti, professioni ovvero attività organizzate in forma di impresa.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Qualora l'assistenza personale sia rivolta a una persona titolare dell'indennità di accompagnamento di cui alla legge 11 febbraio 1980, n. 18, la detrazione di cui al primo periodo del comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 è ridotta nella misura dell'indennità stessa.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>septies</an:i>
					. Qualora l'incremento delle detrazioni disposto dal comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 non risulti, in tutto o in parte, fruibile da parte del soggetto beneficiario, per eccedenza rispetto alla relativa imposta lorda, la quota di detrazione non effettivamente fruita è riconosciuta al contribuente, fino a concorrenza dell'intero importo spettante, mediante corresponsione di un assegno di importo corrispondente, secondo modalità definite con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze. In alternativa, tale quota può essere portata in compensazione di altre imposte o contributi, ai sensi del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, ovvero può essere trasformata in un credito d'imposta da utilizzare entro il quinto periodo di imposta successivo a quello della dichiarazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>octies</an:i>
					. Le detrazioni previste dai commi 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del presente articolo non sono cumulabili con le deduzioni di cui al comma 2 dell'articolo 10 e con le detrazioni di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>i-septies)</an:i>
					, del presente articolo e del comma 335 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        11. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 è utilizzato per l'acquisto di servizi di 
					<an:i>baby-sitting</an:i>
					 o per il pagamento delle rette dei servizi per l'infanzia, pubblici o accreditati, in alternativa al congedo parentale previsto dall'articolo 32, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        12. All'articolo 4, comma 24, della legge 28 giugno 2012, n. 92, la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è abrogata.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        13. Le regioni, le province e i comuni possono prevedere l'utilizzazione del 
					<an:i>voucher</an:i>
					 per l'erogazione alle persone bisognose e svantaggiate di servizi per la persona e la famiglia, secondo modalità stabilite con legge regionale e con altri provvedimenti amministrativi. In tale caso, i voucher possono essere integrati con un contributo statale a valere sul Fondo di cui al comma 40, in misura e secondo modalità stabilite con il decreto di cui al comma 41.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        14. Le agevolazioni previste dal comma 1 si applicano anche ai servizi competenti e ai soggetti accreditati dalle regioni per le politiche del lavoro o formative che erogano il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 per i servizi di conciliazione a favore delle lavoratrici e dei lavoratori coinvolti in percorsi di ricollocamento o di formazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        15. I 
					<an:i>voucher</an:i>
					 di cui ai commi 13 e 14 utilizzati dalle amministrazioni pubbliche per erogare servizi di assistenza familiare e di conciliazione non hanno natura retributiva né di compenso e non sono riconducibili ad alcuna delle categorie di redditi previste dall'articolo 6, comma 1, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. Le somme rimborsate al fruitore del servizio non sono assoggettate, ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, alle ritenute di cui al decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        16. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 è nominativo, non può essere utilizzato da persone diverse dall'avente diritto, non può essere ceduto ed è utilizzabile solo per il pagamento del personale e dei servizi previsti dalla presente legge.
				</an:p>
				

				<an:p>        17. Le società emettitrici garantiscono che il voucher non sia falsificabile e che il suo utilizzo possa essere tracciato.</an:p>
				

				<an:p>
					        18. Il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 può essere emesso anche in forma dematerializzata per via elettronica.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        19. Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali indice una gara ad evidenza pubblica per l'assegnazione del servizio di emissione del 
					<an:i>voucher</an:i>
					, con le modalità definite dal decreto di cui al comma 44.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        20. Il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, d'intesa con le regioni, stabilisce con il decreto di cui al comma 44 i requisiti comuni per l'iscrizione agli albi e ai registri regionali dei collaboratori domestici e degli assistenti personali, anche al fine di creare un registro nazionale pubblico consultabile via 
					<an:i>internet</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>        21. Presso il Ministero del lavoro e delle politiche sociali è istituito l'albo nazionale delle imprese, delle organizzazioni senza scopo di lucro e delle associazioni abilitate e accreditate a offrire i servizi e le prestazioni di cui al comma 3, di seguito denominato ''albo nazionale''.</an:p>
				

				<an:p>
					        22. L'albo nazionale è pubblico ed è consultabile esclusivamente via 
					<an:i>internet</an:i>
					 al fine di favorire l'incontro fra la domanda e l'offerta di servizi e di prestazioni.
				</an:p>
				

				<an:p>        23. Per richiedere l'iscrizione diretta all'albo nazionale è necessario avere le sedi operative in più di una regione ed essere in possesso dei requisiti stabiliti con il decreto di cui al comma 44.</an:p>
				

				<an:p>        24. Nell'albo nazionale confluiscono i dati anagrafici delle imprese accreditate dalle regioni di cui al comma 26.</an:p>
				

				<an:p>
					        25. Possono essere pagati con il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 solo i servizi e le prestazioni di cui al comma 3 offerti dai soggetti iscritti all'albo nazionale, dagli enti pubblici e dai soggetti privati convenzionati.
				</an:p>
				

				<an:p>        26. Le regioni abilitano i servizi per l'infanzia e per le persone non autosufficienti gestiti da privati, imprese, organizzazioni senza scopo di lucro e associazioni con sede esclusivamente nella stessa regione a offrire i servizi e le prestazioni di cui al comma 3.</an:p>
				

				<an:p>        27. Le regioni accreditano i soggetti di cui al comma 26 che possiedono i requisiti stabiliti al comma 23, e secondo criteri stabiliti con legge regionale.</an:p>
				

				<an:p>        28. I dati anagrafici dei soggetti accreditati di cui al comma 1 sono trasmessi dalle regioni all'albo nazionale.</an:p>
				

				<an:p>
					        29. È istituito presso l'Istituto nazionale della previdenza sociale (INPS), sulla base degli indirizzi tecnici del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, il sistema telematico per la gestione del 
					<an:i>voucher</an:i>
					 da parte dei datori di lavoro e dei collaboratori domestici e degli assistenti personali.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        30. Il sistema di cui al comma 29 deve garantire almeno i seguenti servizi e funzionalità al datore di lavoro in modo che tutte le operazioni possano essere gestite con facilità 
					<an:i>on-line</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 iscrizione e informazioni sui contratti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 comunicazione dell'assunzione e della cessazione del collaboratore domestico o dell'assistente personale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 acquisto attraverso accredito in banca del 
					<an:i>voucher</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 accredito dei voucher ricevuti dai soggetti di cui alle lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 del comma 2;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 predisposizione della busta paga del collaboratore domestico o dell'assistente personale e del saldo in caso di cessazione del rapporto di lavoro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 pagamento con il 
					<an:i>voucher</an:i>
					 del collaboratore domestico, dell'assistente personale o dei servizi forniti da imprese, organizzazioni senza scopo di lucro e associazioni iscritte all'albo nazionale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 calcolo e pagamento dei contributi sociali del lavoratore dipendente;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 acquisto di 
					<an:i>voucher</an:i>
					 cartacei.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        31. Il sistema di cui al comma 29 deve garantire almeno i seguenti servizi e funzionalità al lavoratore in modo che tutte le operazioni possano essere gestite con facilità 
					<an:i>on-line</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 iscrizione e consulenza contrattuale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 accredito dei 
					<an:i>voucher</an:i>
					 presso la propria banca;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 verifica del pagamento dei contributi sociali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 riepilogo mensile delle retribuzioni.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        32. Il datore di lavoro è tenuto a comunicare attraverso il sistema di cui al comma 29 il codice fiscale del lavoratore e la sua retribuzione anche nel caso in cui provveda direttamente al pagamento del collaboratore domestico o dell'assistente personale con il 
					<an:i>voucher</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>        33. All'articolo 18, comma 1, del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, è aggiunta, in fine, la seguente lettera:</an:p>
				

				<an:p>
					            ''
					<an:i>m-bis)</an:i>
					 promozione dell'incontro tra domanda e offerta di lavoro nel settore dei servizi per la persona e per la famiglia, attraverso l'istituzione di appositi sportelli per le persone in stato di disoccupazione, in particolare immigrate, disponibili a svolgere attività di collaboratori domestici e assistenti personali, offrendo almeno i seguenti interventi:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) colloquio di orientamento entro sei mesi dall'inizio dello stato di disoccupazione, compilazione della scheda anagrafico-professionale e sua trasmissione per via telematica, se disponibile, all'albo o al registro regionale dei collaboratori domestici e degli assistenti personali;</an:p>
				

				<an:p>                2) proposta di adesione a iniziative di inserimento lavorativo, di formazione e di riqualificazione professionale''.</an:p>
				

				<an:p>        34. Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali fissa gli standard relativi ai profili professionali e alla tipologia e durata della formazione per i soggetti iscritti agli albi o ai registri regionali e all'albo nazionale.</an:p>
				

				<an:p>        35. I collaboratori domestici e gli assistenti personali possono, inoltre, richiedere la certificazione delle competenze acquisite in percorsi formali e non formali o informali, secondo le modalità previste dal decreto legislativo 16 gennaio 2013, n. 13.</an:p>
				

				<an:p>        36. Le competenze certificate secondo le modalità di cui al comma 35 sono considerate quali requisiti di ingresso all'esercizio della professione qualora corrispondenti agli standard nazionali fissati ai sensi del comma 1.</an:p>
				

				<an:p>        37. Con il decreto di cui al comma 44 sono stabiliti i criteri e le modalità per il riconoscimento alle imprese, alle organizzazioni senza scopo di lucro e alle associazioni abilitate e accreditate a offrire i servizi alla persona e alla famiglia iscritte all'albo nazionale di un marchio di qualità per i servizi erogati, nonché le modalità per l'esecuzione dei relativi controlli, anche attraverso il sistema delle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura e gli istituti di certificazione della qualità.</an:p>
				

				<an:p>        38. Il marchio di qualità di cui al comma 37 è riconosciuto in caso di offerta di servizi alla persona e alla famiglia di alta qualità, in particolare per quanto riguarda i servizi specialistici rivolti alle persone disabili e agli anziani non autosufficienti, secondo le modalità previste dal decreto di cui al comma 44.</an:p>
				

				<an:p>        39. Il marchio di cui al comma 1 è riconosciuto alle imprese, alle organizzazioni senza scopo di lucro e alle associazioni in regola con gli obblighi contributivi e fiscali, in base a quanto certificato dagli organismi competenti secondo le modalità stabilite dal decreto di cui al comma 44, e costituisce titolo privilegiato per accedere ai benefici economici e agli incentivi previsti dalla legislazione statale e regionale, nonché titolo per accedere prioritariamente al pagamento dei crediti maturati nei confronti delle pubbliche amministrazioni.</an:p>
				

				<an:p>
					        40. Ai fini del finanziamento delle disposizioni di cui alla presente legge e del cofinanziamento degli interventi adottati in ambito territoriale, nello stato di previsione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali è istituito il Fondo per la promozione del 
					<an:i>voucher</an:i>
					 universale per i servizi alla persona e alla famiglia, con una dotazione pari a 300 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019.
				</an:p>
				

				<an:p>        41. I criteri di riparto tra le regioni del Fondo di cui al comma 40 e le modalità di accesso al cofinanziamento dei voucher sono individuati con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				

				<an:p>        42. Al fine di monitorare lo stato di attuazione degli interventi e delle misure di cui alla presente legge e di valutarne gli effetti e l'efficacia, è istituito presso il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, in collaborazione con le regioni e con le altre istituzioni competenti, un sistema permanente di monitoraggio e di valutazione che assicura annualmente rapporti sullo stato di attuazione dei singoli interventi e delle singole misure, sulle conseguenze in termini microeconomici e macroeconomici, sull'emersione del lavoro non regolare eventualmente correlato all'attuazione della presente legge, nonché sul grado di effettivo conseguimento delle finalità della medesima legge.</an:p>
				

				<an:p>        43. I dati utilizzati per il monitoraggio e per la valutazione di cui al comma 42 sono resi disponibili, in forma anonima, a fini di ricerca scientifica, a gruppi di ricerca collegati a università, enti di ricerca o enti che hanno anche finalità di ricerca italiani ed esteri. I risultati delle ricerche condotte mediante l'utilizzo di tali dati sono resi pubblici e comunicati al Ministero del lavoro e delle politiche sociali.</an:p>
				

				<an:p>        44. Con uno o più decreti del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da adottare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono stabilite le modalità di attuazione della presente legge prevedendo, in particolare, le attività svolte dal Ministero del lavoro e delle politiche sociali ai fini di:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 promuovere l'utilizzo del 
					<an:i>voucher</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 indire le gare e stipulare le convenzioni di cui al comma 7;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 promuovere la formazione dei collaboratori domestici e degli assistenti personali per le persone non autosufficienti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 valorizzare i servizi alla persona e alla famiglia;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 assicurare nel territorio nazionale, in cooperazione con le regioni, livelli essenziali e uniformi delle prestazioni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 gestire e pubblicizzare gli albi e i registri regionali e l'albo nazionale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 gestire il marchio di qualità di cui al comma 37;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 definire gli indirizzi tecnici per la realizzazione del sistema telematico di cui al comma 29;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 redigere annualmente un rapporto sullo stato di attuazione della presente legge e sui risultati raggiunti da trasmettere alle Camere.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        45. Agli oneri di cui al presente articolo, pari a 2.000 milioni di euro a decorrere dall'anno 2020, si provvede mediante il Fondo per il 
					<an:i>Voucher</an:i>
					 Universale per i servizi alla persona e alla famiglia, come istituito e finanziato dall'articolo 41-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					».
				</an:p>
				

				<an:p>        Allegato A</an:p>
				

				<an:p align="right">
					<an:i>(Articolo 41-ter, comma 3)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>Servizi alla persona e alla famiglia</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>A1  -  Attività effettuate dal lavoratore nel domicilio del datore di lavoro:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          Cura della casa e lavori domestici</an:p>
				

				<an:p>          Piccoli lavori di giardinaggio</an:p>
				

				<an:p>
					          Piccoli lavori di riparazione e di 
					<an:i>bricolage</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          Custodia dei bambini</an:p>
				

				<an:p>          Sostegno scolastico e corsi a domicilio</an:p>
				

				<an:p>
					          Assistenza informatica e 
					<an:i>internet</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          Assistenza amministrativa</an:p>
				

				<an:p>          Assistenza, anche specialistica, alle persone anziane e non autosufficienti, con l'esclusione delle attività mediche</an:p>
				

				<an:p>          Assistenza, anche specialistica, alle persone disabili, comprese le attività d'interpretazione del linguaggio dei segni</an:p>
				

				<an:p>          Sorveglianza dei malati con l'esclusione dei trattamenti medici</an:p>
				

				<an:p>          Cure fisioterapiche ed estetiche per le persone non autosufficienti</an:p>
				

				<an:p>          Manutenzione e vigilanza temporanea dell'abitazione, anche secondaria</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>A2  -  Attività effettuate dal lavoratore anche fuori dal domicilio del datore di lavoro:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          Preparazione dei pasti, comprensiva della spesa</an:p>
				

				<an:p>          Consegna dei pasti o della spesa</an:p>
				

				<an:p>          Raccolta e consegna dei vestiti stirati</an:p>
				

				<an:p>          Aiuto alla mobilità e al trasporto di persone non autosufficienti</an:p>
				

				<an:p>          Guida del veicolo delle persone non autosufficienti per il trasferimento dal domicilio al lavoro, al luogo di vacanze e per gli obblighi amministrativi</an:p>
				

				<an:p>          Accompagnamento dei bambini, degli anziani e dei disabili fuori dal domicilio (passeggiate, accompagnamento ad asili nido, scuola dell'infanzia o attività sportive, mezzi di trasporto e altro)</an:p>
				

				<an:p>          Cura e passeggio degli animali domestici con esclusione delle attività veterinarie</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>A3  -  Attività effettuate in strutture esterne:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          Asilo nido o nido d'infanzia (compresa mensa)</an:p>
				

				<an:p>          Nido condominiale o familiare (compresa mensa)</an:p>
				

				<an:p>          Scuola dell'infanzia (compresa mensa)</an:p>
				

				<an:p>          Spazio gioco per bambini</an:p>
				

				<an:p>
					          Centro infanzia e 
					<an:i>atelier</an:i>
					 (attività ricreative e formative per bambini fino a 6 anni)
				</an:p>
				

				<an:p>          Doposcuola e centro culturale e ricreativo per ragazzi fino a 14 anni</an:p>
				

				<an:p>          Centro sportivo per bambini e ragazzi da 3 a 14 anni</an:p>
				

				<an:p>          Centri diurni per anziani, anche non autosufficienti</an:p>
				

				<an:p>          Centri sportivi e fisioterapici per anziani, anche non autosufficienti.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
