<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="28.0.43"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/28.0.43/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1586" id="ar1" showAs="Ddl 1586"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32752" id="ID0E5" showAs="Gianfranco Rufa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32733" id="ID0EIB" showAs="Cristiano Zuliani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32633" id="ID0ESB" showAs="Roberta Ferrero"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32627" id="ID0E3B" showAs="Antonella Faggi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25415" id="ID0EGC" showAs="Erica Rivolta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/30915" id="ID0EQC" showAs="Paolo Tosato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1586</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 28.0.43</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rufa</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zuliani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ESB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrero</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E3B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Faggi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EGC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rivolta</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EQC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Tosato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire i seguentI:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 28-
					<an:strong>
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
					<an:i>.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifica dell'Articolo 65 del decreto legislativo del 10 febbraio 2005, n. 30)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Sostituire l'Articolo 65 del decreto legislativo del 10 febbraio 2005, n. 30 con il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''Art. 65. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 In deroga all'Articolo 64 del presente Codice e all'Articolo 34 del Testo Unico delle disposizioni concernenti lo Statuto degli impiegati civili dello Stato, di cui al Decreto del Presidente della Repubblica, del 10 gennaio 1957, n. 3, quando il rapporto di lavoro intercorre con una università, con un ente pubblico di ricerca di cui al decreto legislativo 25 novembre 2016, n. 218, con una pubblica amministrazione di cui all'articolo 1, comma 2 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, esclusivamente nell'ambito dello svolgimento di attività di ricerca, ovvero con un Istituto di ricovero e cura a carattere scientifico , l'inventore comunica la sua invenzione all'amministrazione da cui dipende, la quale ha facoltà di chiedere il relativo brevetto entro 6 mesi dalla comunicazione purché si impegnino a valorizzare l'invenzione.
				</an:p>
				

				<an:p>        E' data comunque facoltà all'inventore di depositare la domanda di brevetto entro il medesimo termine di 6 mesi. Qualora nel detto termine viene esercitata l'opzione, l'inventore è comunque tenuto ad effettuare il trasferimento della domanda all'amministrazione;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le amministrazioni indicate al comma 1 si dotano, nell'ambito delle proprie risorse finanziarie, di pianificazioni idonee a garantire la valorizzazione delle invenzioni realizzate dai propri ricercatori;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 All'inventore spetta un equo premio per la determinazione del quale si terrà conto dell'importanza dell'invenzione, delle mansioni svolte nonché del contributo che questi ha ricevuto dalle amministrazioni di cui al comma 1. Spetta all'inventore il diritto di chiedere il brevetto se, decorso il termine di cui al comma 1, le amministrazioni indicate non abbiano esercitato il diritto di chiedere il brevetto. L'inventore acquisisce automaticamente il diritto di sfruttare gratuitamente l'invenzione e di esercitare i diritti patrimoniali ad essa connessi, qualora le amministrazioni entro 2 anni dalla concessione non ne abbiano iniziato lo sfruttamento;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Spetta all'inventore il diritto di prelazione per l'acquisto del brevetto qualora le amministrazioni indicate nel presente articolo decidessero, una volta depositato il brevetto, di venderlo sul mercato;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Qualora l'Università, l'Amministrazione, l'Ente di ricerca ovvero L'Istituto di ricovero e cura a carattere scientifico, entro i termini di priorità previsti dall'Articolo 28-
					<an:i>quinques</an:i>
					, si dichiarino non interessate a eventuali estensioni all'estero del brevetto, spetta all'inventore il diritto di decidere su eventuali estensioni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Le disposizioni del presente articolo non si applicano nelle ipotesi di ricerche finanziate, in tutto o in parte, da soggetti privati, ovvero realizzate nell'ambito di specifici progetti di ricerca finanziati da soggetti pubblici diversi dalle amministrazioni previste nel comma 1 di appartenenza del ricercatore''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 28-
					<an:strong>
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifica all'articolo 38 del decreto legislativo del 10 febbraio 2005, n. 30)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Il comma 3 dell'articolo 38 del Decreto Legislativo del 10 febbraio 2005, n. 30 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''3. Qualora il disegno o il modello venga creato nell'ambito di un rapporto di lavoro dipendente o di impiego, si applica l'articolo 64. Qualora il rapporto di lavoro intercorra con una delle amministrazioni indicate nell'articolo 65, comma 1, si applica l'articolo 65''.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 28-
					<an:strong>
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifica all'articolo 89 decreto legislativo del 10 febbraio 2005, n. 30)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Il comma 2 dell'articolo 89 del decreto legislativo del 10 febbraio 2005, n. 30 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''2. Qualora la topografia venga creata nell'ambito di un rapporto di lavoro dipendente o di impiego, si applica l'articolo 64. Qualora il rapporto di lavoro intercorra con una delie amministrazioni indicate nell'articolo 65, comma 1, si applica l'articolo 65''.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 28-
					<an:strong>
						<an:i>quinques.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifica all'articolo 111 del codice)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Il comma 2 dell'articolo 111 del decreto legislativo del 10 febbraio 20(55, n. 30 sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''2. Qualora la nuova varietà vegetale venga creata nell'ambito di un rapporto di lavoro dipendente o di impiego, si applica l'articolo 64. Qualora il rapporto di lavoro intercorra con una delle amministrazioni indicate nell'articolo 65, comma 1, si applica l'articolo 65''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
