<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2019-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.0.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-12-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-12-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1586/C/18.0.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1586" showAs="Ddl 1586"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/senatore/0" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1586</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.0.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Governo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 18-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Adeguamento della struttura della giustizia amministrativa)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, dopo il comma 320 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				

				<an:p>
					        320-
					<an:i>bis.</an:i>
					 In attuazione di quanto previsto dal comma 320, all'articolo 1 della legge 27 aprile 1982, n. 186, sono apportate le seguenti modificazioni: al comma 2, la parola: ''sei'' è sostituita dalla seguente: ''sette''; al comma 3, le parole: ''ciascuna sezione giurisdizionale è composta da due presidenti'' sono sostituite dalle seguenti: ''ciascuna sezione giurisdizionale è composta da tre presidenti''.
				</an:p>
				

				<an:p>        All'articolo 1, quinto comma, della legge 6 dicembre 1971, n. 1034, la parola ''tre'' è sostituta dalla seguente: ''cinque''. Fermo quanto previsto dal decreto del Presidente della Repubblica 6 aprile 1984, n. 426, per il personale di magistratura del tribunale amministrativo regionale di Trento e della sezione autonoma di Bolzano e per i consiglieri di Stato nominati ai sensi del relativo articolo 14, nonché dal decreto legislativo 24 dicembre 2003, n. 373, per il personale di magistratura del Consiglio di giustizia amministrativa per la Regione siciliana, la dotazione organica del personale di magistratura della giurisdizione amministrativa è incrementata di tre presidenti di sezione del Consiglio di Stato, di due presidenti di tribunale amministrativo regionale, di dodici consiglieri di Stato e di diciotto fra referendari, primi referendari e consiglieri di tribunali amministrativi regionali. Conseguentemente, è autorizzata per l'anno 2020, secondo le modalità previste dalla normativa vigente, la copertura di quindici posti di organico di consiglieri di Stato, l'assunzione di venti referendari dei tribunali amministrativi regionali, nonché, per le esigenze di supporto alle attività delle Consiglio di Stato e dei Tribunali amministrativi regionali, l'assunzione di tre dirigenti di livello non generale a tempo indeterminato, in deroga ai vigenti limiti assunzionali, con contestuale incremento della relativa dotazione organica.</an:p>
				

				<an:p>
					        320-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Per effetto di quanto previsto dal comma 320-
					<an:i>bis,</an:i>
					 la Tabella A allegata alla legge 27 aprile 1982, n. 186, per come progressivamente modificata dall'articolo 14 della legge 21 luglio 2000, n. 205, dall'articolo 6-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, del decreto-legge 24 dicembre 2003, n. 354, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2004, n. 45, dall'articolo 18, comma 4, del decreto-legge 30 dicembre 2005, n. 273, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 febbraio 2006, n. 51, e dall'articolo 1, comma 480, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>''TABELLA A</an:p>
				

				<an:p>Ruolo del personale di magistratura della giustizia amministrativa:</an:p>
				

				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="0" id="ID0EZC">
					


					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">Presidente del Consiglio di Stato</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">n. 1</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">Presidente aggiunto del Consiglio di Stato</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">n. 1</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">Presidenti di Sezione del Consiglio di Stato</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">n. 22 (*)</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">Presidenti di Tribunale amministrativo regionale</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">n. 24</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">Consiglieri di Stato</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">n. 102 (*) (**)</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">Consiglieri di Tribunale amministrativo regionale, Primi Referendari e Referendari</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:small">n. 403 (***)</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					


				</an:table>
				

				<an:p>(*) Oltre ai posti per il Consiglio di giustizia amministrativa per la Regione siciliana, previsti dal decreto legislativo 24 dicembre 2003, n. 373.</an:p>
				

				<an:p>(**) Oltre ai posti dei consiglieri di Stato nominati ai sensi delL'articolo 14 del decreto del Presidente della Repubblica 6 aprile 1984, n. 426.</an:p>
				

				<an:p>        (***) Oltre ai posti dei consiglieri del Tribunale regionale di giustizia amministrativa di Trento e per la sezione autonoma per la provincia di Bolzano, di cui all'articolo 90 dello Statuto speciale per il Trentino-Alto Adige, previsti rispettivamente dagli articoli 1 e 2 del decreto del Presidente della Repubblica 6 aprile 1984, n. 426''.</an:p>
				

				<an:p>        2. Al comma 320, terzo periodo, dell'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, le parole: ''e di 1.000.000 di euro annui a decorrere dall'anno 2020'' sono abrogate.</an:p>
				

				<an:p>        3. Al comma 320, secondo periodo, dell'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, le parole: «di 5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2020 e 2021, di 5,6 milioni di euro per l'anno 2022, di 5,9 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, di 6 milioni di euro per l'anno 2025, di 6,1 milioni di euro per l'anno 2026 e di 7 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2027» sono sostituite dalle seguenti: «di 2.934.632 euro per l'anno 2020, di 5.915.563 euro per l'anno 2021, di 5.971.938 euro per l'anno 2022, di 6.673.996 euro per l'anno 2023, di 6.972.074 euro per l'anno 2024, di 6.985.009 euro per l'anno 2025, di 7.103.839 euro per l'anno 2026, di 7.156.597 euro per l'anno 2027 e di 8.115.179 euro annui a decorrere dall'anno 2028».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla Tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze, 
					<an:i>apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2020:</an:p>
				

				<an:p>        2021: - 115.179;</an:p>
				

				<an:p>        2022: - 115.179.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
