<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="31"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-03-21"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e340a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36441" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36441" showAs="POGLIESE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="DE CARLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="FRANCESCHELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="NAVE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31010" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31010" showAs="AMIDEI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="NATURALE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="BERGESIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32862" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32862" showAs="CANTALAMESSA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36386" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36386" showAs="Bizzotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36430" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36430" showAs="Zedda"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36383" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36383" showAs="Ancorotti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36398" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36398" showAs="Fallucchi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33946" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33946" showAs="Maffoni"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>31</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.31 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:50:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,50.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			      

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Conversione in legge del decreto-legge 10 marzo 2023, n. 20, recante disposizioni urgenti in materia di flussi di ingresso legale dei lavoratori stranieri e di prevenzione e contrasto all'immigrazione irregolare">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>591</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 10 marzo 2023, n. 20, recante disposizioni urgenti in materia di flussi di ingresso legale dei lavoratori stranieri e di prevenzione e contrasto all'immigrazione irregolare
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 1ª Commissione. Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36441" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36441"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e94" href="#p36441">
                        POGLIESE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra le disposizioni del provvedimento in titolo, recante specifiche disposizioni che incidono sul settore agricolo e rientrano nell'ambito di competenza della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Anticipa che, in generale, il decreto interviene sui flussi di ingresso nel territorio nazionale, per motivi di lavoro, di cittadini di Stati non appartenenti all'Unione europea (o di apolidi) nonché sulla prevenzione e contrasto dell'immigrazione irregolare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, quindi, che di particolare interesse per la Commissione è l'articolo 5 che, al comma 1, riconosce ai datori di lavoro operanti nel settore agricolo non assegnatari di manodopera la possibilità di ottenerne l'assegnazione con priorità sulla base di quanto previsto dai successivi decreti sui flussi emanati nel corso del triennio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 aggiorna le disposizioni del decreto-legge n. 22 del 2005 in funzione del nuovo sistema di classificazione del personale del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste e della conseguente attribuzione della qualifica di ufficiale o agente di polizia giudiziaria, previsto dal Contratto collettivo nazionale di lavoro (CCNL) comparto funzioni centrali 2019-2021.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa menzione, inoltre, dell'articolo 1, il quale prevede, in via transitoria e in deroga alla relativa normativa ordinaria, che le quote massime dei flussi di ingresso di lavoratori siano definite, anziché con decreti annuali, con un decreto triennale relativo agli anni 2023-2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accenna poi all'articolo 2, recante alcune modifiche alla disciplina sulle procedure per il rilascio di nulla osta al lavoro per i cittadini di Stati non appartenenti all'Unione europea e gli apolidi e sugli effetti del medesimo nulla osta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'articolo 3, specifica che il comma 1 reca alcune modifiche alla disciplina sui programmi ministeriali di attività di istruzione e di formazione professionale nei Paesi di origine. Il successivo comma 2 sopprime la condizione secondo cui la possibilità di conversione del permesso di soggiorno per motivi di studio e formazione in permesso di soggiorno per motivi di lavoro è subordinata al rispetto delle quote relative ai flussi summenzionati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'articolo 4, ricorda che esso eleva fino a tre anni la durata massima di validità dei singoli rinnovi dei permessi di soggiorno relativi al lavoro dipendente a tempo indeterminato, al lavoro autonomo o al ricongiungimento familiare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude con l'articolo 6, concernente i casi di grave inadempimento degli obblighi, previsti a carico delle imprese appaltatrici, nell'ambito dell'esecuzione di contratti di fornitura di beni e servizi relativi alla gestione e al funzionamento dei centri di assistenza o accoglienza per stranieri e dei centri per la permanenza precedente i rimpatri.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e134" name="Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti e su illeciti ambientali ad esse correlati">
					
               
					<an:heading id="h-d1e134"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>536</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti e su altri illeciti ambientali e agroalimentari
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>366</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti e su illeciti ambientali ad esse correlati
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 8ª Commissione. Esame congiunto. Parere favorevole)</an:p>
					    
                  
                
    
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e196" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ricorda che la Commissione è chiamata a rendere un parere alla 8
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione sui disegni di legge in titolo. Osserva, innanzitutto, che il disegno di legge n. 366 affida alla Commissione di inchiesta i medesimi compiti previsti dalla legge n. 100 del 2018, che ha istituito la Commissione sui rifiuti nella XVIII legislatura, mentre il disegno di legge n. 536, già approvato dalla Camera dei deputati, integra la denominazione e l'ambito di attività della Commissione, al fine di ricomprendervi altri illeciti ambientali e agroalimentari e di precisare meglio talune delle funzioni ad essa attribuite.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento al disegno di legge n. 366, segnala che l'articolo 1 istituisce, per la durata della XIX legislatura, una Commissione parlamentare di inchiesta sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti e su illeciti ambientali ad esse correlati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Tra i compiti ad essa attribuiti è citata fra l'altro la possibilità di: individuare le connessioni tra le attività illecite nel settore dei rifiuti e altre attività economiche, con particolare riguardo al traffico dei rifiuti all'interno dei territori comunali e provinciali, tra le diverse regioni del territorio nazionale e verso Stati esteri; individuare le specifiche attività illecite connesse al traffico illecito transfrontaliero dei rifiuti, con particolare riferimento a quelle concernenti i rifiuti, anche pericolosi, in partenza dai porti marittimi verso destinazioni estere, e, contestualmente, svolgere indagini, in collaborazione con le autorità di inchiesta degli Stati destinatari dei rifiuti, per individuare attività volte a immettere nel mercato nazionale beni e prodotti, realizzati attraverso processi di riciclo di materie prime secondarie ottenute dai rifiuti, che non rispondono alle caratteristiche merceologiche e sanitarie previste dalla normativa nazionale; accertare l'eventuale sussistenza di attività illecite relative ai siti inquinati e alle attività di bonifica nonché alla gestione dei rifiuti radioattivi; verificare l'eventuale sussistenza di attività illecite nella gestione del servizio idrico integrato per quel che attiene alla gestione degli impianti di depurazione delle acque nonché alla gestione dello smaltimento dei fanghi e dei reflui provenienti da tali impianti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che la Commissione, composta da quindici senatori e da quindici deputati, è tenuta a riferire alle Camere annualmente con singole relazioni o con relazioni generali e ogniqualvolta ne ravvisi la necessità e comunque al termine dei suoi lavori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accenna, infine, ai successivi articoli, che disciplinano le modalità di organizzazione dei lavori della Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Passa, quindi, al disegno di legge n. 536, in merito al quale segnala che i compiti della Commissione - composta da diciotto senatori e da diciotto deputati - sono più ampi, in quanto includono anche gli illeciti agroalimentari. Specifica che, per quanto di interesse, oltre alle attività già previste dal disegno di legge n. 336, è attribuita alla Commissione anche la possibilità di indagare sull'esistenza di attività illecite nel settore agricolo e agroalimentare, comprese quelle connesse a forme di criminalità organizzata, commesse anche attraverso sofisticazioni e contraffazione di prodotti enogastronomici, di etichettature e di marchi di tutela, compreso il loro traffico transfrontaliero, anche ai fini dell'aggiornamento e del potenziamento della normativa in materia di reati agroalimentari, a tutela della salute umana, del lavoro e dell'ambiente nonché del contrasto del traffico illecito di prodotti con marchio « 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 » contraffatti o alterati; nonché la possibilità di indagare sulle attività illecite legate al fenomeno delle cosiddette «zoomafie» e verificare la corretta applicazione del titolo IX-
							<an:i>bis</an:i>
							 del libro secondo del codice penale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento in discussione generale, il presidente 
							<an:ref id="d1e236" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, propone l'espressione di un parere favorevole sui provvedimenti in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e251" href="#p36400">
                        FRANCESCHELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il favore del proprio Gruppo nei riguardi dei provvedimenti in titolo, con cui si intende proseguire l'attività svolta dalla analoga Commissione istituita nella precedente legislatura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, inoltre, il contributo che la 9ª Commissione potrà offrire alla istituenda Commissione in ordine alle attività di verifica degli illeciti nel settore agroalimentare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene, quindi, il senatore 
							<an:ref id="d1e269" href="#p36410">
                        NAVE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) per dichiarare il voto favorevole del proprio Gruppo, ritenendo particolarmente significativa l'istituzione della Commissione di inchiesta per la cosiddetta &quot;terra dei fuochi&quot;. Esprime peraltro l'auspicio che la Commissione possa avviare presto la propria attività.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di parere favorevole del Presidente relatore, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, è a posta ai voti e approvata dalla Commissione all'unanimità.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e285" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e285">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e293" name="Modifiche al codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30">
					
               
					<an:heading id="h-d1e293"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>411</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 14 marzo.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e340a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e340" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che è appena pervenuto il parere non ostativo della Commissione affari costituzionali sugli emendamenti approvati nella seduta del 14 marzo scorso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda in proposito che sono stati accantonati gli emendamenti riferiti agli articoli 1, 12 e 29, che è possibile votare nella giornata odierna. Precisa peraltro che l'emendamento 29.100 del relatore è soppressivo dell'articolo 29; pertanto, a norma dell'articolo 102, comma 2, del Regolamento, essendo l'unico emendamento presentato all'articolo, si metterà in votazione il mantenimento dello stesso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala poi che è necessario attendere il parere della 5ª Commissione sugli emendamenti approvati e preannuncia che il relatore presenterà una proposta di coordinamento sugli emendamenti approvati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 1, il vice ministro VALENTINI manifesta un parere favorevole sull'ordine del giorno G/411/1/9, limitatamente al secondo impegno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Manifesta poi parere contrario sugli emendamenti 01.1, 1.0.1, 1.0.2 e 1.0.3. Con riferimento agli identici emendamenti 1.2, 1.3 e 1.4, invita i proponenti a ritirarli, per valutare una eventuale trasformazione in ordine del giorno.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e368" href="#p31010">
                        AMIDEI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si esprime in senso conforme al Vice ministro.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e383" href="#p32673">
                        NATURALE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), accedendo all'invito del Vice ministro, riformula l'ordine del giorno G/411/1/9 in un testo 2, pubblicato in allegato, che risulta accolto dal vice ministro VALENTINI.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 01.1 non è approvato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e402" href="#p32586">
                        BERGESIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ritira l'emendamento 1.3 e lo trasforma nell'ordine del giorno G/411/6/9, pubblicato in allegato, che risulta accolto dal vice ministro VALENTINI.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente in votazione, gli identici emendamenti 1.2 e 1.4 sono respinti dalla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 risulta invece approvato dalla Commissione nel testo originario.</an:p>
						
                  
						<an:p>In esito a successive e separate votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 1.0.1, 1.0.2 e 1.0.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 12, il vice ministro VALENTINI non accoglie l'ordine del giorno G/411/3/9. Invita poi a ritirare gli emendamenti 12.1, 12.2, 12.3, 12.4, 12.5 e 12.6. Il parere invece è contrario sull'emendamento 12.7.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e429" href="#p31010">
                        AMIDEI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si associa a quanto espresso dal Vice ministro.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e444" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) e il senatore 
							<an:ref id="d1e453" href="#p32586">
                        BERGESIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ritirano, rispettivamente, gli emendamenti 12.1 e 12.2, trasformandoli nell'ordine del giorno G/411/7/9, pubblicato in allegato, che risulta accolto dal vice ministro VALENTINI.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e468" href="#p32673">
                        NATURALE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione del proprio emendamento 12.3, che amplia la nozione di prodotti alimentari rispetto a quella prevista dal disegno di legge, introducendo un correttivo utile all'intera disposizione, anche rispetto alle proposte 12.1 e 12.2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e separate votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 12.3 e 12.4 (identico all'emendamento 12.5).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32862" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32862"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e486" href="#p32862">
                        CANTALAMESSA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ritira l'emendamento 12.6.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 12.7 non è approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva invece l'articolo 12 nel testo originario.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 29, il vice ministro VALENTINI manifesta un avviso favorevole all'emendamento 29.100 del relatore e contrario sulle proposte 29.0.1 e 29.0.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e510" href="#p31010">
                        AMIDEI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si esprime in senso conforme al Vice ministro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché l'emendamento 29.100, di tenore soppressivo, risulta l'unico presentato all'articolo 29, ai sensi dell'articolo 102, comma 2, del Regolamento, viene posto ai voti il mantenimento dell'articolo 29.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione non approva, con conseguente soppressione dell'articolo 29.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente in votazione, gli emendamenti 29.0.1 e 29.0.2 sono respinti dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e535" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 ricorda che l'emendamento approvato verrà trasmesso alle Commissioni affari costituzionali e bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e547" name="Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane">
					
               
					<an:heading id="h-d1e547"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>413</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					  
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 14 marzo.</an:p>
					
                  
                 
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e340a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e594" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che domani 22 marzo, alle 18, scade il termine per le proposte di audizione, che potrebbero iniziare a partire da martedì 28, alle ore 13.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione viene quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e610" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-03-21" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="31"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-03-21" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-03-21" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-03-21/31/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e645" showAs="G/411/1/9 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367513/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e746" showAs="G/411/6/9 (già em. 1.3)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367513/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e794" showAs="G/411/7/9 (già em. 12.1 e 12.2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367513/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
