<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="24.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-09-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-09-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/24.0.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1874" showAs="DDL 1874"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0SAVI3WGAFBNHBAFLAVKS5QMXBPZXFKJD1MRQMB15MN5RD3GH0NH" href="http://dati.senato.it/32593" showAs="BRIZIARELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDU4MJZVYGMBU5FQQOBBQLFUCIAFTF135HDUUIBDEIZFR3P1GGCMTI" href="http://dati.senato.it/32682" showAs="PAZZAGLINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDRGS3WPGKFYC4PFHEVEFJ0CG0XBKVH5SUB31F52LXNKVEJ4AABN0F" href="http://dati.senato.it/32627" showAs="FAGGI"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ1IDMBX5Z3E3JUVSWQD3AGO55D32IPEAOPYYD2MORMCCTMQBVBRL" href="http://dati.senato.it/32633" showAs="FERRERO"/>
				<an:TLCPerson id="IDOJLAAMTB3YXUINHFXRBPMBYQR2ZEAIGLFEJC1HOUPGMS5CFDNL" href="http://dati.senato.it/18562" showAs="PIROVANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ41ZZCVROWPCJZD3CA12QGI0SH0UX2LKMUL3NBGQPN02QZX0GQ4N" href="http://dati.senato.it/25415" showAs="RIVOLTA"/>
				<an:TLCPerson id="IDQL1PUCLVD1MBKDHHNKJDCGKU2ES0PIBQVBZW25KRC3HLTZG3Z1PF" href="http://dati.senato.it/32733" showAs="ZULIANI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1874</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 24.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0SAVI3WGAFBNHBAFLAVKS5QMXBPZXFKJD1MRQMB15MN5RD3GH0NH" as="#tipoSenatore">BRIZIARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDU4MJZVYGMBU5FQQOBBQLFUCIAFTF135HDUUIBDEIZFR3P1GGCMTI" as="#tipoSenatore">PAZZAGLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRGS3WPGKFYC4PFHEVEFJ0CG0XBKVH5SUB31F52LXNKVEJ4AABN0F" as="#tipoSenatore">FAGGI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ1IDMBX5Z3E3JUVSWQD3AGO55D32IPEAOPYYD2MORMCCTMQBVBRL" as="#tipoSenatore">FERRERO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOJLAAMTB3YXUINHFXRBPMBYQR2ZEAIGLFEJC1HOUPGMS5CFDNL" as="#tipoSenatore">PIROVANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ41ZZCVROWPCJZD3CA12QGI0SH0UX2LKMUL3NBGQPN02QZX0GQ4N" as="#tipoSenatore">RIVOLTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQL1PUCLVD1MBKDHHNKJDCGKU2ES0PIBQVBZW25KRC3HLTZG3Z1PF" as="#tipoSenatore">ZULIANI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 24-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Rinnovo Zona Franca Urbana Sisma Centro Italia a seguito dell'emergenza Covid-19)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Nei Comuni delie Regioni del Lazio, dell'Umbria, delle Marche e dell'Abruzzo colpiti dagli eventi sismici che si sono susseguiti a far data dal 24 agosto 2016, di cui agli allegati 1 e 2 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, con la legge 15 dicembre 2016, n. 229, nonché nei Comuni di cui all'allegato 2
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, con la legge 15 dicembre 2016, n. 229 è istituita la zona franca urbana ai sensi della legge 27 dicembre 2006, n. 296.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le imprese e i professionisti che hanno la sede principale o l'unità locale all'interno della zona franca di cui al comma 1, e che hanno subito una riduzione del fatturato del 25% nei mesi di marzo e aprile del'2020 rispetto ai corrispondenti mesi del 2019, possono beneficiare, in relazione ai redditi e al valore della produzione netta derivanti dalla prosecuzione dell'attività nei citati Comuni, delle seguenti agevolazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 esenzione dalie imposte sui redditi del reddito derivante dallo svolgimento dell'attività svolta nella zona franca di cui al comma 1 fino a concorrenza dell'importo di 800.000 euro riferito al reddito del periodo di imposta dell'anno 2020, e fino a concorrenza dell'importo di 100.000 euro per i periodi di imposta relativi agli anni 2021, 2022 e 2023;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 esenzione dall'imposta regionale sulle attività produttive del valore della produzione netta derivante dallo svolgimento dell'attività svolta nella zona franca fino a concorrenza dell'importo di 800.000 euro riferito al reddito dell'anno 2020, e fino a concorrenza dell'importo di 100.000 euro per gli anni 2021, 2022 e 2023;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esenzione dalie imposte municipali proprie per gli immobili siti nella zona franca di cui al comma 1, posseduti e utilizzati dai soggetti di cui al presente articolo per l'esercizio dell'attività economica;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 esonero dal versamento dei contributi previdenziali e assistenziali, con esclusione dei premi per l'assicurazione obbligatoria infortunistica, a carico dei datori di lavoro, sulle retribuzioni da lavoro dipendente. L'esonero di cui alla presente lettera spetta, alle medesime condizioni, anche ai titolari di reddito di lavoro autonomo che svolgono l'attività all'interno della zona franca urbana.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Le esenzioni di cui al comma 2 spettano, altresì, alle imprese e ai professionisti che intraprendono una nuova iniziativa economica all'interno della zona franca entro il 31 dicembre 2020, ad eccezione delle imprese che svolgono attività appartenenti alfa categoria F della codifica ATECO 2007 che alla data del 24 agosto 2016 non avevano la sede legale o operativa nei comuni di cui agli allegati 1, 2 e 2
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge 17 ottobre 2016,n. 189, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229. (194)
				</an:p>
				<an:p>        4. Le esenzioni di cui ai commi 2 e 3 sono concesse per ii periodo di imposta in corso alia data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto e per i tre anni successivi.</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'Istituto nazionale della previdenza sociale disciplina con propri provvedimenti, entro trenta giorni dalia data di entrata in vigore della presente disposizione, le modalità di restituzione dei contributi non dovuti dai soggetti beneficiari delle agevolazioni di cui al presente articolo che sono versati all'entrata del bilancio delio Stato.
				</an:p>
				<an:p>        5. Per le finalità di cui ai commi 1, 2, 3 e 4 è autorizzata la spesa di 40 milioni di euro per ciascuno degli anni 2020, 2021,2022 e 2023. All'onere derivante dal presente comma, pari a 40 milioni di euro per ciascuno degli anni 2020, 2021, 2022 e 2023 si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili che si manifestano nel corso della gestione di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come rifinanziato dall'articolo 265, comma 5, del presente decreto-legge.</an:p>
				<an:p>        7. Le agevolazioni di cui al presente articolo sono concesse ai sensi e nei limiti del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti «de minimis», e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 12013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti «de minimis» nel settore agricolo.</an:p>
				<an:p>
					        8. Per l'attuazione degli interventi di cui al presente articolo si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 10 aprile 2013, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 161 dell'11 luglio 2013, e successive modificazioni, recante le condizioni, i limiti, le modalità e i termini di decorrenza e durata delle agevolazioni concesse ai sensi dell'articolo 37 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
