<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.217"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-09-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-09-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/A/G1.217/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1874" showAs="DDL 1874"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0PIMMNINTQDYEFAE53VDVZUYKIXUNQN3W05PMPMO2UB2QURNOQAH" href="http://dati.senato.it/32605" showAs="CONZATTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1874</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.217</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0PIMMNINTQDYEFAE53VDVZUYKIXUNQN3W05PMPMO2UB2QURNOQAH" as="#tipoSenatore">CONZATTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante: «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 19 maggio2020, n. 34, recante misure urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonché di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            con il decreto Rilancio in discussione si è proceduto a una operazione legislativa senza precedenti, che ha investito tutti i principali settori dell'economia nazionale, per rispondere alla crisi, anch'essa senza precedenti, derivante dalle misure di contrasto e contenimento della diffusione della pandemia da Covid-19;</an:p>
				<an:p>            tra le misure da mettere in campo assolutamente centrale sono quelle che ineriscono alcuni grandi asset pubblici, che devono essere rilanciati e potenziati proprio per affrontare al meglio la situazione economica che si prospetta;</an:p>
				<an:p>            tra tali asset pubblici un rilievo preminente è da attribuire alle concessioni idroelettriche del Trentino Alto Adige, risorse fondamentali che devono essere valorizzate al meglio per le prospettive energetiche e economiche non solo della Regione ma anche per ragioni di interessa nazionale e europeo;</an:p>
				<an:p>            a seguito della riforma costituzionale del 2001 le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano hanno acquisito la potestà legislativa concorrente in materia di «produzione, trasporto e distribuzione nazionale dell'energia»;</an:p>
				<an:p>            per effetto della predetta estensione di competenza legislativa le Province autonome sono state individuate come titolari della potestà legislativa ed amministrativa in materia di grandi derivazioni a scopo idroelettrico dalla normativa di attuazione statutaria in materia di energia;</an:p>
				<an:p>            al fine di consolidare la predetta competenza, di regolare i rapporti e le relazioni ordinamentali con lo Stato in materia di grandi derivazioni e di servizio idrico e di procedere alla riassegnazione delle concessioni di grandi derivazioni in scadenza, è stato sostituito l'articolo 13 dello Statuto speciale per il Trentino - Alto Adige con la legge n. 205 del 2017, a conclusione della procedura consensuale prevista dall'articolo 104 dello Statuto per la modificazione del predetto articolo 13;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 13 dello Statuto, in particolare, per le concessioni di grandi derivazioni idroelettriche individua gli aspetti demandati alla regolamentazione della legge provinciale, disciplina il trasferimento dei beni alla scadenza della concessione e le relative condizioni, nonché l'obbligo di fornitura gratuita di energia elettrica alla Province autonome in capo al concessionario e la relativa monetizzazione, fissa al 31 dicembre 2023 il termine entro il quale concludere le procedure di assegnazione delle concessioni in scadenza o scadute e infine introduce una regolamentazione dei rapporti delle Province autonome con ARERA in materia di servizio idrico;</an:p>
				<an:p>            in seguito all'approvazione del predetto articolo 13 dello Statuto speciale, anche la disciplina nazionale che regola le procedure di assegnazione delle grandi derivazioni idroelettriche ( articolo 12 del d. lgs. n. 79 del 1999) è stata profondamente modificata nel 2018, anche per rispondere ai rilievi sollevati dalla Commissione europea nella procedura n. 2011/2026 e nella conseguente messa in mora complementare inviata nel settembre del 2013;</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 12 del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79 prevede l'attribuzione alle Regioni della potestà legislativa in materia di procedure di assegnazione delle concessioni di grandi derivazioni idroelettrica, definendo gli elementi essenziali e le regole di principio vincolanti per il legislatore regionale e al comma 1
					<an:i>-octies</an:i>
					, fa espressamente salve le competenze già attribuite alle Province autonome, da ultimo dal summenzionato articolo 13 dello Statuto speciale;
				</an:p>
				<an:p>            rispetto alla successione delle norme sopra riportate, emerge l'esigenza di coordinare la disciplina prevista per le Province autonome dalla fonte statutaria con quella sopravvenuta dello Stato;</an:p>
				<an:p>            ulteriore esigenza di coordinamento riguarda il comma 6 dell'articolo 13 dello Statuto, la cui modifica è necessaria per uniformare la scadenza dettata nella norma statutaria e nell'articolo 12 del decreto legislativo n. 79/1999, prevedendo il 31 dicembre 2024 o la data successiva, eventualmente individuata dallo Stato, anche per le procedure di assegnazione delle grandi derivazioni idroelettriche di competenza delle Province autonome, evitando così il potenziale effetto distorsivo della concorrenza nel mercato nazionale della produzione di energia idroelettrica determinato dalla previsione di due differenti termini entro i quali devono essere terminate le procedure per l'assegnazione delle grandi derivazioni idroelettriche in considerazione della scadenza del periodo di proroga tecnica, che attualmente risulta anticipato per le Province autonome (2023) rispetto a quello previsto per la generalità delle altre concessioni del resto del territorio (2024);</an:p>
				<an:p>            tale intervento risponde all'esigenza di dare concreta attuazione ai principi europei di liberalizzazione della produzione di energia elettrica attraverso un processo di apertura del mercato, mantenendo a livello nazionale la sostanziale contemporaneità dei procedimenti di assegnazione delle grandi derivazioni idroelettriche, al fine di assicurare ai tutti gli operatori economici del settore la parità di condizioni di accesso al mercato, a prescindere dalla possibilità di acquisire rendite di posizione derivanti dal differente allineamento delle scadenze nel territorio nazionale;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad adottare tutte le iniziative di competenza per addivenire all'intesa tra lo Stato e le Province autonome ai sensi dell'articolo 104 dello Statuto speciale per il Trentino - Alto Adige per la modifica dell'articolo 13, relativo alle concessioni di grandi derivazioni idroelettriche, prevedendo modifiche atte ad uniformare la scadenza dettata nella norma statutaria e nell'articolo 12 del decreto legislativo n. 79/1999, prevedendo il 31 dicembre 2024 o la data successiva, eventualmente individuata dallo Stato, anche per le procedure di assegnazione delle grandi derivazioni idroelettriche di competenza delle Province autonome, al fine di assicurare ai tutti gli operatori economici del settore la parità di condizioni di accesso al mercato, a prescindere dalla possibilità di acquisire rendite di posizione derivanti dal differente allineamento delle scadenze nel territorio nazionale per dare concreta attuazione ai principi europei di liberalizzazione della produzione di energia elettrica attraverso il processo di apertura del mercato prescritto dagli obblighi derivanti dall'appartenenza all'Unione europea.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
