<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="920-B"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-06-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-06-12/920-B/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>920-B</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Interventi per la concretezza delle azioni delle pubbliche
					<an:eol/>
					amministrazioni e la prevenzione dell'assenteismo
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 12 giugno 2019, ha approvato il seguente disegno di legge d'iniziativa del Governo, già approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Interventi per la concretezza delle azioni delle pubblicheamministrazioni e la prevenzione dell'assenteismo">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:i>(Istituzione del Nucleo della Concretezza)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p> Dopo l'articolo 60 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono inseriti i seguenti:</an:p>
						<an:p>
							« Art. 60-
							<an:i>bis. –</an:i>
							<an:i>(Istituzione e attività del Nucleo della Concretezza)</an:i>
							 – 
							<an:i>1</an:i>
							. Ferme le competenze dell'Ispettorato di cui all'articolo 60, comma 6, e dell'Unità per la semplificazione e la qualità della regolazione di cui all'articolo 1, comma 22-
							<an:i>bis,</an:i>
							 del decreto-legge 18 maggio 2006, n. 181, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2006, n. 233, è istituito, presso il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri, il Nucleo delle azioni concrete di miglioramento dell'efficienza amministrativa, denominato “Nucleo della Concretezza”.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>2</an:i>
							. Con decreto del Ministro per la pubblica amministrazione, di concerto con il Ministro dell'interno, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, per la parte relativa alle azioni da effettuare nelle regioni, negli enti strumentali regionali, negli enti del Servizio sanitario regionale e negli enti locali, è approvato il Piano triennale delle azioni concrete per l'efficienza delle pubbliche amministrazioni, predisposto annualmente dal Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri. Il Piano contiene:
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>a)</an:i>
							 le azioni dirette a garantire la corretta applicazione delle disposizioni in materia di organizzazione, funzionamento, trasparenza e digitalizzazione delle pubbliche amministrazioni e la conformità dell'attività amministrativa ai princìpi di imparzialità e buon andamento;
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>b)</an:i>
							 le azioni dirette a implementare l'efficienza delle pubbliche amministrazioni, con indicazione dei tempi per la realizzazione delle azioni correttive;
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>c)</an:i>
							 l'indicazione delle modalità di svolgimento delle attività del Nucleo della Concretezza nei confronti delle regioni, degli enti strumentali regionali, degli enti del Servizio sanitario regionale e degli enti locali.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>3</an:i>
							. Il Nucleo della Concretezza assicura la concreta realizzazione delle misure indicate nel Piano di cui al comma 2. A tal fine, in collaborazione con l'Ispettorato di cui all'articolo 60, comma 6, effettua sopralluoghi e visite finalizzati a rilevare lo stato di attuazione delle disposizioni da parte delle pubbliche amministrazioni, nonché le modalità di organizzazione e di gestione dell'attività amministrativa alla luce dei criteri di efficienza, efficacia ed economicità, proponendo eventuali misure correttive. Le amministrazioni dello Stato, anche ad ordinamento autonomo, le agenzie e gli enti pubblici non economici nazionali realizzano le misure correttive entro tempi definiti e comunque nei limiti di quelli indicati nel Piano di cui al comma 2.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>4</an:i>
							. Di ogni sopralluogo e visita è redatto processo verbale, sottoscritto dal rappresentante dell'amministrazione o da un suo delegato, da cui risultano le visite e le rilevazioni eseguite, le richieste avanzate, la documentazione visionata o acquisita, nonché le risposte e i chiarimenti ricevuti. Il verbale contiene anche l'indicazione delle eventuali misure correttive e, per le amministrazioni di cui al terzo periodo del comma 3, del termine entro il quale le stesse devono essere attuate. L'amministrazione, nei tre giorni successivi, può formulare osservazioni e fornire ulteriori documenti.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>5</an:i>
							. I verbali redatti in occasione di sopralluoghi e visite effettuati in comuni o in altri enti locali sono trasmessi anche al prefetto territorialmente competente.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>6.</an:i>
							 Le pubbliche amministrazioni provvedono alla comunicazione al Nucleo della Concretezza dell'avvenuta attuazione delle misure correttive entro quindici giorni dall'attuazione medesima, fermo restando, per le pubbliche amministrazioni di cui al terzo periodo del comma 3, il rispetto del termine assegnato dal Nucleo medesimo.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>7</an:i>
							. L'inosservanza del termine assegnato, ai sensi del comma 3, per l'attuazione delle misure correttive rileva ai fini della responsabilità dirigenziale e disciplinare e determina l'iscrizione della pubblica amministrazione inadempiente in un elenco pubblicato nel sito del Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri. Entro il 30 giugno di ogni anno, il Dipartimento della funzione pubblica trasmette una relazione sugli esiti dei sopralluoghi e delle visite, con l'evidenziazione dei casi di mancato adeguamento, al Ministro per la pubblica amministrazione, al Ministro dell'interno e alla Corte dei conti. Il Ministro per la pubblica amministrazione trasmette tale relazione alle Camere, ai fini del deferimento alle competenti Commissioni parlamentari.
						</an:p>
						<an:p>
							Art. 60
							<an:i>-ter. – (Collaborazione tra il prefetto e il Nucleo della Concretezza) – 1</an:i>
							. Il prefetto può segnalare al Nucleo della Concretezza di cui all'articolo 60-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 1, eventuali irregolarità dell'azione amministrativa degli enti locali e chiederne l'intervento. In tal caso può partecipare ai sopralluoghi e alle visite anche personale della prefettura-ufficio territoriale del Governo richiedente.
						</an:p>
						<an:p>
							Art. 60-
							<an:i>quater. – (Personale del Nucleo della Concretezza) – 1. </an:i>
							Per lo svolgimento delle attività di cui agli articoli 60
							<an:i>-bis</an:i>
							 e 60-
							<an:i>ter</an:i>
							, il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri si avvale di cinquantatré unità di personale, di cui una con qualifica dirigenziale di livello generale e due con qualifica dirigenziale di livello non generale, reclutate come segue:
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>a)</an:i>
							 ventitré unità, ivi comprese quelle di livello dirigenziale in deroga alle percentuali di cui all'articolo 19, comma 5-
							<an:i>bis,</an:i>
							 individuate anche tra il personale delle altre amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, che è collocato in posizione di comando o fuori ruolo o altro analogo istituto previsto dai rispettivi ordinamenti, per il quale si applicano l'articolo 17, comma 14, della legge 15 maggio 1997, n. 127, e l'articolo 56, settimo comma, del testo unico delle disposizioni concernenti lo statuto degli impiegati civili dello Stato, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 gennaio 1957, n. 3. Il trattamento economico è corrisposto secondo le modalità previste dall'articolo 9, comma 5-
							<an:i>ter,</an:i>
							 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 303;
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>b)</an:i>
							 trenta unità, di cui venti da inquadrare nel livello iniziale della categoria A e dieci da inquadrare nel livello iniziale della categoria B, reclutate a seguito di concorso pubblico per titoli ed esami, espletato ai sensi dell'articolo 35, comma 5.
						</an:p>
						<an:p>
							<an:i>2.</an:i>
							 Agli oneri derivanti dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1, pari a euro 4.153.160 annui a decorrere dal 2019, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2019-2021, nell'ambito del programma “Fondi di riserva e speciali” della missione “Fondi da ripartire” dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2019, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.
						</an:p>
						<an:p>
							Art. 60-
							<an:i>quinquies. – (Applicazione alle istituzioni scolastiche ed educative) </an:i>
							– 
							<an:i>1. </an:i>
							Fermo restando quanto previsto dall'articolo 60-
							<an:i>quater</an:i>
							, le disposizioni degli articoli 60-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 60-
							<an:i>ter</an:i>
							 si applicano, nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, agli istituti e scuole di ogni ordine e grado e alle istituzioni educative tenendo conto delle loro specificità organizzative e funzionali e nel rispetto dell'autonomia organizzativa, didattica, di ricerca e di sviluppo ad essi riconosciuta dalle vigenti disposizioni
							<an:i> »</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					<an:i>(Misure per il contrasto all'assenteismo)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:p>
							 Ai fini della verifica dell'osservanza dell'orario di lavoro, le amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, con esclusione dei dipendenti di cui all'articolo 3 del medesimo decreto e fuori dei casi di cui all'articolo 18 della legge 22 maggio 2017, n. 81, introducono, nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e della dotazione del fondo di cui al comma 5, sistemi di verifica biometrica dell'identità e di videosorveglianza degli accessi, in sostituzione dei diversi sistemi di rilevazione automatica, attualmente in uso, nel rispetto dei princìpi di proporzionalità, non eccedenza e gradualità sanciti dall'articolo 5, paragrafo 1, lettera 
							<an:i>c),</an:i>
							 del regolamento (UE) 2016/679 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 aprile 2016, e del principio di proporzionalità previsto dall'articolo 52 della Carta dei diritti fondamentali dell'Unione europea. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro per la pubblica amministrazione, da adottare ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e previo parere del Garante per la protezione dei dati personali ai sensi dell'articolo 154 del codice in materia di protezione dei dati personali, di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, sulle modalità di trattamento dei dati biometrici, sono individuate le modalità attuative del presente comma, nel rispetto dell'articolo 9 del regolamento (UE) 2016/679 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 aprile 2016, e delle misure di garanzia definite dal predetto Garante, ai sensi dell'articolo 2-
							<an:i>septies</an:i>
							 del citato codice di cui al decreto legislativo n. 196 del 2003.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b3b1">
						<an:p> I dirigenti delle amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, adeguano la propria prestazione lavorativa nella sede di lavoro alle esigenze dell'organizzazione e dell'incarico dirigenziale svolto nonché a quelle connesse con la corretta gestione e il necessario coordinamento delle risorse umane. Per le finalità di cui al presente comma, ai medesimi dirigenti, ad eccezione di quelli appartenenti alle categorie di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, si applicano i sistemi di verifica biometrica dell'identità e di videosorveglianza di cui al comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b4b1">
						<an:p> Le pubbliche amministrazioni che per espressa previsione normativa sono tenute a utilizzare i servizi di pagamento degli stipendi messi a disposizione dal Ministero dell'economia e delle finanze provvedono all'attuazione delle misure di cui ai commi 1 e 2 con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, avvalendosi dei servizi di rilevazione delle presenze forniti dal sistema « NoiPA » del Ministero dell'economia e delle finanze. Le altre amministrazioni pubbliche provvedono all'attuazione delle misure di cui ai commi 1 e 2 con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, anche avvalendosi dei servizi di rilevazione delle presenze forniti dal sistema « NoiPA » del Ministero dell'economia e delle finanze.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b5b1">
						<an:p>
							 Il personale docente ed educativo degli istituti e delle scuole di ogni ordine e grado e delle istituzioni educative è escluso dall'ambito di applicazione del presente articolo. I dirigenti dei medesimi istituti, scuole e istituzioni sono soggetti ad accertamento esclusivamente ai fini della verifica dell'accesso, secondo modalità stabilite, nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e della dotazione del fondo di cui al comma 5, con decreto del Ministro per la pubblica amministrazione, di concerto con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, da adottare ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, previo parere del Garante per la protezione dei dati personali, ai sensi dell'articolo 154 del citato codice di cui al decreto legislativo n. 196 del 2003, nel rispetto dell'articolo 9 del citato regolamento (UE) 2016/679 e delle misure di garanzia definite dal predetto Garante, ai sensi dell'articolo 2-
							<an:i>septies</an:i>
							 del citato codice di cui al decreto legislativo n. 196 del 2003.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b6b1">
						<an:p> Per l'attuazione degli interventi previsti ai commi 1 e 4, è istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze un apposito fondo da ripartire, con una dotazione di 35 milioni di euro per l'anno 2019. L'utilizzo del fondo è disposto, previa ricognizione dei fabbisogni, con uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro per la pubblica amministrazione, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, in relazione alle esigenze presentate.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b7b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dal comma 5, pari a 35 milioni di euro per l'anno 2019, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2019-2021, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2019, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					<an:i>(Misure per accelerare le assunzioni mirate e il ricambio generazionale nella pubblica amministrazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:p> Fatto salvo quanto previsto dall'articolo 1, comma 399, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, le amministrazioni dello Stato, anche ad ordinamento autonomo, le agenzie e gli enti pubblici non economici, ivi compresi quelli di cui all'articolo 70, comma 4, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, possono procedere, a decorrere dall'anno 2019, ad assunzioni di personale a tempo indeterminato nel limite di un contingente di personale complessivamente corrispondente ad una spesa pari al 100 per cento di quella relativa al personale di ruolo cessato nell'anno precedente. Ai Corpi di polizia, al Corpo nazionale dei vigili del fuoco, al comparto della scuola e alle università si applica la normativa di settore.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b3b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3b3b1">
							<an:p>
								 Al fine di accrescere l'efficienza dell'organizzazione e dell'azione amministrativa, le amministrazioni di cui al comma 1 predispongono il piano dei fabbisogni di cui agli articoli 6 e 6-
								<an:i>ter</an:i>
								 del decreto legislativo n. 165 del 2001, tenendo conto dell'esigenza di assicurare l'effettivo ricambio generazionale e la migliore organizzazione del lavoro, nonché, in via prioritaria, di reclutare figure professionali con elevate competenze in materia di:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b2b1">
								<an:p> digitalizzazione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b1">
								<an:p> razionalizzazione e semplificazione dei processi e dei procedimenti amministrativi;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b4b1">
								<an:p> qualità dei servizi pubblici;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b5b1">
								<an:p> gestione dei fondi strutturali e della capacità di investimento;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b6b1">
								<an:p> contrattualistica pubblica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b7b1">
								<an:p> controllo di gestione e attività ispettiva;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b3b8b1">
								<an:p>contabilità pubblica e gestione finanziaria.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b4b1">
						<an:p>
							 Le assunzioni di cui al comma 1 sono autorizzate con il decreto e le procedure di cui all'articolo 35, comma 4, del decreto legislativo n. 165 del 2001, previa richiesta delle amministrazioni interessate, predisposta sulla base del piano dei fabbisogni di cui agli articoli 6 e 6
							<an:i>-ter</an:i>
							 del medesimo decreto legislativo n. 165 del 2001, corredata da analitica dimostrazione delle cessazioni avvenute nell'anno precedente e delle conseguenti economie e dall'individuazione delle unità da assumere e dei correlati oneri. Fatto salvo quanto previsto dall'articolo 1, comma 399, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, a decorrere dall'anno 2019 è consentito il cumulo delle risorse, corrispondenti a economie da cessazione del personale già maturate, destinate alle assunzioni per un arco temporale non superiore a cinque anni, a partire dal 
							<an:i>budget</an:i>
							 assunzionale più risalente, nel rispetto del piano dei fabbisogni e della programmazione finanziaria e contabile.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b3b5a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3b5b1">
							<an:p>
								 Al fine di ridurre i tempi di accesso al pubblico impiego, per il triennio 2019-2021, fatto salvo quanto stabilito dall'articolo 1, comma 399, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, le amministrazioni di cui al comma 1 possono procedere, in deroga a quanto previsto dal primo periodo del comma 3 del presente articolo e all'articolo 30 del decreto legislativo n. 165 del 2001, nel rispetto dell'articolo 4, commi 3 e 3-
								<an:i>bis</an:i>
								, del decreto-legge 31 agosto 2013, n. 101, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 ottobre 2013, n. 125, nonché del piano dei fabbisogni definito secondo i criteri di cui al comma 2 del presente articolo:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b5b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b5b2b1">
								<an:p> all'assunzione a tempo indeterminato di vincitori o allo scorrimento delle graduatorie vigenti, nel limite massimo dell'80 per cento delle facoltà di assunzione previste dai commi 1 e 3, per ciascun anno;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b5b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b5b3b1">
								<an:p>
									 all'avvio di procedure concorsuali, nel limite massimo dell'80 per cento delle facoltà di assunzione previste per il corrispondente triennio, al netto delle risorse di cui alla lettera 
									<an:i>a),</an:i>
									 secondo le modalità di cui all'articolo 4, commi 3-
									<an:i>quinquies</an:i>
									 e 3-
									<an:i>sexies</an:i>
									, del medesimo decreto-legge n. 101 del 2013 e all'articolo 35, comma 5, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165. Le assunzioni di cui alla presente lettera possono essere effettuate successivamente alla maturazione della corrispondente facoltà di assunzione.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b6b1">
						<an:p> Le amministrazioni che si avvalgono della facoltà di cui al comma 4 comunicano, entro trenta giorni, i dati relativi alle assunzioni o all'avvio delle procedure di reclutamento alla Presidenza del Consiglio dei ministri – Dipartimento della funzione pubblica e al Ministero dell'economia e delle finanze – Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato, al fine di consentire agli stessi di operare i controlli successivi e procedere alle restanti autorizzazioni, ai sensi del comma 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b3b7a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3b7b1">
							<an:p>
								 Per le finalità del comma 4, nelle more dell'entrata in vigore del decreto previsto dall'articolo 1, comma 300, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, e predisposto anche tenendo conto delle lettere 
								<an:i>a) </an:i>
								e 
								<an:i>b) </an:i>
								del presente comma, le procedure concorsuali di cui alla lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								 del medesimo comma 4 sono svolte dal Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri, con modalità semplificate, anche in deroga alla disciplina prevista dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 maggio 1994, n. 487, per quanto concerne, in particolare:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b7b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b1">
								<an:p>la nomina e la composizione della commissione d'esame, prevedendo la costituzione di sottocommissioni anche per le prove scritte e stabilendo che a ciascuna delle sottocommissioni non può essere assegnato un numero di candidati inferiore a 250;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:list id="w1ab1ab2b3b7b3a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3b7b3b1">
									<an:p>la tipologia e le modalità di svolgimento delle prove di esame, prevedendo:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b2">
									<an:num>1</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b2b1">
										<an:p>la facoltà di far precedere le prove di esame da una prova preselettiva, qualora le domande di partecipazione al concorso siano in numero superiore a due volte il numero dei posti banditi;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b3">
									<an:num>2</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b3b1">
										<an:p>la possibilità di svolgere prove preselettive consistenti nella risoluzione di quesiti a risposta multipla, gestite con l'ausilio di enti o istituti specializzati pubblici e privati e con possibilità di predisposizione dei quesiti da parte degli stessi;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b4">
									<an:num>3</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b4b1">
										<an:p>forme semplificate di svolgimento delle prove scritte, anche concentrando le medesime in un'unica prova sulle materie previste dal bando, eventualmente mediante il ricorso a domande con risposta a scelta multipla;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b5">
									<an:num>4</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b5b1">
										<an:p>per i profili tecnici, lo svolgimento di prove pratiche in aggiunta a quelle scritte o in sostituzione delle medesime;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b6">
									<an:num>5</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b6b1">
										<an:p>lo svolgimento delle prove di cui ai numeri da 1) a 3) e la correzione delle medesime prove anche mediante l'ausilio di sistemi informatici e telematici;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b7">
									<an:num>6</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b7b1">
										<an:p>la valutazione dei titoli solo dopo lo svolgimento delle prove orali nei casi di assunzione per determinati profili mediante concorso per titoli ed esami;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b7b3b8">
									<an:num>7</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b8b1">
										<an:p>l'attribuzione, singolarmente o per categoria di titoli, di un punteggio fisso stabilito dal bando, con la previsione che il totale dei punteggi per titoli non può essere superiore ad un terzo del punteggio complessivo attribuibile.</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b8">
					<an:num>7</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b8b1">
						<an:p> Per le finalità di cui al comma 4, il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri provvede allo sviluppo di un portale del reclutamento per la raccolta e la gestione, con modalità automatizzate e nel rispetto delle disposizioni del regolamento (UE) 2016/679 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 aprile 2016, e del codice in materia di protezione dei dati personali, di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, delle domande di partecipazione ai concorsi pubblici e delle fasi delle procedure concorsuali, anche mediante la creazione del fascicolo elettronico del candidato. All'attuazione delle disposizioni del presente comma si provvede nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b9">
					<an:num>8</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b9b1">
						<an:p> Fatto salvo quanto stabilito dall'articolo 1, comma 399, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, al fine di ridurre i tempi di accesso al pubblico impiego, nel triennio 2019-2021, le procedure concorsuali bandite dalle pubbliche amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e le conseguenti assunzioni possono essere effettuate senza il previo svolgimento delle procedure previste dall'articolo 30 del medesimo decreto legislativo n. 165 del 2001.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c10">
					<an:num>9</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b3c10a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3c10b1">
							<an:p> Al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3c10b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:list id="w1ab1ab2b3c10b2a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3c10b2b1">
									<an:p> all'articolo 34:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3c10b2b2">
									<an:num>1</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3c10b2b2b1">
										<an:p>
											al comma 4, il terzo periodo è sostituito dal seguente: « Fermo restando quanto previsto dall'articolo 33, il rapporto di lavoro si intende definitivamente risolto alla data del raggiungimento del periodo massimo di fruizione dell'indennità di cui al comma 8 del medesimo articolo 33, ovvero, prima del raggiungimento di detto periodo massimo, qualora il dipendente in disponibilità rinunci o non accetti per due volte l'assegnazione disposta ai sensi dell'articolo 34-
											<an:i>bis</an:i>
											 nell'ambito della provincia dallo stesso indicata »;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3c10b2b3">
									<an:num>2</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3c10b2b3b1">
										<an:p>
											al comma 6, primo periodo, dopo le parole: « dodici mesi, » sono inserite le seguenti: « ad esclusione di quelle relative al conferimento di incarichi dirigenziali ai sensi dell'articolo 19, comma 6, nonché al conferimento degli incarichi di cui all'articolo 110 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e all'articolo 15-
											<an:i>septies</an:i>
											 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, » e dopo le parole: « iscritto nell'apposito elenco » sono aggiunte le seguenti: « e in possesso della qualifica e della categoria di inquadramento occorrenti »;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3c10b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:list id="w1ab1ab2b3c10b3a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3c10b3b1">
									<an:p>
										 all'articolo 34-
										<an:i>bis</an:i>
										:
									</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3c10b3b2">
									<an:num>1</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3c10b3b2b1">
										<an:p>al comma 2 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « L'amministrazione destinataria comunica tempestivamente alla Presidenza del Consiglio dei ministri – Dipartimento della funzione pubblica e alle strutture regionali e provinciali di cui all'articolo 34, comma 3, la rinuncia o la mancata accettazione dell'assegnazione da parte del dipendente in disponibilità »;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3c10b3b3">
									<an:num>2</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3c10b3b3b1">
										<an:p>al comma 4, le parole: « decorsi due mesi » sono sostituite dalle seguenti: « decorsi quarantacinque giorni »;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3c10b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:list id="w1ab1ab2b3c10b4a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3c10b4b1">
									<an:p> all'articolo 39:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3c10b4b2">
									<an:num>1</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3c10b4b2b1">
										<an:p>
											al comma 1, le parole: « Le amministrazioni pubbliche promuovono o propongono programmi di assunzioni per portatori di 
											<an:i>handicap</an:i>
											 ai sensi dell'articolo 11 della legge 12 marzo 1999, n. 68, » sono sostituite dalle seguenti: « Le amministrazioni pubbliche promuovono o propongono, anche per profili professionali delle aree o categorie previste dai contratti collettivi di comparto per i quali non è previsto il solo requisito della scuola dell'obbligo e nel rispetto dei princìpi di cui all'articolo 35, comma 3, del presente decreto, programmi di assunzioni ai sensi dell'articolo 11 della legge 12 marzo 1999, n. 68, destinati ai soggetti titolari del diritto al collocamento obbligatorio previsto dagli articoli 3 e 18 della medesima legge n. 68 del 1999 e dall'articolo 1, comma 2, della legge 23 novembre 1998, n. 407, »;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3c10b4b3">
									<an:num>2</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab2b3c10b4b3b1">
										<an:p>la rubrica è sostituita dalla seguente: « Assunzioni obbligatorie e tirocinio delle categorie protette ».</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c11">
					<an:num>10</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c11b1">
						<an:p>
							 Nell'ambito delle procedure concorsuali di cui al comma 4, lettera 
							<an:i>b),</an:i>
							 le amministrazioni tengono conto degli eventuali specifici titoli di preferenza previsti dalle disposizioni vigenti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c12">
					<an:num>11</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c12b1">
						<an:p>
							 Fermo restando quanto previsto dalle vigenti disposizioni per la composizione delle commissioni esaminatrici dei concorsi per il reclutamento del personale di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, il presidente e i membri delle commissioni esaminatrici dei concorsi pubblici per l'accesso a un pubblico impiego possono essere scelti anche tra il personale in quiescenza da non più di quattro anni alla data di pubblicazione del bando di concorso, che sia in possesso dei requisiti di cui all'articolo 35, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, del decreto legislativo n. 165 del 2001. Agli incarichi di cui al precedente periodo non si applica la disciplina di cui all'articolo 5, comma 9, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135. Ferme restando le altre cause di inconferibilità o di incompatibilità previste dalla legislazione vigente, la risoluzione del rapporto di lavoro per motivi disciplinari, per ragioni di salute o per decadenza dall'impiego, comunque determinata, è causa di esclusione dalla nomina del dipendente, anche in quiescenza, a presidente o componente di una commissione esaminatrice di un concorso pubblico per l'accesso a un pubblico impiego.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c13">
					<an:num>12</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c13b1">
						<an:p> Gli incarichi di presidente, di membro o di segretario di una commissione esaminatrice di un concorso pubblico per l'accesso a un pubblico impiego, anche laddove si tratti di concorsi banditi da un'amministrazione diversa da quella di appartenenza e ferma restando in questo caso la necessità dell'autorizzazione di cui all'articolo 53 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, si considerano ad ogni effetto di legge conferiti in ragione dell'ufficio ricoperto dal dipendente pubblico o comunque conferiti dall'amministrazione presso cui presta servizio o su designazione della stessa.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c14">
					<an:num>13</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c14b1">
						<an:p>
							 Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o del Ministro per la pubblica amministrazione, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, si provvede all'aggiornamento, anche in deroga all'articolo 6, comma 3, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, dei compensi da corrispondere al presidente, ai membri e al segretario delle commissioni esaminatrici dei concorsi pubblici per l'accesso a un pubblico impiego indetti dalle amministrazioni dello Stato, anche ad ordinamento autonomo, e dagli enti pubblici non economici nazionali, nonché al personale addetto alla vigilanza delle medesime prove concorsuali, secondo i criteri stabiliti con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 23 marzo 1995, pubblicato nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							 n. 134 del 10 giugno 1995. I compensi stabiliti con il decreto di cui al precedente periodo sono dovuti ai componenti delle commissioni esaminatrici dei concorsi pubblici per l'accesso a un pubblico impiego nominate successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge. All'attuazione del presente comma si provvede nei limiti delle risorse disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c15">
					<an:num>14</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c15b1">
						<an:p>
							 Fermo restando il limite di cui all'articolo 23-
							<an:i>ter</an:i>
							 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, la disciplina di cui all'articolo 24, comma 3, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, non si applica ai compensi dovuti al personale dirigenziale per l'attività di presidente o di membro della commissione esaminatrice di un concorso pubblico per l'accesso a un pubblico impiego.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c16">
					<an:num>15</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c16b1">
						<an:p>
							 Al fine di accelerare la composizione delle commissioni esaminatrici dei concorsi pubblici svolti secondo le modalità previste dall'articolo 4, comma 3-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, del decreto-legge 31 agosto 2013, n. 101, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 ottobre 2013, n. 125, e dall'articolo 35, comma 5, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, è istituito presso il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri, che lo gestisce e lo aggiorna, l'Albo nazionale dei componenti delle commissioni esaminatrici di concorso, articolato in sottosezioni su base regionale e per aree o settori tematici omogenei. L'iscrizione all'Albo ha durata di tre anni ed è rinnovabile per una sola volta. Con decreto del Ministro per la pubblica amministrazione, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono stabiliti, fermo restando quanto previsto dai commi da 11 a 14 del presente articolo, i requisiti per l'iscrizione nell'Albo, le cause di incompatibilità e di inconferibilità dell'incarico nonché le modalità di gestione e di aggiornamento dell'Albo e sono individuate le sottosezioni in cui è articolato l'Albo medesimo. Fino all'adozione del decreto di cui al terzo periodo, le commissioni esaminatrici continuano ad essere costituite secondo le disposizioni vigenti in materia alla data di entrata in vigore della presente legge. All'attuazione del presente comma si provvede nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3c17">
					<an:num>16</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3c17b1">
						<an:p>
							 Sulla base di convenzione con il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri, l'Albo di cui al comma 15 può essere utilizzato per la formazione delle commissioni esaminatrici dei concorsi pubblici per l'accesso a un pubblico impiego svolti secondo modalità diverse da quelle previste dall'articolo 4, comma 3-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, del decreto-legge 31 agosto 2013, n. 101, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 ottobre 2013, n. 125, e dall'articolo 35, comma 5, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">
					<an:i>(Disposizioni per la mobilità tra il settore del lavoro pubblico e quello privato</an:i>
					)
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b4b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b4b2b1">
							<an:p>
								 All'articolo 23-
								<an:i>bis</an:i>
								 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono apportate le seguenti modificazioni:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b1">
								<an:p>al comma 1, le parole: « i dirigenti delle pubbliche amministrazioni, nonché gli appartenenti alla carriera diplomatica e prefettizia » sono sostituite dalle seguenti: « i dipendenti delle pubbliche amministrazioni, ivi compresi gli appartenenti alle carriere diplomatica e prefettizia, »;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b3b1">
								<an:p>al comma 4, dopo le parole: « non può superare i cinque anni » sono inserite le seguenti: « , è rinnovabile per una sola volta »;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b4b1">
								<an:p>il comma 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
								<an:p>
									« 
									<an:i>6</an:i>
									. Il personale di cui al comma 1, nei successivi due anni, non può essere destinatario di incarichi né essere impiegato nello svolgimento di attività che comportino l'esercizio delle funzioni individuate alla lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									 del comma 5 ».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b3b1">
						<an:p> All'articolo 18, comma 1, della legge 4 novembre 2010, n. 183, dopo le parole: « per un periodo massimo di dodici mesi » sono inserite le seguenti: « e rinnovabile per una sola volta ».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">
					<an:i>(Disposizioni in materia di buoni pasto)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b2b1">
						<an:p> Le pubbliche amministrazioni che hanno sottoscritto ordini d'acquisto in attuazione delle convenzioni per la fornitura del servizio sostitutivo di mensa mediante buoni pasto – edizione 7 e mediante buoni pasto elettronici – edizione 1, stipulate dalla Consip S.p.A., ai sensi dell'articolo 26 della legge 23 dicembre 1999, n. 488, e dell'articolo 58 della legge 23 dicembre 2000, n. 388, per i lotti che sono stati oggetto di risoluzione da parte della Consip S.p.A., richiedono ai propri dipendenti la restituzione dei buoni pasto, maturati e non spesi, e li sostituiscono con altri buoni pasto di valore nominale corrispondente, acquistati con le modalità previste dalla normativa vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b3b1">
						<an:p> Nell'ambito delle attività del Programma di razionalizzazione degli acquisti nella pubblica amministrazione, la Consip S.p.A. è autorizzata a gestire centralmente il recupero dei crediti vantati dalle amministrazioni nei confronti della società aggiudicataria dei lotti oggetto di risoluzione, di cui al comma 1, attraverso l'escussione unitaria della cauzione definitiva, agendo anche in via giudiziale. Nell'esercizio dell'azione di cui al precedente periodo, la Consip S.p.A. si avvale del patrocinio dell'Avvocatura dello Stato. Le somme recuperate sono versate dalla Consip S.p.A. all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnate alle amministrazioni pubbliche interessate, in misura pari al credito residuo vantato dalle stesse. Qualora le somme recuperate risultino inferiori all'importo complessivo dei crediti delle amministrazioni aderenti, la Consip S.p.A. provvede al versamento delle stesse in favore di ciascuna amministrazione in proporzione all'entità del rispettivo credito. Le singole amministrazioni attivano ulteriori procedimenti per il recupero del credito non soddisfatto e dell'eventuale maggior danno.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b4b1">
						<an:p> Fermo restando l'esercizio delle azioni necessarie per la tutela dei crediti delle pubbliche amministrazioni interessate, per l'attuazione degli interventi previsti dal comma 1 è istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze un apposito fondo da ripartire, con una dotazione di 3 milioni di euro per l'anno 2019. L'utilizzo del fondo è disposto, previa ricognizione dei fabbisogni, con uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro per la pubblica amministrazione, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, in relazione alle esigenze presentate.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b5b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dal comma 3, pari a 3 milioni di euro per l'anno 2019, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2019-2021, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2019, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b6b1">
						<an:p> All'articolo 144, comma 5, del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « I predetti accordi devono comunque prevedere una garanzia fideiussoria rilasciata da imprese bancarie o assicurative che rispondano ai requisiti di solvibilità previsti dalla legislazione vigente, che le società emittenti sono tenute a consegnare agli esercizi convenzionati ».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b7b1">
						<an:p> Con decreto del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, sentita l'Autorità nazionale anticorruzione, da adottare ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono apportate al regolamento di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 7 giugno 2017, n. 122, le modificazioni necessarie ad adeguarlo alla disposizione introdotta dal comma 5 del presente articolo. Con il medesimo decreto, sentite anche le imprese bancarie e le imprese assicurative o le loro associazioni rappresentative, sono adottati gli schemi tipo delle garanzie fideiussorie previste dall'articolo 144, comma 5, del codice di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, come modificato dal comma 5 del presente articolo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">
					<an:i>
						(Disposizioni finali e clausola
						<an:eol/>
						di salvaguardia)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b2b1">
						<an:p> Le disposizioni di cui agli articoli 1 e 3 recano norme di diretta attuazione dell'articolo 97 della Costituzione e costituiscono princìpi generali dell'ordinamento.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b3b1">
						<an:p>
							 Le disposizioni di cui all'articolo 2 attengono alla materia dell'ordinamento civile di cui all'articolo 117, secondo comma, lettera 
							<an:i>l),</an:i>
							 della Costituzione.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b4b1">
						<an:p> Le disposizioni di cui all'articolo 5 costituiscono princìpi fondamentali in materia di coordinamento della finanza pubblica ai sensi dell'articolo 117, terzo comma, della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b5b1">
						<an:p> Ai sensi dei commi 1, 2 e 3, le regioni, anche per quanto concerne i propri enti e le amministrazioni del Servizio sanitario nazionale, e gli enti locali adeguano i propri ordinamenti alle disposizioni della presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b6b1">
						<an:p> Le disposizioni della presente legge sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
