<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1322/4/2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-02-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1322/C/G/1322/4/2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1322" showAs="Ddl 1322"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36419" showAs="Ernesto Rapani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1322</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1322/4/2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rapani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     in sede di esame del disegno di legge recante Modifiche alla disciplina della magistratura onoraria, A.S. 1322,</an:p>
				

				<an:p>     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il disegno di legge all'esame del Senato  introduce disposizioni volte a modificare in modo organico  il regime giuridico, economico e previdenziale dei magistrati onorari in servizio che hanno superato la procedura valutativa per la conferma in ruolo e ne regola in modo compiuto il rapporto di lavoro, sia per  coloro che optano per l'esercizio esclusivo delle funzioni onorarie ( 36 ore di lavoro a settimana), sia per coloro che  scelgono il regime non  esclusivo ( 16 ore di lavoro  a settimana).</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          I magistrati onorari nominati con il Dl 116/2017 a seguito del concorso del 2018, sono stati esclusi dal disegno di legge e già, relativamente agli stessi magistrati sono in essere procedure di infrazione aperte dalla Commissione Europea nei confronti dell'Italia per la violazione dei &quot;diritti di lavoratori&quot; dei magistrati onorari;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          Tale esclusione oltre a non adempiere compiutamente alla procedura di infrazione rischia di discriminare i GOP e i VPO, sotto il profilo giuridico ed economico e va a ledere lo scopo e la funzione della magistratura onoraria che è quello  di sopperire alle carenze organiche dei ruoli della magistratura professionale andando a colmare quei vuoti che causano la lentezza dei giudizi e che sottopongono l'Italia a sanzioni ed all'obbligo di indennizzo (equa riparazione ex legge Pinto) per la violazione del limite di &quot;ragionevole durata&quot; dei procedimenti di ogni genere e grado;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          La loro esclusione creerà ulteriori problemi e disservizi nell'amministrazione della giustizia, per l'evidente ragione che nell'organizzazione dei ruoli da assegnare a tali GOP, i Presidenti dei Tribunali dovranno necessariamente tenere conto del fatto che l'art.1 comma 3 del DL n. 116/2017 stabilisce che: a ciascun magistrato onorario non può essere richiesto un impegno complessivamente superiore a due giorni a settimana. Ai magistrati onorari sono assegnati affari, compiti e attività da svolgere sia in udienza che fuori udienza, in misura tale da assicurare il rispetto di quanto previsto al presente comma.; ed al comma 4 stabilisce: il magistrato onorario esercita le funzioni giudiziarie secondo principi di autoorganizzazione dell'attività, nel rispetto dei termini e delle modalità imposti dalla legge e dalle esigenze di efficienza e funzionalità dell'ufficio.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          Tale limitazione oraria imposta dal legislatore nello svolgimento delle funzioni giudiziarie comporterà per i magistrati onorari l'utilizzo di un giorno per lo svolgimento dell'udienza e di un altro giorno per le attività di studio dei fascicoli e di redazione dei provvedimenti,  aggraverà  e non smaltirà l'arretrato causato dagli innumerevoli ruoli congelati dei magistrati onorari cessati dal servizio, né permetterà di affrontare in modo adeguato l'aumento delle competenze per materia e per valore del giudice di pace che avverrà a decorrere dall'ottobre 2025, sottoponendo l'Italia ad ulteriori procedure di infrazione e violando anche le prescrizioni del PNRR.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          I GOP e i VPO nominati a seguito del concorso del 2018 - selezionati tra professionisti con più di un decennio di esperienza professionale - sono stati già sottoposti alla procedura valutativa poiché prima della nomina sono stati sottoposti  al  tirocinio formativo  di sei mesi con assegnazione a magistrati togati in funzione di tutor, con frequenza obbligatoria alle lezioni tenute dalla Scuola Superiore di Magistratura, con  esami con prove scritte alla fine del tirocinio e con  conseguente  procedura  valutativa di ammissione e inserimento nella graduatoria definitiva prima di essere  nominati, contrariamente ai Giudici di Pace, ai Vice Procuratori onorari (VPO.), ai Giudici onorari di Tribunale (GOT.) già da molti anni in servizio (cd. contingente ad esaurimento) che venivano nominati senza alcun tirocinio né esami e/o prove scritte. </an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          Tali nuovi magistrati onorari, in questione sono assimilabili a tutti gli effetti ai magistrati onorari nominati già in servizio (contingente ad esaurimento) che, per poter continuare a svolgere le funzioni onorarie ed essere confermati in ruolo, hanno dovuto presentare domanda e sottoporsi alla procedura valutativa.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          Pertanto, trattandosi di magistrati onorari già compiutamente formati e sottoposti a rigorosa procedura valutativa, si ritiene che non vi siano impedimenti né di natura formativa, né valutativa, né di altro genere per la loro legittima equiparazione a tutta la magistratura onoraria in servizio.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          Tanto premesso</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">         a valutare la possibilità di estendere anche ai GOP e VPO nominati ai sensi del D. Lgs n.116/2017- unici attualmente esclusi - il regime giuridico, economico e previdenziale, nonché ogni altra disposizione e/o regolamentazione in corso di approvazione, equiparandoli a tutti gli effetti a tutta la magistratura onoraria in servizio (contingente/ruolo ad esaurimento dei magistrati onorari in servizio), prevedendone, altresì, la stabilizzazione al superamento del primo quadriennio di esercizio delle funzioni onorarie.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
