<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-10-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-10-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/10.9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2626" id="ar1" showAs="DDL 2626"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25224" id="EAB" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22720" id="EFB" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25251" id="EKB" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25231" id="EPB" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17557" id="EUB" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25229" id="EZB" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/5126" id="E5B" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23080" id="EDC" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17750" id="EIC" showAs="Pinotti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2626</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Pinotti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 1, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. A decorrere dal 1º gennaio 2012, le regioni, gli enti locali e gli enti del Servizio sanitario nazionale, su istanza del creditore di somme dovute per somministrazioni, forniture e appalti, devono certificare, entro il termine di venti giorni dalla data di ricezione dell'istanza, se il relativo credito sia certo, liquido ed esigibile, anche al fine di consentire al creditore la cessione 
					<an:i>pro soluto</an:i>
					 del credito in favore di banche o intermediari finanziari riconosciuti dalla legislazione vigente. Tale cessione ha effetto nei confronti del debitore ceduto, a far data dalla predetta certificazione, che può essere a tal fine rilasciata anche nel caso in cui il contratto di fornitura o di servizio in essere alla data di entrata in vigore della presente legge escluda la cedibilità del credito medesimo.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il credito certificato ai sensi del comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, qualora il termine per il pagamento di quanto dovuto da regioni, enti locali ed enti del Servizio sanitario nazionale sia scaduto da oltre sei mesi, può essere ceduto alla Cassa depositi e prestiti, che acquisisce la titolarità di tali crediti ed eroga alle imprese l'intero importo dovuto loro dalle pubbliche amministrazioni inadempienti, comprensivo degli interessi moratori maturati.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. La maturazione degli interessi moratori di cui all'articolo 4 del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, si interrompe a decorrere dalla data di cessione di cui ai commi 1 e 2.
				</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. La Cassa depositi e prestiti è autorizzata ad effettuare operazioni di cessione dei crediti acquisiti senza l'autorizzazione del soggetto ceduto e predispone idonea rendicontazione annuale al Parlamento sulla gestione dei crediti.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 Con apposito decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanarsi entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità applicative della cessione dei crediti di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>septies</an:i>
					. Agli oneri derivanti dai commi da 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 a 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					, valutati in 2 miliardi di euro a decorrere dall'anno 2012, si provvede a valere su quota parte dei maggiori risparmi di spesa di cui ai commi da 1-
					<an:i>octies</an:i>
					 a 1
					<an:i>-decies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>octies.</an:i>
					 Al fine di consentire alle amministrazioni centrali di pervenire ad una progressiva riduzione della spesa corrente primaria in rapporto al PIL, nel corso degli anni 2012 e 2013, le spese di funzionamento relative alle missioni di spesa di ciascun Ministero sono ridotte, rispetto alle dotazioni previste dalla legge di Bilancio, del 2,5 per cento per ciascun anno. Per gli stessi 2012 e 2013, le dotazioni finanziarie delle missioni di spesa di ciascun Ministero, previste dalla legge di Bilancio, relative alla categoria interventi, sono ridotte dello 0,5 per cento. Per gli stessi anni, le dotazioni finanziarie per le missioni di spesa per ciascun Ministero previste dalla legge di Bilancio, relative alle categorie oneri comuni di conto capitale e oneri comuni di parte corrente sono ridotte dello 1,5 per cento per ciascuno dei due anni; Per gli anni 2014, 2015 e 2016 le dotazioni finanziarie delle missioni di spesa di ciascun ministero possono aumentare in termini nominali, in ciascun anno rispetto alla spesa corrispondente registrata nel conto Consuntivo dell'anno precedente, di una percentuale non superiore al 50 per cento dell'incremento del PIL nominale previsto dal Documento di economia e finanza di cui all'Articolo 10 della legge n. 196 del 2009 e fissato nella Risoluzione parlamentare approvativa della stessa.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>novies.</an:i>
					 Al solo scopo di consentire alle Amministrazioni centrali di pervenire al conseguimento degli obiettivi fissati dal comma 1-
					<an:i>octies</an:i>
					, in deroga alle norme in materia di flessibilità di cui all'articolo 23 della legge 31 dicembre 2009 n. 196, limitatamente al quinquennio 2012-2016, anche al fine di rispettare l'invarianza degli effetti su saldi di finanza pubblica fissati con legge di Bilancio, possono essere rimodulate le dotazioni finanziarie tra i di ciascuno stato di previsione, con riferimento alle spese di cui all'articolo 21 commi 6 e 7 della medesima legge n. 196 del 2009. In appositi allegati degli stati di previsione della spesa sono indicate le autorizzazioni di spesa di cui si propongono le modifiche e i corrispondenti importi. Resta precluso l'utilizzo degli stanziamenti in conto capitale per finanziare spese correnti.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>decies</an:i>
					. Il Governo, al fine di conseguire gli obiettivi di cui al comma 1-
					<an:i>octies</an:i>
					, propone ogni anno, nel disegno di legge di Stabilità, tutte le modificazioni legislative che ritenga indispensabili e associa alla legge 4 marzo 2009, n. 15, per ogni anno del triennio, precisi obiettivi di risparmio.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 Nel caso si verifichino scostamenti rispetto alle previsioni di cui al comma 1-
					<an:i>septies</an:i>
					, ai relativi maggiori oneri si provvede, fino alla concorrenza dello scostamento finanziario riscontrato, a valere sui maggiori risparmi di spesa di cui ai commi da 1-
					<an:i>octies</an:i>
					 a 1-
					<an:i>decies</an:i>
					, nonché a valere sulle dotazioni iscritte a legislazione vigente, nell'ambito delle spese rimodulabili di cui all'articolo 21, comma 5, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 della legge n. 196 del 2009, delle missioni di spesa di ciascun ministero.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
