<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.17"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-10-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-10-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.17/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2626" id="ar1" showAs="DDL 2626"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25224" id="EAB" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22720" id="EFB" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25251" id="EKB" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25231" id="EPB" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17557" id="EUB" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25229" id="EZB" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/5126" id="E5B" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23080" id="EDC" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17750" id="EIC" showAs="Pinotti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2626</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.17</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Pinotti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 15</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente Capo:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					Capo III-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					INTERVENTI DI SOSTEGNO PER LE MICRO,
					<an:eol/>
					
PICCOLE E MEDIE IMPRESE
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 15-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Programma strategico nazionale «Una corsia preferenziale per le micro, piccole e medie imprese». Deleghe al Governo in materia di incentivi alle imprese, di coordinamento delle norme in materia di semplificazione e certificazione sostitutiva e in materia di contratti pubblici)</an:p>
				<an:p>        1. Il Ministro dello sviluppo economico, previo parere della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano e delle competenti Commissioni parlamentari, adotta, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, il programma strategico nazionale ''Una corsia preferenziale per le micro, piccole e medie imprese'', di seguito denominato ''Programma'', contenente gli interventi a sostegno delle micro, piccole e medie imprese, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ricorso a meccanismi automatici di agevolazione mediante credito d'imposta, 
					<an:i>bonus</an:i>
					 fiscale o 
					<an:i>voucher</an:i>
					, volti al sostegno delle aggregazioni tra imprese, mediante contratti di rete, consorzi o altre forme di associazione, anche temporanea, finalizzate a migliorare la capacità competitiva e innovativa e a incrementare la quota di mercato delle singole imprese e dell'aggregazione nel suo complesso, nonché dei distretti industriali, con particolare riferimento a quelli in situazione di crisi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 destinazione alle micro, piccole e medie imprese di una quota di risorse non inferiore al 60 per cento del complesso delle risorse del Fondo di cui al comma 3;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ricorso a modalità di intervento basate su progetti, con preferenza per le iniziative imprenditoriali con elevato contenuto di innovazione di prodotto e di processo ivi compresa l'innovazione gestionale e organizzativa e di rafforzamento competitivo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 promozione della formazione e del rafforzamento di filiere nazionali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 superamento degli squilibri economici e sociali, con particolare riferimento al Mezzogiorno;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 previsione di agevolazioni mirate alla creazione di micro, piccole e medie imprese da parte di giovani in cerca di prima occupazione, di donne e disoccupati di età superiore a cinquanta anni, finalizzate a sostenere progetti di incubazione collegati a strumenti fiscali innovativi e di basso impatto nella fase di 
					<an:i>start up.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        2. Il Programma è triennale e può essere modificato annualmente con la medesima procedura prevista dal comma 1.</an:p>
				<an:p>        3. AI fine di recuperare adeguate risorse per il Programma, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, è istituito presso il Ministero dell'economia e delle finanze, il Fondo unico per la crescita e lo sviluppo innovativo, di seguito denominato ''Fondo'' nel quale confluiscono tutti i fondi finalizzati all'erogazione di incentivi destinati da leggi nazionali per interventi di sostegno alle imprese e stanziati annualmente dallo Stato, che sono conseguentemente soppressi dalla medesima data, esclusi quelli in qualsiasi forma erogati per la ricerca e gli incentivi fiscali volti ai nuovi investimenti nelle aree sottoutilizzate.</an:p>
				<an:p>        4. Il Governo è delegato ad adottare, entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, uno o più decreti legislativi finalizzati a definire i criteri e le modalità di destinazione e di erogazione degli incentivi alle imprese secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 eliminazione graduale dell'imposta regionale sulle attività produttive (IRAP) sul costo del lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 abbattimento dei costi energetici;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 progressiva eliminazione dell'indeducibilità degli interessi passivi dal reddito operativo lordo, introduzione di un sistema fiscale premiante per le reti d'impresa, per le imprese che investono gli utili nel rafforzamento del capitale societario, del capitale tecnologico e del capitale umano con particolare riguardo alla stabilizzazione dei lavoratori precari;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 finanziamento di progetti di innovazione e di sviluppo delle micro, piccole e medie imprese che abbiano uno o più dei seguenti obiettivi:
				</an:p>
				<an:p>                1) risparmio energetico e sviluppo dell'economia verde;</an:p>
				<an:p>                2) internazionalizzazione dei sistemi dei distretti produttivi, delle filiere e delle reti d'impresa:</an:p>
				<an:p>                3) ricerca, innovazione e ideazione di progetti per la realizzazione di nuovi prodotti miranti a un significativo miglioramento dell'impatto sul clima e sull'ambiente;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 individuazione dei meccanismi automatici di agevolazione, tempi di conclusione delle fasi procedimentali, modalità dei controlli e delle ispezioni, modalità dell'eventuale revoca delle agevolazioni, metodologie per il monitoraggio e per la valutazione di efficacia delle agevolazioni, impiego delle tecnologie informatiche.
				</an:p>
				<an:p>        5. Gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 4, adottati d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono trasmessi alle Camere, entro quattro mesi dalla scadenza del termine previsto per la delega, perché su di essi sia espresso il parere delle Commissioni parlamentari competenti, da rendere entro due mesi dalla data di trasmissione. Decorso il predetto termine, i decreti legislativi possono comunque essere emanati.</an:p>
				<an:p>        6. Gli incentivi di cui al presente articolo non spettano alle imprese che negli ultimi cinque anni hanno delocalizzato verso altri Stati e ai datori di lavoro che hanno effettuato riduzione di personale nei sei mesi precedenti la data di entrata in vigore dei decreti legislativi di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        7. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 4 si provvede utilizzando le risorse del Fondo.</an:p>
				<an:p>        8. AI fine di garantire la competitività e la produttività delle micro, piccole e medie imprese e di favorirne l'innovazione, l'internazionalizzazione e la capitalizzazione, il Ministro dello sviluppo economico d'intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze, garantisce la trasparenza nei rapporti tra gli istituti di credito e le micro, piccole e medie imprese, assicurando condizioni di accesso al credito informato, corretto e non vessatorio, mediante l'attribuzione all'Autorità garante della concorrenza e del mercato dei poteri di cui agli articoli 12 e 15 della legge 10 ottobre 1990, n. 287, e successive modificazioni, nei confronti degli istituti di credito ai fini di verificare le condizioni di trasparenza del comportamento degli istituti verso le imprese e di accertare pratiche concertate, accordi od intese, nonché condizioni ostative imposte a prescindere dall'esame di merito relativo alla situazione patrimoniale e all'effettiva produttività delle medesime.</an:p>
				<an:p>        9. Gli istituti di credito trasmettono ogni tre mesi al Ministero dell'economia e delle finanze, per la pubblicazione telematica, un rapporto sulle condizioni medie praticate su base nazionale e regionale, sui tempi medi di istruttoria relativa alla concessione di crediti, sul numero, sulla quantità di impieghi e sulla loro distribuzione per classi dimensionali di impresa.</an:p>
				<an:p>        10. Il Ministro dello sviluppo economico sottoscrive accordi di programma con l'Unione nazionale delle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura contenenti le linee guida di politica industriale, le priorità e il sistema di valutazione degli interventi, per un impiego più efficace delle risorse stanziate dalle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura e finalizzate al sostegno delle micro, piccole e medie imprese per la partecipazione ad eventi fieristici e attività promozionali.</an:p>
				<an:p>        11. AI fine di incentivare la costituzione di organismi partecipati indirizzati alla facilitazione e all'accompagnamento delle imprese negli adempi menti necessari all'internazionalizzazione, il Ministro dello sviluppo economico, con proprio decreto da emanare entro quattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, senza maggiori oneri a carico dello Stato, sentite le organizzazioni maggiormente rappresentative del settore delle micro, piccole e medie imprese, definisce programmi di intervento in favore dei distretti e delle reti di imprese al fine di sviluppare nell'Istituto nazionale per il commercio estero (ICE) un sistema di servizi specifici e integrati a sostegno delle micro, piccole e medie imprese nella loro attività di promozione sui mercati nazionali e internazionali, anche attraverso il monitoraggio degli strumenti di formazione, agevolazione, incentivazione e finanziamento.</an:p>
				<an:p>        12. AI fine di conseguire la conservazione dei patrimoni aziendali dei sistemi produttivi locali messi a rischio da situazioni di crisi economico-finanziarie, le regioni, in deroga ai vincoli previsti dalle normative vigenti e nel limite delle proprie risorse, possono costituire in via temporanea, e comunque non oltre il 31 dicembre 2015, strumenti finanziari o società finalizzati a:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 rilevare aziende o rami di esse;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 effettuare tutte le operazioni finanziarie a valere sul patrimonio aziendale, anche nella forma di acquisto e di contestuale locazione finanziaria dei macchinari e dei capannoni, consentite dalle normative vigenti.
				</an:p>
				<an:p>        13. Le iniziative di cui al comma 12, che possono prevedere la partecipazione di capitali privati, nel rispetto delle normative dell'Unione europea, sono svolte mediante procedure ad evidenza pubblica a condizioni di mercato salvo che le società siano affidatarie della gestione di fondi pubblici di aiuto alle imprese, da svolgere nei limiti previsti in tale materia dalla normativa dell'Unione europea e con modalità di gestione separata di bilancio.</an:p>
				<an:p>
					        14. AI fine di promuovere lo sviluppo del sistema dei distretti produttivi, per e Imprese appartenenti ai distretti, come individuati dalle leggi regionali, è esclusa dall'Imposizione del reddito d'impresa e di lavoro autonomo il 60 per cento dell'ammontare dell'ammontare degli investimenti in beni strumentali realizzati nel periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge e nei due periodi d'imposta successivi, sulla base della procedura automatica di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        15. Sono ammesse al beneficio di cui al comma 14 le acquisizioni, anche mediante contratti di locazione finanziaria, di:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 macchinari, impianti, diversi da quelli infissi al suolo, ed attrezzature varie, classificabili nell'attiva dello stato patrimoniale di cui all'articolo 2424, primo comma, lettera 
					<an:i>B</an:i>
					, punto I, numeri 2) e 3), del codice civile, destinati a strutture produttive già esistenti o che sono Impiantate nel distretti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 programmi informatici commisurati alle esigenze produttive e gestionali dell'impresa, limitatamente alle piccole e medie imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 brevetti concernenti nuove tecnologie di prodotti e processi produttivi, perla parte in cui sono utilizzati per l'attività svolta nell'unità produttiva; per le grandi Imprese, come definite ai sensi della normativa dell'Unione europea, gli Investimenti in tali beni sono agevolabili nel limite dei 50 per cento del complesso degli investimenti agevolati per il medesimo periodo d'imposta;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 nel settore tessile, dell'abbigliamento e calzaturiero, progetti di sviluppo e di innovazione relativi ai campionari in cui l'impresa attui operazioni tecnicamente omogenee e collegate tra loro, finalizzate all'ideazione, realizzazione, promozione e gestione logistica di prodotti o di collezioni sotto forma di campionari.
				</an:p>
				<an:p>        16. Il beneficio fiscale di cui al comma 14 è fruibile, al verificarsi delle condizioni previste dal presente articolo, fino a un limite di 50 milioni di euro per l'anno 2011, 100 milioni di euro per l'anno 2012 e 150 milioni di euro per l'anno 2013.</an:p>
				<an:p>        17. L'articolo 1, commi da 366 a 369 e da 371 a 372, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, e successive modificazioni, e l'articolo 3 del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, e successive modificazioni, sono abrogati.</an:p>
				<an:p>
					        18. I soggetti pubblici o privati che investono nell'avviamento, nella creazione e nella riconversione tecnologica e ambientale delle micro, piccole e medie imprese apportando da 25.000 euro a 250.000 euro singolarmente o fino a 2,5 milioni di euro in associazione quale capitale di rischio nelle medesime e mettendo a disposizione la propria esperienza, reti di conoscenze e servizi detraggono iI 60 per cento dell'ammontare di tali investimenti dal proprio reddito individuale o d'impresa nel periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge e nei due periodi d'imposta successivi, sulla base della procedura automatica di cui al comma 1 lettera 
					<an:i>a).</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        19. I soggetti di cui al comma 18 operano nella buona costruzione dei progetti, dando un sostegno ai giovani imprenditori o agli imprenditori in difficoltà, proponendo idee, prodotti e servizi innovativi e supportando tale azioni con il capitale di rischio di cui al comma 18.</an:p>
				<an:p>        20. Il beneficio fiscale di cui al comma 18 è fruibile, al verificarsi delle condizioni previste dal presente articolo, fino a un limite di 20 milioni di euro per l'anno 2011, di 30 milioni di euro per l'anno 2012 e di 50 milioni per l'anno 2013.</an:p>
				<an:p>
					        21. Le aggregazioni create nella forma di una nuova compagnia composta da imprese compatibili per filiera o per settore di mercato che conferiscono i propri beni aziendali tangibili e intangibili, rilevando altresì l'indebitamento delle aziende aggregate, con particolare riguardo alle aggregazioni formate da una maggioranza di micro, piccole e medie imprese e nel caso di ingresso di banche che garantiscono i nuovi crediti con le azioni acquisite nella nuova compagnia, usufruiscono per i primi tre anni di attività di una riduzione del 60 per cento della tassazione diretta e indiretta relativa al periodo d'imposta precedente alla data di entrata in vigore della presente legge e nei due periodi d'imposta successivi, sulla base della procedura automatica di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        22 Obbiettivo delle aggregazioni di cui al comma 21 è la salvaguardia:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 delle aziende in crisi che aderiscono all'iniziativa;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dei patrimoni aziendali e imprenditoriali delle realtà in crisi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di almeno il 90 per cento dei fatturati aggregati relativi all'anno 2010;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 degli occupati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 di almeno il 60 per cento dei crediti bancari in sofferenza;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 di almeno 1'80 per cento dei crediti dei fornitori;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 dell'indotto relativo alle imprese aggregate.
				</an:p>
				<an:p>        L'agevolazione di cui al comma 1 è diretta:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alle micro, piccole e medie imprese con un fatturato pari o inferiore a 50 milioni di euro che si trovano in grave crisi economica e finanziaria;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 alle imprese i cui imprenditori non possono accedere a sgravi fiscali per aumenti di capitale e non possono procedere a ricapitalizzazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 alle imprese per le quali azioni di supporto già tentate non hanno manifestato efficacia.
				</an:p>
				<an:p>        23. Il beneficio fiscale di cui al comma 21 è fruibile, al verificarsi delle condizioni previste dal presente articolo, fino a un limite di 20 milioni di euro per l'anno 2011, di 30 milioni di euro per l'anno 2012 e di 50 milioni di euro per l'anno 2013.</an:p>
				<an:p>        24. Alle piccole e medie imprese che, per effetto della crisi economica, sono dichiarate fallite, a far data dal 1° gennaio 2012 si applicano le seguenti normative di favore:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le procedure legali di scioglimento delle imprese, in caso di bancarotta non fraudolenta, e le procedure fallimentari o concorsuali non possono avere una durata superiore a un anno;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai soggetti interessati sono garantiti gli stessi trattamenti di chi avvia una nuova impresa, compresi i regimi di sostegno.
				</an:p>
				<an:p>
					        25. Con decreto del Ministro dello sviluppo economico, d'intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, è determinata la procedura autorizzatoria relativa al riconoscimento del diritto ai benefici di cui al comma 24, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, ai limiti agevolabili e alla modulazione temporale dei minori versamenti d'imposta connessi alle detrazioni riconosciute, fino a un limite di 5 milioni di euro annui a partire dall'anno 2012 con le risorse del Fondo.
				</an:p>
				<an:p>        26. AI fine di attuare la comunicazione COM(2008)394, di rimuovere gli ostacoli che ne impediscono lo sviluppo, di ridurre gli oneri burocratici e di introdurre misure di semplificazione amministrativa, il Governo è delegato ad adottare uno o più decreti legislativi, entro quattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, su proposta del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro per la semplificazione normativa, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 coordinamento della disciplina relativa allo sportello unico per le attività produttive, alle agenzie per le imprese e alla segnalazione certificata di inizio attività con ogni altra norma che può incidere o sovrapporsi a tale disciplina, al fine del coordinamento, della modifica o dell'abrogazione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 previsione di ulteriori norme di semplificazione a favore delle micro, piccole e medie imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 integrazione e correzione delle disposizioni vigenti, con l'esplicita indicazione delle norme da modificare o da abrogare;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 individuazione dei casi nei quali le certificazioni relative a prodotti, processi e impianti rilasciate alle imprese dagli enti di normalizzazione a ciò autorizzati e da società professionali o da professionisti abilitati possono sostituire le verifiche da parte della pubblica amministrazione e delle autorità competenti.
				</an:p>
				<an:p>        27. Gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 26 sono trasmessi alle Camere, entro un mese dalla scadenza del termine previsto per la delega, perché su di essi sia espresso il parere delle Commissioni parlamentari competenti, da rendere entro quindici giorni dalla data di trasmissione. Decorso il predetto termine, i decreti legislativi possono comunque essere emanati.</an:p>
				<an:p>        28. Il Ministro per la semplificazione normativa trasmette annualmente alle Camere una relazione contenente:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 lo stato di conformità dell'ordinamento nazionale e regionale rispetto ai princìpi e agli obiettivi contenuti nella comunicazione COM(2008)394;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 lo stato di attuazione degli interventi previsti dalla normativa vigente per le micro, piccole e medie imprese, indicando gli effetti che ne sono derivati per i cittadini, per le imprese e per la pubblica amministrazione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'analisi preventiva e la valutazione successiva dell'impatto delle politiche economiche e di sviluppo sulle micro, piccole e medie imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 le specifiche misure da adottare in materia di semplificazione per favorire la competitività e lo sviluppo delle micro, piccole e medie imprese.
				</an:p>
				<an:p>        28. Nel rispetto dalla disciplina dell'Unione europea in materia di appalti pubblici e ai sensi dei commi 1 e 2 dell'articolo 2 del codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, al fine di favorire l'accesso delle micro, piccole e medie imprese ai contratti pubblici aventi per oggetto l'acquisizione di servizi, prodotti, lavori e opere, il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, un decreto legislativo recante il codice di buone pratiche in materia di contratti pubblici, con lo scopo di superare le difficoltà incontrare dalle predette imprese, attenendosi ai seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 introdurre disposizioni volte a disciplinare l'entità degli appalti, la suddivisione dei contratti in lotti, nonché l'eventuale specificazione nella gara delle possibilità di subappalto;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 riservare una quota non inferiore al 30 per cento dei contratti alle micro, piccole e medie imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 garantire l'accesso alle informazioni pertinenti e migliorare la qualità e la chiarezza delle informazioni fornite;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 introdurre il divieto alla pubblica amministrazione, alle stazioni appaltanti, agli enti aggiudicatori e ai soggetti aggiudicatori di richiedere alle imprese che concorrono ai contratti, requisiti finanziari sproporzionati rispetto al valore dei beni e dei servizi oggetto dei contratti medesimi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 provvedere all'alleggerimento degli oneri amministrativi, anche prevedendo la presentazione di autocertificazioni per l'attestazione dei requisiti di idoneità e il divieto per le amministrazioni pubbliche e per le autorità competenti di chiedere alle imprese documentazioni o certificazioni già in possesso dell'amministrazione pubblica o eventuale documentazione aggiuntiva;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 prevedere l'obbligo per l'appaltatore di comunicare immediatamente al subappaltatore l'avvenuta corresponsione dei pagamenti da parte della stazione appaltante nei vari stati di avanzamento dei lavori;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 prevedere l'obbligo da parte delle amministrazioni pubbliche di tenere conto, nelle procedure di gara, oltre che del criterio del massimo ribasso, anche dell'offerta economicamente più vantaggiosa;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 favorire nelle procedure di gara le aggregazioni tra micro, piccole e medie imprese, privilegiando associazioni temporanee d'impresa e forme consortili;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 prevedere per l'accesso ai contratti pubblici a livello locale aventi per oggetto l'acquisizione di servizi, prodotti, lavori od opere, banditi dai comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti e per importi inferiori alle soglie stabilite dall'Unione europea, specifiche procedure che facilitino la partecipazione di consorzi e di forme di aggregazione tra micro, piccole e medie imprese locali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>I)</an:i>
					 prevedere adeguate sanzioni nel caso in cui l'impresa sottoposta a verifica non sia in grado di comprovare il possesso dei requisiti autocertificati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 istituire un portale telematico degli appalti pubblici con lo scopo di rendere trasparente l'informazione sugli appalti pubblici per la fornitura di beni e di servizi d'importo inferiore alle soglie stabilite dall'Unione europea e di ampliarne l'accesso alle micro, piccole e medie imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 provvedere alla predisposizione da parte delle prefetture - uffici territoriali del Governo territorialmente competenti di elenchi delle imprese e dei fornitori aderenti a determinati obblighi di trasparenza e di tracciabilità dei flussi di denaro, di beni e di servizi.
				</an:p>
				<an:p>        29. Lo schema del decreto legislativo di cui al comma 28, adottato d'intesa con la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e successive modificazioni, e sentite le associazioni di categoria maggiormente rappresentative a livello nazionale delle micro, piccole e medie imprese, è trasmesso alle Camere, entro due mesi dalla scadenza del termine previsto per la delega, perché su di esso sia espresso il parere delle Commissioni parlamentari competenti, da rendere entro un mese dalla data di trasmissione. Decorso il predetto termine, il decreto legislativo può comunque essere emanato.</an:p>
				<an:p>
					        30. Agli oneri derivanti dall'attuazione delle disposizioni del comma 28, lettera 
					<an:i>m)</an:i>
					, si provvede nei limiti degli ordinari stanziamenti di bilancio.
				</an:p>
				<an:p>        31. Il Ministro dell'economia e delle finanze, con proprio decreto da emanare di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, provvede al riordino delle accise gravanti sulle imprese relativamente all'utilizzo di gas naturale e di energia elettrica, per l'adeguamento alla normativa dell'Unione europea, ridistribuendo, a parità di gettito complessivo e in maniera progressiva, su tutte le imprese il carico fiscale al fine di agevolare le micro, piccole e medie imprese. Il riordino avviene senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
				<an:p>        32. Le disposizioni dei commi da 33 a 39 si applicano alle innovazioni per le quali è stata depositata la richiesta di protezione, ovvero è stato acquisito il diritto di titolarità, in caso di innovazioni per le quali è previsto il deposito, successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        33. Ai sensi dell'articolo 64 del codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, e successive modificazioni, i risultati dell'attività di ricerca appartengono alle università, alla pubblica amministrazione o agli enti pubblici promotori e interessati aventi tra i propri scopi istituzionali finalità di ricerca, quando tali attività sono svolte da un inventore con il quale intercorre un rapporto di lavoro e purché tali attività siano realizzate nell'ambito di contratti di ricerca o di consulenza, o di convenzioni o di altri strumenti normativi italiani o dell'Unione europea relativi all'attività di ricerca.</an:p>
				<an:p>        34. All'inventore di cui al comma 33 spetta in tutti i casi di essere riconosciuto autore dell'invenzione e di ottenere almeno il 30 per cento dei proventi o dei canoni derivanti dallo sfruttamento del brevetto. Nel caso di concorso di più inventori a una medesima attività di ricerca, spetta a tutti i partecipanti il diritto di essere riconosciuti autori. Il diritto a percepire il 30 per cento dei proventi o dei canoni derivanti dallo sfruttamento del brevetto è ripartito fra tutti gli autori in parti eguali, salvo che sia concordata o accertata una diversa partecipazione alla realizzazione dell'invenzione. In tale ultimo caso, la ripartizione avviene in misura proporzionale al contributo da ciascuno offerto.</an:p>
				<an:p>        35. L'inventore di cui al comma 33 comunica la propria invenzione all'università, alla pubblica amministrazione o all'ente pubblico con il quale intercorre il rapporto di lavoro secondo le modalità dal medesimo stabilite, affinché esso possa manifestare entro due mesi dalla comunicazione il proprio interesse a esercitare il diritto di richiedere il relativo brevetto. Decorso inutilmente il termine di cui al periodo precedente, o comunque qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico non abbia proceduto al deposito del brevetto entro i sei mesi successivi alla manifestazione di interesse, il diritto di deposito del brevetto spetta all'inventore.</an:p>
				<an:p>        36. Qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico abbia esercitato il diritto di richiedere il brevetto, ma non ne abbia iniziato lo sfruttamento entro i due mesi successivi, l'inventore, a richiesta, acquisisce il diritto di sfruttare gratuitamente l'invenzione e di esercitare i diritti patrimoniali a essa connessi.</an:p>
				<an:p>        37. Le università, le pubbliche amministrazioni e gli enti pubblici interessati hanno facoltà di decidere in quali Paesi si estende l'efficacia della domanda prioritaria di protezione. L'inventore ha il diritto di decidere se l'estensione deve essere effettuata in territori esclusi dall'università, dalla pubblica amministrazione o dall'ente pubblico. In fase di rinnovo annuale, qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico decida di non mantenere la corresponsione dell'annualità in Paesi non più ritenuti di proprio interesse, l'inventore ha la facoltà di mantenere, a sue spese, il pagamento di tali annualità. In tutti i casi previsti dal presente articolo l'inventore è titolare del 70 per cento dei proventi o dei canoni derivanti dallo sfruttamento effettuato nei Paesi dallo stesso prescelti o comunque rinnovati con tasse di mantenimento a suo carico. Il restante 30 per cento è devoluto all'università, alla pubblica amministrazione o all'ente pubblico interessato. Qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico decida, dopo il deposito del brevetto, di cederlo a terzi, all'inventore spetta il diritto di prelazione per l'acquisto.</an:p>
				<an:p>        38. Nel caso di ricerche finanziate, in tutto o in parte, da soggetti privati, ovvero realizzate nell'ambito di specifici progetti di ricerca finanziati da enti pubblici diversi dall'università, dalla pubblica amministrazione o dall'ente pubblico di appartenenza dei ricercatori, l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico interessato, nell'ambito della propria autonomia, stabilisce ciascun aspetto dei rapporti reciproci, fermo restando che all'inventore spettano comunque il diritto di essere riconosciuto autore dell'invenzione e una percentuale dei proventi o dei canoni derivanti dal suo sfruttamento.</an:p>
				<an:p>        39. Le università, le pubbliche amministrazioni o gli enti pubblici di cui al comma 33 si dotano, singolarmente o attraverso rapporti convenzionali o associativi tra loro o con enti locali, con fondazioni o con istituzioni pubbliche o private, di strutture idonee a valorizzare le invenzioni realizzate dai ricercatori e delle quali sono titolari.</an:p>
				<an:p>        40. Alla copertura degli oneri derivanti dall'erogazione dei proventi e dei canoni di cui al comma 33 e dalla concessione dei contributi finalizzati alla realizzazione delle strutture di cui al comma 38, si fa fronte con le risorse del Fondo, fino a un limite di 5 milioni di euro per l'anno 2011, di 10 milioni di euro per l'anno 2012 e di 15 milioni di euro per l'anno 2013. Le modalità di erogazione dei contributi di cui al presente articolo sono definite mediante un regolamento adottato con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        41. L'articolo 65 del codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, è abrogato.</an:p>
				<an:p>        42. Fino alla data di adozione del Programma possono essere avviate procedure per la concessione di aiuti derivanti da disposizioni vigenti prima della medesima data.</an:p>
				<an:p>        43. Ai maggiori oneri di cui al presente articolo, pari a 90 milioni di euro per l'anno 2011, a 160 milioni di euro per l'anno 2012 e a 200 milioni di euro a decorrere dall'anno 2013, si provvede a valere sui maggiori risparmi di spesa di cui al comma 44.</an:p>
				<an:p>        44. Con riferimento alle amministrazioni pubbliche inserite nel conto consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'ISTAT, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, a pena di configurazione di danno erariale a carico dei soggetti responsabili, l'uso delle autovetture in dotazione a ciascuna amministrazione è ammesso strettamente per esigenze di servizio ed è in ogni caso escluso per trasferimenti verso e dal luogo di lavoro. La presente disposizione non si applica alle autovetture assegnate, ai fini di tutela e sicurezza personale, a soggetti esposti a pericolo, ai sensi dell'articolo 7, comma 3, della legge 4 maggio 1998, n. 133. L'uso in via esclusiva delle autovetture di servizio è ammesso esclusivamente per i titolari delle seguenti cariche:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 Presidente del Consiglio dei ministri e Vicepresidente del Consiglio dei ministri;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Ministri e Vice Ministri;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 Sottosegretari di Stato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 primo presidente e procuratore generale della Corte di cassazione e presidente del Tribunale superiore delle acque pubbliche, presidente del Consiglio di Stato, presidente e procuratore generale della Corte dei conti, avvocato generale dello Stato, segretario generale della Presidenza del Consiglio dei ministri, presidente del Consiglio di giustizia amministrativa della Regione siciliana;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 presidenti di autorità indipendenti.
				</an:p>
				<an:p>        Ai sensi dell'articolo 2, comma 122, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, tutti coloro che hanno ricoperto cariche pubbliche a qualsiasi titolo, e che sono cessati dalla carica, perdono il diritto all'uso dell'autovettura di Stato. Ciascuna amministrazione procede alla individuazione delle autovetture in esubero, ai fini della loro dismissione entro il 31 dicembre 2011. Dalle disposizioni di cui al presente comma devono derivare risparmi non inferiori a 90 milioni di euro per l'anno 2011, a 160 milioni di euro per l'anno 2012 e a 200 milioni di euro a decorrere dall'anno 2013. I risparmi devono essere conseguiti dalle amministrazioni pubbliche e, in caso di accertamento di minori economie rispetto agli obiettivi di cui al presente comma, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
