<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-12-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-12-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/5.15/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1880-B" showAs="DDL 1880-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAFOQO" href="http://dati.senato.it/senatore/29171" showAs="Maurizio ROSSI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAFOQO" as="#tipoSenatore">Maurizio ROSSI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Al comma 5, dopo le parole: «la più ampia partecipazione.» aggiungere il seguente periodo: «Detta partecipazione dovrà tenere conto delle seguenti indicazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 I soggetti da consultare sono individuati fra:
				</an:p>
				<an:p>        1) tutti quei soggetti che sino ad oggi sono stati concorrenti dell'attuale azienda concessionaria del Servizio Pubblico radiofonico e televisivo al fine che possano esprimere le problematiche da loro riscontrate durante la gestione di questi 20 anni di Servizio Pubblico;</an:p>
				<an:p>        2) Tutte le associazioni di categoria del settore;</an:p>
				<an:p>        3) Tutte le associazioni di categoria dei consumatori;</an:p>
				<an:p>        4) Tutte le associazioni di categoria dei sindacati del settore;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 La consultazione dovrà tenere conto dei seguenti quesiti:
				</an:p>
				<an:p>        1) Il Servizio Pubblico deve essere solo informazione o potrebbe affrontare anche altri settori?</an:p>
				<an:p>        2) Vista l'evoluzione del sistema tecnologico, di quanti anni dovrebbe essere la durata della concessione del Servizio Pubblico?</an:p>
				<an:p>        3) Quanti canali TV dovrebbe avere il gestore del Servizio Pubblico rispetto agli attuali?</an:p>
				<an:p>        4) Quanti canali radio dovrebbe avere l'azienda concessionaria del Servizio Pubblico rispetto agli attuali?</an:p>
				<an:p>        5) Il Servizio Pubblico dovrebbe essere gestito da un unico concessionario, come è stato fino ad oggi in Italia, o da più gestori come in altri Paesi?</an:p>
				<an:p>        6) Per l'affidamento della concessione del Servizio Pubblico, si dovrebbe prevedere una gara al fine di fornire il miglior servizio al miglior costo per i cittadini?</an:p>
				<an:p>        7) Il Servizio Pubblico dovrebbe essere gestito da un solo soggetto, il concessionario, come è attualmente, o anche da più soggetti in grado di coprire nel modo migliore le esigenze dei cittadini?</an:p>
				<an:p>
					        8) Il canone si dovrebbe prevedere come quota fissa 
					<an:i>standard</an:i>
					 dovrebbe essere commisurato al servizio pubblico offerto?
				</an:p>
				<an:p>        9) Così come avviene in altri Stati europei, sarebbe auspicabile una reale e trasparente contabilità separata per i servizi forniti con il Servizio Pubblico?</an:p>
				<an:p>        10) Considerato il pagamento del canone tv, nei programmi di informazione il gestore può anche inserire pubblicità o i programmi di Servizio Pubblico dovrebbero esserne esenti?</an:p>
				<an:p>        11) L'azienda che gestisce il Servizio Pubblico è corretto che inserisca pubblicità nei programmi? E in tal caso i prezzi di vendita della pubblicità, anche al fine di non ledere soggetti concorrenti non concessionari, non dovrebbero essere quelli di mercato?</an:p>
				<an:p>        12) Pubblicità come quelle sui giochi d'azzardo possono essere trasmesse sui programmi del concessionario del Servizio Pubblico?</an:p>
				<an:p>
					        13) Sono opportune 3 testate giornalistiche nazionali più un canale 
					<an:i>news</an:i>
					 dedicato oppure, anche al fine del contenimento dei costi, è preferibile una unica testata giornalistica di servizio pubblico?
				</an:p>
				<an:p>        14) L'azienda che gestisce il Servizio Pubblico dovrebbe competere sul mercato per l'acquisto dei diritti delle gare sportive o tali programmi non devono gravare sul canone?</an:p>
				<an:p>        15) L'azienda che gestisce il Servizio Pubblico dovrebbe competere con le reti commerciali o dovrebbe produrre solo programmi di alto valore sociale, culturale e artistico?</an:p>
				<an:p>
					        16) L'azienda che gestisce il Servizio Pubblico può finanziare la produzione di film utilizzando soldi del canone? È corretto che tali film vadano in onda prima nelle sale cinematografiche a pagamento, poi nelle 
					<an:i>pay</an:i>
					 tv e dopo tre anni circa sulla normale programmazione televisiva?
				</an:p>
				<an:p>
					        17) È opportuno avere su ogni piattaforma disponibile, tv, radio, 
					<an:i>internet</an:i>
					, ecc., il Servizio Pubblico?
				</an:p>
				<an:p>
					        18) É opportuno fare investimenti nella multimedialità per avere il Servizio Pubblico sulle varie piattaforme oggi disponibili come, ad esempio 
					<an:i>internet</an:i>
					?
				</an:p>
				<an:p>
					        19) In Germania gli editori multimediali hanno ottenuto che il gestore del Servizio Pubblico non possa, con i soldi dei cittadini, fare concorrenza sulle piattaforme multimediali, inserire 
					<an:i>news</an:i>
					 e i video non possono essere archiviati per più di 15 giorni, inoltre, è fatto totale divieto di qualsiasi inserimento pubblicitario. Al fine di non creare un evidente squilibrio concorrenziale su tali piattaforme, non è opportuno per il gestore del Servizio Pubblico italiano prevedere una strategia multimediale simile a quella tedesca?».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
