<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP4"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-12-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-12-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880-B/A/QP4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1880-B" showAs="DDL 1880-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAVMPO" href="http://dati.senato.it/senatore/29070" showAs="CIOFFI"/>
				<an:TLCPerson id="IDABNPO" href="http://dati.senato.it/senatore/29034" showAs="AIROLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDAGNPO" href="http://dati.senato.it/senatore/29177" showAs="SCIBONA"/>
				<an:TLCPerson id="IDA5MPO" href="http://dati.senato.it/senatore/29069" showAs="CIAMPOLILLO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAMNPO" href="http://dati.senato.it/senatore/29108" showAs="GIROTTO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAVMPO" as="#tipoSenatore">CIOFFI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDABNPO" as="#tipoSenatore">AIROLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAGNPO" as="#tipoSenatore">SCIBONA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA5MPO" as="#tipoSenatore">CIAMPOLILLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAMNPO" as="#tipoSenatore">GIROTTO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            il provvedimento all'esame interviene nel corpo del Testo unico dei servizi di 
					<an:i>media</an:i>
					 audiovisivi e radiofonici, di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, incidendo in particolare sul modello di 
					<an:i>governance</an:i>
					 e sull'attività gestionale della società concessionaria del servizio pubblico radiotelevisivo;
				</an:p>
				<an:p>            il servizio pubblico - finanziato in larga parte dalla collettività e affidato per concessione ad una società per azioni - può considerarsi conforme ai princìpi costituzionali soltanto se lo Stato è in grado di soddisfare quelle «condizioni minime necessarie» (Corte costituzionale, sentenza n. 225 del 1974) affinché la proprietà pubblica nell'ambito della radiodiffusione sonora e televisiva possa, appunto, giustificarsi. Tale condizione, connaturata al servizio pubblico, assume una connotazione ancora più forte in un sistema radiotelevisivo aperto agli operatori privati;</an:p>
				<an:p>            il parametro di valutazione è costituito dall'articolo 21 della Costituzione, che garantisce la libertà di manifestazione del pensiero non soltanto nella sua accezione «attiva», intesa come diritto di informare, ma anche nella sua accezione «passiva» di diritto del cittadino di essere informato attraverso una pluralità di fonti, così che questi «possa essere messo in condizione di compiere le sue valutazioni avendo presenti punti di vista differenti e orientamenti culturali contrastanti» (Corte costituzionale, sentenza n. 112 del 1993);</an:p>
				<an:p>            non vi è dubbio che fra le richiamate «condizioni minime necessarie» che il servizio pubblico radiotelevisivo deve soddisfare al fine di giustificare la propria esistenza rilevi, al di sopra delle altre, l'indipendenza dai poteri economico e politico;</an:p>
				<an:p>            la Corte costituzionale nella sentenza n. 225 del 1974 ha osservato che il servizio pubblico è chiamato a garantire il conseguimento di precisi obiettivi, fra i quali l'imparzialità, la completezza e l'apertura dell'informazione a tutte le correnti culturali, e ha stabilito che, rispetto a tali ineludibili finalità, la legge statale deve garantire «che gli organi direttivi dell'ente gestore non siano costituiti in modo da rappresentare direttamente o indirettamente espressione, esclusiva o preponderante, del potere esecutivo e che la loro struttura sia tale da garantire l'obiettività»;</an:p>
				<an:p>            il giudice delle leggi, tornando sull'argomento nella sentenza n. 194 del 1987, ha precisato che un consiglio di amministrazione «strutturato nell'orbita del Parlamento» è coerente con «l'elevato tasso di democraticità rappresentativa» che caratterizza il servizio pubblico radiotelevisivo;</an:p>
				<an:p>
					            nel solco della richiamata giurisprudenza costituzionale - che valorizza la rappresentanza parlamentare in quanto espressione massima del principio pluralistico - si possono collocare tutti gli interventi legislativi con cui è stata disciplinata la 
					<an:i>governance</an:i>
					 della Rai: la legge n. 103 del 1975, il decreto-legge n. 807 del 1984, la legge n. 223 del 1990, la legge n. 206 del 1993, il decreto-legge n. 558 del 1993 e successive reiterazioni, e infine la legge n. 212 del 2004 le cui disposizioni concernenti il governo della televisione pubblica sono state trasfuse nel citato Testo unico;
				</an:p>
				<an:p>
					            la disciplina vigente, pur coerente con la giurisprudenza della Corte Costituzionale nel prevedere che la maggioranza dei consiglieri di amministrazione sia espressione di un organo parlamentare, non ha mancato di suscitare forti perplessità (della dottrina e del Consiglio d'Europa) circa la sua piena compatibilità con il principio costituzionale secondo cui gli organi direttivi della Rai non possano essere «costituiti in modo da rappresentare direttamente o indirettamente espressione, esclusiva o preponderante, del potere esecutivo». Infatti, l'articolo 49, comma 9, del Testo unico prescrive che sette dei nove consiglieri di amministrazione della Rai-Radiotelevisione Spa siano designati dalla Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi con il metodo del voto limitato a uno, e che i restanti due consiglieri siano indicati dal Ministero dell'economia. Nell'esperienza concreta, tuttavia, tale procedura di nomina non è stata in grado di impedire che la maggioranza del consiglio di amministrazione della Rai fosse espressione del 
					<an:i>continuum</an:i>
					 Governo-maggioranza, risultando perciò in contrasto con il citato principio costituzionale;
				</an:p>
				<an:p>            alla luce dei princìpi richiamati il disegno di legge all'esame continua a lasciare aperti, anche in seguito alle modifiche apportate dalla Camera dei deputati, numerosi dubbi di costituzionalità;</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 2 del disegno di legge in esame, nel novellare l'articolo 49 del Testo unico, prevede una riduzione del consiglio di amministrazione da 9 a 7 membri. Di questi, due (fra cui l'amministratore delegato) sono designati direttamente dal Governo, due sono eletti dalla Camera dei deputati e due dal Senato della Repubblica, con il voto limitato - a seguito di una modifica introdotta nel corso dell'
					<an:i>iter</an:i>
					 del provvedimento alla Camera dei deputati ad un solo candidato. Ne consegue che il peso dell'esecutivo nel governo del servizio pubblico risulta straordinariamente accresciuto: non soltanto perché in un consiglio di amministrazione ridotto a 7 membri aumenta il «peso specifico» dei consiglieri di nomina governativa, ma soprattutto perché il comma 10 del nuovo articolo 49 attribuisce all'amministratore delegato poteri estremamente rilevanti. Il consiglio di amministrazione, cioè l'organo rappresentativo, subisce invece un significativo ridimensionamento anche per quanto attiene alle sue funzioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            è di tutta evidenza come tali disposizioni, nel garantire al 
					<an:i>continuum</an:i>
					 Governo-maggioranza la possibilità di esprimere la maggioranza all'interno del consiglio di amministrazione, comportino una manifesta violazione del principio del pluralismo dell'informazione nonché del divieto per il potere esecutivo di essere rappresentato in modo «esclusivo o preponderante», «direttamente o indirettamente», in seno all'organo amministrativo della concessionaria del servizio pubblico radiotelevisivo;
				</an:p>
				<an:p>            ad alimentare il dubbio di costituzionalità delle disposizioni in oggetto è la previsione del voto limitato per la designazione di due consiglieri sia al Senato sia alla Camera. Nel contesto istituzionale italiano tale metodo di votazione non può garantire il perseguimento delle finalità per cui esso fu anticamente escogitato, ovvero sia la rappresentazione delle minoranze. Infatti, con legislazioni elettorali basate su meccanismi premiali (prima la legge n. 270 del 2005, poi la legge n. 52 del 2015), la maggioranza parlamentare è in grado di designare tutti e quattro i componenti del consiglio di amministrazione, oltre ai due di designazione governativa: una prospettiva esiziale per l'indipendenza del servizio pubblico radiotelevisivo;</an:p>
				<an:p>
					            il 
					<an:i>vulnus</an:i>
					 definitivo inferto dal disegno di legge al principio di indipendenza dei vertici della concessionaria dal potere esecutivo è contenuto nel novellato articolo 49, comma 7, del Testo unico, che recita: «La revoca dei componenti del consiglio di amministrazione è deliberata dall'assemblea ed acquista efficacia a seguito di valutazione favorevole della Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi»;
				</an:p>
				<an:p>            una tale riconfigurazione dell'istituto della revoca contrasta apertamente con quanto affermato dalla Corte costituzionale nella sentenza n. 69 del 2009, nella quale si legge che «la garanzia di indipendenza dei titolari di una carica [...] esclude che possa esservi una perfetta simmetria tra potere di nomina e potere di revoca. Il primo obbedisce alla logica della scelta discrezionale delle persone ritenute più capaci e meglio in sintonia con il soggetto che nomina; il secondo implica un giudizio sull'operato del componente dell'organo, che non può essere lasciato - pena la perdita del minimo di tutela della sua indipendenza - alla libera e incontrollata decisione di chi lo ha nominato»;</an:p>
				<an:p>            la disciplina vigente prevede che sia la Commissione parlamentare di vigilanza ad esprimersi in prima battuta sulla revoca dei consiglieri, mentre il rappresentante del Governo, nell'assemblea degli azionisti allo scopo convocata, esprime il parere in conformità all'organo parlamentare: una procedura di revoca che appare dunque coerente con le argomentazioni svolte dalla Corte Costituzionale nella sentenza sopra richiamata;</an:p>
				<an:p>            la novella contenuta nel disegno di legge stravolge, in modo improvvido e superficiale, il fragile equilibrio su cui si fonda l'attuale procedura di revoca, giacché prevede che sia l'assemblea degli azionisti, ovvero sia il Governo, a pronunciarsi in un primo momento deliberando la revoca, la cui efficacia è sospesa fino a quando la Commissione di Vigilanza non esprime il suo parere favorevole. Si tratta di un vero e proprio scivolamento semantico, di una sostanziale inversione dei due momenti che definiscono la procedura di revoca. Si obietterà che il parere della Commissione di Vigilanza resta vincolante anche nell'attuale formulazione. Ciò è vero solo formalmente, perché l'organo parlamentare sarà chiamato ad esprimersi su una revoca già deliberata, e dunque la valutazione risulterà inevitabilmente condizionata. Se, inoltre, il parere a valle della Commissione è espresso con la maggioranza semplice, piuttosto che con una maggioranza qualificata, appare di tutta evidenza come il ruolo del Parlamento nella procedura di revoca sia stato compresso al punto da assumere una natura puramente ratificatoria. Ed è per questa ragione che la novella in esame appare del tutto incompatibile con il principio costituzionale secondo cui, giova ripeterlo, «la garanzia di indipendenza dei titolari di una carica [...] esclude che possa esservi una perfetta simmetria tra potere di nomina e potere di revoca»;</an:p>
				<an:p>
					            merita di essere accennata, a margine, la giurisprudenza della Corte europea dei diritti dell'uomo relativa all'articolo 10 della omonima Convenzione, per quanto concerne il rapporto fra libertà di espressione e princìpi del servizio pubblico radiotelevisivo. In 
					<an:i>Manole e altri vs. Moldavia</an:i>
					, la Corte EDU ha censurato la legislazione sui media della Moldavia per violazione del principio della libertà di espressione, stigmatizzando il fatto che una maggioranza monopartitica fosse in grado di nominare i vertici della televisione pubblica. Sul versante degli atti di 
					<an:i>soft law</an:i>
					, invece, recentemente la Commissione di Venezia ha censurato la legislazione ungherese a causa della fisionomia del vertice del servizio pubblico radiotelevisivo, in quanto titolare di poteri troppo ampi ed eccessivamente dipendente dal Primo Ministro. Non può destare stupore, del resto, il fatto che la direttrice dell'EBU (
					<an:i>European Broadcasting Union</an:i>
					), Ingrid Deltenre, audìta, nell'ambito dell'esame del disegno di legge in prima lettura in 8ª Commissione, abbia sottolineato che con questa riforma l'Italia diverrebbe l'unico ordinamento democratico europeo con il capo azienda del servizio pubblico nominato direttamente dal Governo;
				</an:p>
				<an:p>
					            ulteriori gravi criticità di ordine costituzionale si annidano nel nuovo articolo 49-
					<an:i>ter</an:i>
					 del Testo unico, introdotto dall'articolo 3, comma 1, del disegno di legge in esame, che dispone una serie ingiustificata di deroghe all'applicazione del codice dei contratti per i contratti conclusi dalla RAI-Radiotelevisione italiana SpA e, secondo un emendamento approvato dalla Camera dei deputati, dalle società interamente partecipate. In particolare, il comma 1 dell'introducendo articolo 49-
					<an:i>ter</an:i>
					 esclude dall'applicazione del codice dei contratti, oltre alle tipologie contrattuali già attualmente escluse dall'articolo 19, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo n. 163 del 2006, anche «la commercializzazione di programmi radiotelevisivi e di opere audiovisive»;
				</an:p>
				<an:p>            il codice dei contratti pubblici, cui le norme contenute nel disegno di legge all'esame derogano, è atto di recepimento di direttive europee (2004/17/CE e 2004/18/CE). La primazia del diritto comunitario, com'è noto, si esprime in una priorità di applicazione, non già in una prevalenza gerarchica o di validità. Tanto ciò è vero che le norme comunitarie direttamente applicabili non provocano alcun effetto estintivo o modificativo delle norme nazionali con esse incompatibili, e dunque è sempre fatto obbligo al legislatore statale di apportare le «necessarie modificazioni o abrogazioni del proprio diritto interno al fine di depurarlo da eventuali incompatibilità o disarmonie con le prevalenti norme comunitarie (sentenza della Corte costituzionale n. 389 del 1989)»;</an:p>
				<an:p>            va sottolineato, con riferimento all'ampliamento del novero delle tipologie contrattuali escluse, che l'elenco di cui all'articolo 19 del codice dei contratti è meramente riproduttivo dell'elenco di cui all'articolo 16 della direttiva 2004/18/CE (nonché, per la parte che qui rileva, dell'articolo 10 della direttiva 2014/24/CE) e che, pertanto, la normativa interna che si vuole introdurre, nella parte in cui si pone in contrasto diretto con la normativa europea, sarà disapplicata dal giudice ordinario. Ove non si riconoscesse l'immediata applicabilità dell'articolo 10 della recente direttiva 2014/24/CE, ancora in corso di recepimento, dovrebbe comunque considerarsi che con la sentenza n. 28 del 2010 la Corte ha riconosciuto alle direttive comunitarie, anche prive di efficacia diretta, natura di parametro interposto diretto di costituzionalità. Il giudice delle leggi afferma infatti chiaramente che «l'impossibilità di non applicare la legge interna in contrasto con una direttiva comunitaria non munita di efficacia diretta non significa tuttavia che la prima sia immune dal controllo di conformità al diritto comunitario, che spetta a questa Corte, davanti alla quale il giudice può sollevare questione di legittimità costituzionale, per asserita violazione dell'articolo 11 ed oggi anche dell'articolo 117, primo comma, Cost.». Tale orientamento innovativo è del resto confermato dalla successiva sentenza n. 227 del 2010, ricostruttiva della precedente giurisprudenza, in cui emerge la possibilità del giudice comune di «sollevare questione di legittimità costituzionale (...) quando il contrasto fosse con norme comunitarie prive di effetto diretto»;</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 4, comma 2, del disegno di legge contiene una delega al Governo per il riassetto del Testo unico di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, e, oltre a richiamare 
					<an:i>per relationem</an:i>
					 i princìpi e i criteri direttivi contenuti nell'articolo 16 della legge di delega n. 112 del 2004, introduce cinque nuovi criteri dal contenuto estremamente generico. A tale riguardo, occorre evidenziare che nel parere espresso dal Comitato per la legislazione della Camera dei deputati si afferma che i princìpi e i criteri direttivi della delega in oggetto risultano in alcuni casi «meramente ripetitivi di disposizioni già presenti nel testo unico in vigore», oppure «riproducono in forma di princìpi e criteri direttivi le previsioni di cui all'articolo 45, comma 2, lettere 
					<an:i>h)</an:i>
					 e 
					<an:i>j)</an:i>
					. Si tratta di una disposizione delegante che, seguendo la prassi deteriore, trasforma i «princìpi» in «obiettivi» e i «criteri» in «oggetti», risultando così del tutto incompatibile con il modello delineato dall'articolo 76 della Costituzione,
				</an:p>
				<an:p>            delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato 1880-B.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
