<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.40"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-11-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-11-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.40/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1784" id="ar1" showAs="DDL 1784"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22742" id="EBB" showAs="Fluttero"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1784</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.40 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBB">Fluttero</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 1, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					           «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, è istituita l'Autorità di Vigilanza sulle risorse idriche e per i rifiuti, di seguito denominata &quot;Autorità &quot;, con il compito di garantire l'osservanza dei princìpi contenuti nel decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, in tema di risorse idriche, di organizzazione del servizio idrico e del servizio di gestione dei rifiuti, con particolare riferimento alla qualità dei servizi erogati, alla tutela dell'interesse degli utenti, agli investimenti e alla determinazione delle tariffe.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'Autorità sono attribuite tutte le funzioni di cui ai commi 4 e 6 dell'articolo 161 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, sostituendosi alla &quot;Commissione&quot; l&quot;'Autorità&quot;, come modificati e integrati nel seguente modo:
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					      
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 4, dopo le parole: &quot;delle attività previste&quot; è aggiunta la seguente: &quot;anche&quot;, e le parole: &quot;in particolare&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fra l'altro&quot;, la lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					 è così sostituita: &quot;
					<an:i>i)</an:i>
					 esprime pareri in materia di servizio idrico integrato e di servizio di gestione dei rifiuti su richiesta del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, delle regioni, degli enti locali, delle Autorità d'ambito, dei gestori e delle associazioni dei consumatori;&quot;, e dopo la lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					, è inserita la seguente: &quot;
					<an:i>i-bis)</an:i>
					 su iniziativa del gestore o del soggetto affidante, esprime parere non vincolante relativamente a questioni insorte durante la gestione del servizio, eventualmente formulando una ipotesi di soluzione;
				</an:p>
				<an:p>
					     
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 6, dopo le parole: &quot;La Commissione&quot; sono inserite le seguenti: &quot;oltre a promuovere studi e ricerche di settore,&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					All'Autorità sono inoltre attribuite tutte le funzioni di cui al comma 1 dell'articolo 206-
					<an:i>bis</an:i>
					 e il compito di predisporre con delibera il metodo tariffario per la determinazione della tariffa di cui al comma 6 dell'articolo 238.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'Autorità è composta da nove membri che durano in carica tre anni e che sono nominati, nel rispetto delle disposizioni di cui all'articolo 2, commi 7 e 8, della legge 14 novembre 1995, n. 481, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e del Ministro per i rapporti con le regioni.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 In via di prima attuazione dell'Autorità, i componenti della Commissione nazionale di vigilanza sulle risorse idriche in carica alla data di entrata in vigore della presente legge divengono membri dell'Autorità e decadono alla loro scadenza naturale. I restanti membri sono nominati entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, ai sensi e con le procedure di cui al precedente comma.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 Continuano ad applicarsi i commi 7 e 8 dell'articolo 161, sostituendosi all'Osservatorio l'Autorità e aggiungendosi, al comma 7, al servizio idrico anche il servizio di gestione dei rifiuti.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>septies.</an:i>
					 L'organizzazione, il funzionamento anche contabile, ed il personale dell'Autorità saranno definiti da apposito regolamento emanato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri secondo procedimento di cui al comma 3 dell'articolo 17 della legge n. 400/1988.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>octies</an:i>
					. Le spese di funzionamento dell'Autorità sono finanziate dal mercato di competenza per la parte non coperta da finanziamento a carico del bilancio dello Stato nei limiti delle risorse disponibili a legislazione vigente. Allo scopo, l'Autorità determina annualmente l'ammontare delle contribuzioni ad essa dovute dai soggetti sottoposti alla sua vigilanza, nonché relative modalità di riscossione. In ogni caso, l'entità della contribuzione a carico dei soggetti vigilati è fissata in misura non superiore all'1 (uno) per mille dei ricavi risultanti dall'ultimo bilancio approvato e il totale dei contributi versati non deve, comunque, superare lo 0,2 (zero virgola due) per cento del valore complessivo del mercato di competenza. Le contribuzioni previste dal presente comma sono predeterminate e pubbliche. Le disposizioni di cui all'articolo 4, comma 1, del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 208, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2009, n. 13, si applicano anche alle contribuzioni di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>novies</an:i>
					. I riferimenti contenuti nel decreto legislativo n. 152/2006 o in altre norme alla Commissione per la vigilanza sulle risorse idriche e all'Osservatorio nazionale sui rifiuti devono intendersi sostituiti con il riferimento all'Autorità di vigilanza sulle risorse idriche e sui rifiuti di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					            1-
					<an:i>decies</an:i>
					. Sono abrogate le norme incompatibili con le disposizioni contenute nel presente articolo».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
