<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-11-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-11-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1784/C/15.0.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1784" id="ar1" showAs="DDL 1784"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1407" id="EBB" showAs="Malan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1784</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.0.100 (già 4.0.100)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBB">Malan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 15</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 161 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152 in materia di Commissione per la vigilanza sulle risorse idriche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 161 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 le parole: &quot;di cui al decreto legislativo 7 novembre 2006, n. 284, articolo 1, comma 5, è istituito&quot; sono sostituite dalla seguente: &quot;opera&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 4:
				</an:p>
				<an:p>            1) all'alinea, dopo le parole: &quot;delle attività previste&quot; è inserita la seguente: &quot;anche&quot; e le parole: &quot;in particolare&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fra l'altro&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            2) la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>c)</an:i>
					 adotta con delibera una o più convenzioni tipo di cui all'articolo 151 e lo schema tipo di contratto di servizio di cui all'articolo 203, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano;&quot;
				</an:p>
				<an:p>
					            3) la lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					 è sostituita dalle seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 esprime parere in materia di servizio idrico integrato e di servizio di gestione dei rifiuti, su richiesta del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, delle regioni, degli enti locali, delle Autorità d'ambito, dei gestori e delle associazioni dei consumatori;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>       i-bis)</an:i>
					 su iniziativa del gestore o del soggetto affidante, esprime parere non vincolante relativamente a questioni insorte durante la gestione del servizio, eventualmente formulando un'ipotesi di soluzione; in tal caso l'attività è finanziata secondo tariffe determinate dalla Commissione sulla base del costo effettivo del servizio reso&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il  comma 4, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;4-
					<an:i>bis</an:i>
					. I ricorsi avverso gli atti e i provvedimenti della Commissione rientrano nella giurisdizione esclusiva del giudice amministrativo. Essi devono essere proposti davanti al Tribunale amministrativo regionale del Lazio.
				</an:p>
				<an:p>
					4-
					<an:i>ter</an:i>
					. La pubblicità degli atti e dei procedimenti della Commissione è assicurata anche attraverso un apposito bollettino pubblicato dalla Presidenza del Consiglio dei ministri. Alla copertura dei relativi oneri si provvede nell'ambito delle risorse di cui al comma 5-
					<an:i>bis.</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 il comma 5 è sostituito dal seguente: &quot;5. Per l'espletamento dei propri compiti, ivi incluse le funzioni ispettive, la Commissione si avvale, nei limiti delle risorse disponibili a legislazione vigente e di quanto previsto dal comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente articolo, di un ufficio cui è preposto un contingente di venti unità formato da dipendenti del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di altre amministrazioni o enti pubblici statali. Il personale di cui al presente comma, se non individuato tra i dipendenti del predetto Ministero, è collocato in posizione di fuori ruolo, o equiparata, nelle forme previste dai rispettivi ordinamenti. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di natura non regolamentare, entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente disposizione, è disciplinata l'organizzazione e il funzionamento della Commissione. La Commissione può richiedere di avvalersi di altre amministrazioni&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 dopo il comma 5, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. A decorrere dal 2010, le spese di funzionamento della Commissione sono finanziate dal mercato di competenza, per la parte non coperta dal finanziamento a carico del bilancio dello Stato. A tale scopo la Commissione determina annualmente l'ammontare delle contribuzioni ad essa dovute dai soggetti sottoposti alla sua vigilanza, nonché le relative modalità di riscossione. In ogni caso, l'entità della contribuzione a carico dei soggetti vigilati è fissata in misura non superiore all'uno per mille dei ricavi risultanti dall'ultimo bilancio approvato prima della data di entrata in vigore della presente disposizione, e il totale dei contributi versati non deve, comunque, superare lo 0,2% del valore complessivo del mercato di competenza. I contributi e le tariffe previste dal presente comma sono predeterminati e pubblici. Le disposizioni di cui all'articolo 4, comma 1, del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 208, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2009, n. 13, si applicano anche alle contribuzioni di cui al presente articolo&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 6, dopo le parole: &quot;La Commissione&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, oltre a promuovere studi e ricerche di settore,&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 il comma 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 il comma 7 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>&quot;7. I soggetti gestori dei servizi idrici e dei servizi di gestione dei rifiuti trasmettono entro il 31 dicembre di ogni anno alla Commissione, alle regioni e alle province autonome di Trento e di Bolzano i dati e le informazioni di cui al comma 6. La Commissione ha, altresì, facoltà di acquisire direttamente le notizie relative ai servizi idrici e ai servizi di gestione dei rifiuti ai fini della proposizione innanzi agli organi giurisdizionali competenti dell'azione avverso gli atti posti in essere in violazione del presente decreto legislativo, nonché dell'azione di responsabilità nei confronti degli amministratori e di risarcimento dei danni a tutela dei diritti dell'utente.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 8, le parole: &quot;L'Osservatorio&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;La Commissione&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
