<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1077"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-03-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-03-21" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DE POLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1077</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per la messa a dimora di un albero per ogni residente centenario</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa del senatore 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">DE POLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 21 MARZO 2024</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b1b1">
						<an:p> Al fine di promuovere il valore sociale della solidarietà e dell'incontro tra le generazioni, in attuazione degli indirizzi definiti dagli strumenti di pianificazione, programmazione e gestione degli spazi verdi urbani ed extraurbani, i comuni mettono a dimora nel proprio territorio un albero per ogni residente centenario.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b1b1">
						<an:p> Le regioni a statuto ordinario, nell'ambito delle proprie competenze, avvalendosi anche del Comando unità forestali, ambientali e agroalimentari dell'Arma dei carabinieri, disciplinano la tipologia delle essenze da destinare alla finalità di cui alla presente legge. Le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano provvedono attraverso i propri uffici competenti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b1b1">
						<an:p> I comuni che realizzano gli interventi di cui all'articolo 1 sono iscritti in un apposito elenco istituito presso il Ministero dell'interno, tenuto anche in forma telematica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b2">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b2b1">
						<an:p> Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministro dell'interno adotta le disposizioni per l'attuazione del comma 1.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b1b1">
						<an:p> Per i comuni che includono gli interventi di cui all'articolo 1 in processi di rigenerazione urbana e ambientale possono essere introdotte clausole di premialità nell'erogazione delle risorse delle regioni, delle province autonome ed europee.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b2">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b2b1">
						<an:p> Le regioni e le province autonome, nell'ambito delle proprie competenze, individuano i criteri per la determinazione delle premialità con propri provvedimenti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b5b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b5b1b1">
						<an:p> Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le amministrazioni interessate alla relativa attuazione vi provvedono con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2024-03-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1077"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2024-03-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2024-03-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-21/1077/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori.</an:span>
						 – Il senso di comunità è un valore profondamente radicato nella cultura e nel tessuto sociale del nostro Paese, caratterizzato da una forte tradizione di mutualismo e solidarietà, secondo i canoni di una sensibilità collettiva che non è soltanto un retaggio del passato, ma un pilastro su cui costruiamo ogni giorno il futuro.
						<an:eol/>
						La Costituzione invera l'essenza di questo valore condiviso e si spinge più oltre quando riconosce che la realizzazione personale non si compie in isolamento, bensì all'interno delle formazioni sociali – famiglie, comunità, associazioni – nelle quali la solidarietà diventa pratica quotidiana.
						<an:eol/>
						Vi è un principio di interdipendenza tra l'individuo e la società che riflette il nodo tra i diritti inviolabili come fondamento della dignità umana e la solidarietà come espressione della responsabilità collettiva verso il benessere comune. I doveri di solidarietà politica, economica e sociale divengono manifesto di una convivenza basata su un patto sociale di reciproco sostegno e condivisione.
						<an:eol/>
						L'incontro tra le generazioni ha un ruolo cruciale nel processo di costruzione dell'identità comunitaria, che emerge dalla sintesi delle esperienze e dal riconoscimento dell'altro. La legislazione, a tutti i livelli, ha il compito di preservare la possibilità che questo equilibrio continui a sorreggere ed esprimere la nostra società e di promuoverne la coesione.
						<an:eol/>
						La trasmissione di valori, esperienze e sapere tra le persone anziane e le nuove generazioni è fondamentale per la costruzione di comunità resilienti e aperte al futuro, può essere strumento di nuove consapevolezze, apprendimenti continui, gestione e neutralizzazione di conflitti anche aspri.
						<an:eol/>
						Tenerlo a mente ci consente anche di intercettare le direttrici di una rivoluzione demografica senza precedenti nella nostra storia: in Italia, infatti, circa un terzo della popolazione ha più di sessantacinque anni. Rispetto all'inizio del nuovo millennio, il numero dei centenari è più che triplicato. Nel 2021 i dati ISTAT rilevavano la presenza di 17.771 centenari; oggi sono oltre 20.000, in aumento sia in termini assoluti che relativi alla popolazione totale.
						<an:eol/>
						L'aumento dei centenari, oltre a rappresentare una sfida per i sistemi sanitari e di assistenza, offre anche una preziosa opportunità per valorizzare l'invecchiamento attivo e il contributo che le persone anziane possono continuare a offrire alla società. I centenari sono testimoni viventi di un secolo di cambiamenti storici, sociali e culturali dai quali è nata la Repubblica e il loro esempio di longevità attiva e di partecipazione alla vita comunitaria rappresenta un modello da proteggere. Poter invecchiare è un privilegio e una meta della società.
						<an:eol/>
						Questo testo presenta una proposta legislativa innovativa e simbolica che unisce il rispetto e la celebrazione della vita umana con la cura e la valorizzazione dell'ambiente.
						<an:eol/>
						La proposta incoraggia le amministrazioni locali a mettere a dimora un albero per ogni residente centenario (articolo 1), in attuazione degli indirizzi definiti dagli strumenti di pianificazione, programmazione e gestione degli spazi verdi urbani ed extraurbani.
						<an:eol/>
						Alle regioni e alle province autonome è demandato il compito di disciplinare la tipologia delle essenze arboree da destinare alle finalità di cui all'articolo 1, avvalendosi anche del Comando unità forestali, ambientali e agroalimentari dell'Arma dei Carabinieri (articolo 2).
						<an:eol/>
						Si introduce, inoltre, un sistema di riconoscimento per i comuni che partecipano attivamente a questa iniziativa, attraverso l'iscrizione in un elenco speciale presso il Ministero dell'interno, con l'intento di offrire visibilità agli sforzi delle amministrazioni (articolo 3).
						<an:eol/>
						I comuni sono ulteriormente incentivati a integrare gli interventi di messa a dimora degli alberi in progetti più ampi di rigenerazione urbana e ambientale (articolo 4), proponendo come stimolo premialità finanziarie, per una pianificazione urbana sostenibile, che concorra a migliorare la qualità della vita e dell'ambiente.
						<an:eol/>
						La proposta intende offrire un esempio concreto di come politiche ambientali possano essere integrate con la valorizzazione sociale, promuovendo un modello di sviluppo sostenibile che celebri la vita umana e tuteli il patrimonio naturale.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
