<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-09-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-09-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/2.15/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2887" showAs="DDL 2887"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2887</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 2, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 A decorrere dall'anno 2012 e fino all'anno 2014 è introdotto un contributo straordinario dell'1 per cento sul patrimonio di natura complementare al reddito di valore uguale o superiore a 10 milioni di euro. Sono soggetti al pagamento del contributo straordinario sul patrimonio le società di capitali, gli istituti di credito, le assicurazioni, le fondazioni, gli enti ecclesiastici, le società in nome collettivo, in accomandita semplice ed equiparate, sia in contabilità ordinaria che in semplificata e le persone fisiche. Il contributo straordinario si applica alla data di chiusura del periodo di imposta o al patrimonio al 31 dicembre di ogni anno, con la predetta aliquota dell'1 per cento. Per le società di capitali il contributo straordinario si calcola su tutte le voci che compongono il patrimonio netto del bilancio civile alla fine dell'esercizio solare diminuito delle perdite di esercizio dell'anno di competenza. Per le società di persone ed equiparate in contabilità ordinaria anche per opzione il contributo straordinario si calcola su tutte le voci che compongono il patrimonio netto del bilancio civile alla fine dell'esercizio solare diminuito delle perdite di esercizio dell'anno di competenza. Per le società di persone ed equiparate in contabilità semplificata il contributo straordinario si calcola su tutte le rimanenze finali aumentate dal costo storico dei beni ammortizzabili materiali ed immateriali al netto dei fondi ammortamento alla fine dell'esercizio solare e diminuito delle perdite di esercizio dell'anno di competenza. Per tutti i soggetti obbligati, il contributo straordinario è applicato con le medesime aliquote, sul valore di bilancio delle passività emesse anche sotto forma di obbligazioni o di altri titoli similari. Per tutti i soggetti obbligati che possiedono azioni, titoli similari o quote di partecipazione in altre società o enti soggetti all'imposta di cui al presente articolo, il patrimonio è diminuito del valore contabile delle azioni, titoli similari o quote o, se minore, di un valore pari alla corrispondente frazione di patrimonio della società o ente partecipato così come risulta dall'ultimo bilancio o in mancanza dalle scritture contabili. Ai fini del calcolo del valore complessivo devono comunque essere considerati anche i velivoli, le imbarcazioni superiori a dieci metri, gli immobili ad esclusione della prima casa, i conti correnti, i depositi bancari e postali, i fondi di investimento, le azioni e le quote di partecipazione, le obbligazioni, di qualunque società anche estera, e titoli similari, ad esclusione dei titoli di Stato, anche se detenuti all'estero. Il contributo straordinario non è deducibile dalle Imposte sui redditi ne' dall'imposta regionale sulle attività produttive. Il contributo straordinario non è dovuto se il soggetto è sottoposto a fallimento, a liquidazione coatta amministrativa o a concordato preventivo. Per la dichiarazione, la liquidazione, l'accertamento, la riscossione, i rimborsi, nonché per il contenzioso, si applicano le disposizioni previste per le imposte sui redditi. Per l'omissione, l'incompletezza e l'infedeltà della dichiarazione si applicano le disposizioni previste dal Decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600 e successive modifiche. L'Imposta è riscossa col sistema del versamento diretto nei termini e con le modalità previste per il versamento a saldo dell'imposta sul reddito delle persone fisiche o dell'imposta IRES e sono dovuti gli acconti. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di applicazione del contributo straordinario sul patrimonio di cui al presente comma».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
