<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-09-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-09-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/A/1.0.14/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2887" id="ar1" showAs="DDL 2887"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17656" id="EY" showAs="Valditara"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2887</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Valditara</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 1</an:b>
					 inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori disposizioni per la riduzione della spesa pubblica e la razionalizzazione di commissioni e organismi parlamentari bicamerali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. La Commissione parlamentare per l'infanzia e l'adolescenza di cui all'articolo 1, comma 1 della legge 23 dicembre 1997 n. 451 è soppressa.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le competenze previste in capo alla commissione di cui al precedente comma l, sono trasferite in modo paritetico alle Commissione affari costituzionali della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica, le quali provvedono a svolgere le relative funzioni in seduta comune.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'articolo 1 della legge 23 dicembre 1997 n. 451, sostituire il comma 5 con il seguente: «5. Ogni anno, le Commissioni di cui al precedente comma 2 redigono una relazione sui risultati dell'attività svolta, mettendovi in risalto sia le osservazioni scaturite circa gli effetti e i limiti della legislazione vigente sia le proposte di modifica avendo riguardo in particolare riguardo alla rispondenza della legislazione stessa con la normativa dell'Unione Europea e con la Convenzione sui diritti del fanciullo fatta a New York il 20 novembre 1989 e resa esecutiva con la legge 27 maggio 1991 n. 179.».</an:p>
				<an:p align="justify">        4. L'articolo 18 della legge 30 settembre 1993 n. 388 è cosi sostituito:</an:p>
				<an:p align="justify">        ''1. Le Commissioni 14º Politiche dell'Unione europea del Senato della Repubblica e 14º Politiche dell'Unione europea della Camera dei Deputati, in seduta comune, esaminano i progetti di decisione, vincolanti per l'Italia, pendenti innanzi al Comitato esecutivo contemplato dal Titolo VII della citata Convenzione. A tal fine, il rappresentante del Governo italiano, chiesto eventualmente al Comitato esecutivo il l'invio della decisione a norma dell'articolo 132, paragrafo 3, della Convenzione, trasmette immediatamente il progetto di decisione alle Commissioni riunite. Queste esprimono il proprio parere vincolante entro quindici giorni dalla data di ricezione del progetto; qualora il parere non venga espresso entro tale termine, esso s'intende favorevole alla decisione.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le decisioni del Comitato esecutivo, approvate dal rappresentante del Governo italiano, sono pubblicate, salvo derog1e disposte dalle Commissioni riunite di cui al precedente comma 1, sulla Gazzetta Ufficiale entro quindici giorni dalla loro adozione definitiva unitamente agli eventuali provvedimenti interni di attuazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il Governo riferisce annualmente alle Commissioni riunite, di cui al precedente comma 1, sull'applicazione della Convenzione.».</an:p>
				<an:p align="justify">        5. L'articolo 56 della legge 13 marzo 1989 n. 60 è cosi sostituito:</an:p>
				<an:p align="justify">        «1. Il controllo parlamentare sull'attività degli enti gestori di forme obbligatorie di previdenza e assistenza sociale è esercitato congiuntamente dalle Commissioni 11º Lavoro, previdenza sociale del Senato della Repubblica e 11º Lavoro pubblico e privato della Camera dei deputati.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Le Commissioni di cui al precedente comma l vigilano: 
					<an:i>a)</an:i>
					 sull'efficienza del servizio in relazione alle esigenze degli utenti, sull'equilibrio delle gestioni e sull'utilizzo dei fondi disponibili; 
					<an:i>b)</an:i>
					 sulla programmazione dell'attività degli enti e sui risultati di gestione in relazione alle esigenze dell'utenza; 
					<an:i>c)</an:i>
					 sull'operatività delle leggi in materia previdenziale e sulla coerenza del sistema con le linee di sviluppo dell'economia nazionale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Con relazione annuale, i presidenti degli enti di cui al comma 1 espongono alle Commissioni riunite di cui al precedente comma 1 la situazione dei rispettivi enti anche al fine di correlare l'attività gestionale degli enti medesimi con le linee di tendenza degli interventi legislativi.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Le Commissioni riunite di cui al precedente comma 1 assumono le funzioni svolte dalla Commissione parlamentare nominata ai sensi della legge 6 giugno 1973, n. 327, relativa alla vigilanza sugli istituti di previdenza».</an:p>
				<an:p align="justify">        6. L'articolo 3 del regio decreto 2 gennaio 1913 n. 453 è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. All'articolo 5, comma 9 del decreto-legge 30 settembre 2003 n. 269, convertito dalla legge 24 novembre 2003 n. 326, il secondo periodo è soppresso.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Le competenze della Commissione di vigilanza sull'amministrazione della Cassa Depositi e Prestiti vengono trasferite in modo paritetico alla 6º Commissione Finanze e Tesoro del Senato della Repubblica e alla 5º Commissione Bilancio, Tesoro e Programmazione della Camera dei Deputati che esercitano congiuntamente le relative funzioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. l'articolo 7 della legge 2 gennaio 1958 n. 13 è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. L'articolo 27 della Legge 7 agosto 1990 n. 241 è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. Le competenze già appartenenti alla Commissione per l'accesso ai documenti amministrativi, soppressa dal precedente comma 1, vengono attribuite alla Commissione parlamentare per la semplificazione di cui all'articolo 14, comma 19 della Legge 28 novembre 2005 n. 246 e successive modificazioni.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
