<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1"/>
					<an:FRBRdate date="2016-02-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G4.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-02-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-02-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-02-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-02-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G4.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2237" id="ar1" showAs="DDL 2237"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29040" id="IDA3EBQ" showAs="ASTORRE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29144" id="IDA1HBQ" showAs="MOSCARDELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29200" id="IDAGGBQ" showAs="VALENTINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29184" id="IDA2FBQ" showAs="SPILABOTTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29157" id="IDA1EBQ" showAs="PARENTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29134" id="IDAMHBQ" showAs="MATURANI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2237</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G4.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA3EBQ">ASTORRE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA1HBQ">MOSCARDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAGGBQ">VALENTINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA2FBQ">SPILABOTTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA1EBQ">PARENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAMHBQ">MATURANI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che,</an:p>
				<an:p>            con la legge 7 aprile 2014, n. 56 sono stati istituiti nuovi enti territoriali di area vasta. Le città metropolitane, il cui territorio coincide con quello delle province omonime, in attesa delle della riforma del titolo V della parte seconda della Costituzione e delle relative norme di attuazione, svolgono funzioni di notevole importanza per il territorio e per i cittadini che vi risiedono. Tra queste si rammentano la cura dello sviluppo strategico del territorio metropolitano; la promozione e gestione integrata dei servizi, delle infrastrutture e delle reti di comunicazione di interesse della città metropolitana;</an:p>
				<an:p>            negli ultimi anni, a seguito della grave crisi economica, il legislatore ai fini del conseguimento di bilanci pubblici in equilibrio, ha introdotto nell'ordinamento norme di finanza pubblica che hanno, in molti casi, determinato profonde difficoltà, da parte di Enti sub-statali nel finanziamento di servizi incompribili per i cittadini;</an:p>
				<an:p>            la situazione finanziaria è particolarmente preoccupante per la città metropolitana di Roma Capitale. Nel 2015 è stato possibile raggiungere l'equilibrio di bilancio solo facendo ricorso alle misure straordinarie previste nel decreto-legge 19 giugno 2015, n. 78, convertito dalla 6 agosto 2015, n. 125, adottando il solo Bilancio annuale e utilizzando circa 127 milioni di euro di risorse provenienti da maggiori entrate e minori spese, non ripetibili;</an:p>
				<an:p>            la legge 23 dicembre 2014, n. 190 (legge di stabilità per 2015) non ha consentito alla città metropolitana di Roma Capitale di adottare un Bilancio-Pluriennale in quanto i tagli per le annualità 2016 e 2017 risultano del tutto insostenibili rispetto alle effettive capacità di bilancio;</an:p>
				<an:p>            la legge 28 dicembre 2015, n. 208 (legge di stabilità per il 2016) prevede degli interventi di natura correttiva. All'articolo 1, comma 439, è previsto un contributo pari a 250 milioni di euro, il quale ha l'effetto di neutralizzare l'impatto del maggior onere richiesto per il 2016, pur non riuscendo a recuperare il disavanzo presente nell'anno 2015. Nonostante tali interventi normativi correttivi da una prima proiezione del bilancio per il 2016 si evidenziano squilibri che per la suddetta annualità ammontano a circa 130 milioni di euro, generando una insuperabile di difficoltà nel finanziamento di spese di investimento per le manutenzioni straordinarie di strade e scuole;</an:p>
				<an:p>            alle misure di finanza pubblica si aggiungono interventi normativi che hanno favorito una drastica riduzione del gettito tributario, affievolendo la certezza di entrate fiscali importanti;</an:p>
				<an:p>
					            il decreto legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito dalla legge di conversione 14 settembre 2011, n. 148, 
					<an:i>inter olia,</an:i>
					 ha introdotto una nuova normativa di Imposta provinciale di trascrizione. Nello specifico, essa ha determinato un diverso regime di tassazione tra le province ricadenti nelle Regioni a Statuto Ordinario e le Autonomie Speciali, generando lo spostamento delle trascrizioni operate dalle società di noleggio presenti nel territorio metropolitano di Roma verso sedi secondarie ubicate nei territori delle Autonomie Speciali in cui vengono applicate agevolazioni tariffarie (tariffa fissa in luogo della tariffa proporzionale) non praticabili da parte della Città metropolitana stessa;
				</an:p>
				<an:p>            un successivo intervento normativo, contenuto nel decreto legge 10 ottobre 2012, n. 174, convertito con modificazioni dalla legge 7 dicembre 2012, n. 213, al fine di contenere il trasferimento delle trascrizioni in territori fiscalmente vantaggiosi, ha introdotto un collegamento tra la soggettività passiva dell'imposta e la sede legale del soggetto operante la trascrizione Tuttavia tale misura non avuto l'impatto sperato. Invero, a seguito dell'entrata in vigore di tale norma le società di noleggio dal 2013 hanno operato un consistente esodo delle sedi legali causando all'allora Provincia di Roma, oggi Città metropolitane una rilevante perdita del gettito atteso dell'imposta Provinciale di Trascrizione e dell'imposta R. C. Auto. Tale fenomeno si è ulteriormente acuito negli anni successivi causando la pressoché totale perdita del gettito derivante dal comparto del noleggio-precedentemente afferente alla città metropolitana di Roma Capitale;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            la città metropolitana di Roma Capitale per i primi due mesi del 2016 è responsabile del finanziamento delle funzioni non fondamentali come pure dei servizi per l'impiego, i quali dovrebbero essere posti a carico del sistema regionale e del Ministero del lavoro;</an:p>
				<an:p>            tutti gli interventi di finanza pubblica hanno avuto poco conto delle carenze di bilancio di tali Enti a seguito delie drastiche riduzioni di gettito derivanti da disposizioni normative;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di intervenire, anche a seguito di un confronto con i competenti soggetti istituzionali coinvolti, con misure, anche di natura normativa, al fine di consentire il raggiungimento del riequilibrio di bilancia necessario per la città metropolitana di Roma Capitale e delle altre città metropolitane che versano in situazioni finanziarie analoghe, per poter esercitare a partire dal 2016 le funzioni necessarie a garantire ai cittadini dei rispettivi territori un adeguato livello di servizi.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
