<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200"/>
					<an:FRBRdate date="2016-02-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G10.200"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-02-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-02-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-02-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-02-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2237/A/G10.200/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2237" id="ar1" showAs="DDL 2237"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25517" id="IDAFMBQ" showAs="DI BIAGIO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2237</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G10.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAFMBQ">DI BIAGIO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p>        In sede di esame del disegno di legge di Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 dicembre 2015, n. 210, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            il comma 2 dell'articolo 10 prevede la proroga, fino al 31 dicembre 2016, del termine (di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, del decreto-legge 2 marzo 2012, n. 16, che lo fissava originariamente al 31 dicembre 2012) entro il quale si applicano, alla produzione combinata di energia elettrica e calore, specifici coefficienti (individuati dall'Autorità per l'energia elettrica e il gas con deliberazione n. 16/98 dell'11 marzo 1998, pubblicata nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 82 dell'8 aprile 1998 e ridotti nella misura del 12 per cento) necessari a individuare i quantitativi di combustibile che, impiegati nei predetti impianti, possano ritenersi utilizzati per la produzione di energia elettrica e che sono dunque soggetti alla relativa accisa (in misura, dunque, agevolata);
				</an:p>
				<an:p>            l'ultimo capoverso del punto 11 della tabella A allegata al testo unico di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, statuisce che: «In caso di produzione combinata di energia elettrica e calore, ai combustibili impiegati si applicano le aliquote previste per la produzione di energia elettrica rideterminate in relazione ai coefficienti individuati con apposito decreto del Ministero dello sviluppo economico, adottato di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, con riferimento all'efficienza media del parco cogenerativo nazionale, alle diverse tipologie di impianto e anche alla normativa europea in materia di alto rendimento. I coefficienti sono rideterminati su base quinquennale entro il 30 novembre dell'anno precedente al quinquennio di riferimento»;</an:p>
				<an:p>
					            ne consegue che ad oggi, alla produzione combinata di energia elettrica e calore, per l'individuazione dei quantitativi di combustibile soggetti alle aliquote sulla produzione di energia elettrica continuano ad applicarsi i coefficienti individuati dall'Autorità per l'energia elettrica e il gas con deliberazione n. 16/98 dell'11 marzo 1998, pubblicata nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 82 dell'8 aprile 1998, ridotti nella misura del 12 per cento;
				</an:p>
				<an:p>
					            ciò comporta sostanzialmente che con il comma 2, articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 decreto-legge n. 16 del 2012, nuovamente prorogato, viene assoggettato ad aliquota di accisa il recupero di calore (cioè il risparmio energetico), attribuendo al combustibile utilizzato dal cogeneratore, in quota parte, l'aliquota per la produzione di calore, maggiormente onerosa in termini percentuali, oltre che di IVA: 22 per cento anziché 10 per cento;
				</an:p>
				<an:p>            il comma 15, articolo 10, decreto legislativo 4 luglio 2014, n. 102 di recepimento della direttiva 2012/27/UE in materia di efficienza energetica, stabilisce che i regimi di sostegno pubblico, nel caso di cogenerazione si applicano solo alla CAR - Cogenerazione ad alto rendimento,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo</an:p>
				<an:p>
					            a valutare l'opportunità di emanare in tempi brevi il decreto previsto dal comma 1 del citato articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 che consenta l'applicazione dell'aliquota di accisa per produzione elettrica a tutto il prodotto energetico utilizzato solo ed esclusivamente da unità di cogenerazione ad alto rendimento, in attuazione dell'articolo 15, Direttiva 2003/96/CE, anche al fine di non incorrere in potenziali denunce di aiuti di Stato nonché al fine di ridurre la spesa pubblica e liberare risorse a favore della innovazione tecnologica a basso impatto e della salute delle persone.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
