<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15"/>
					<an:FRBRdate date="2026-01-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-01-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-01-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-01-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-01-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1718/C/1.0.15/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1718" showAs="Ddl 1718"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36401" showAs="Nicola Irto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/30294" showAs="Michele Fina"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="Antonio Misiani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1718</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Basso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Irto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Misiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 1-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Fondo per la realizzazione di comunità energetiche rinnovabili)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Al fine di promuovere l'autoproduzione e l'autoconsumo di energia elettrica prodotta da impianti a fonti rinnovabili inseriti in configurazioni di autoconsumo per la condivisione dell'energia rinnovabile, nello stato di previsione del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica è istituito apposito Fondo denominato «Fondo per la realizzazione di comunità energetiche rinnovabili», con una dotazione iniziale di 700 milioni di euro per l'anno 2026, destinato all'erogazione di contributi a fondo perduto fino a un massimo del 40 per cento delle spese ammissibili per la realizzazione degli impianti medesimi.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Sono ammessi alla ripartizione delle risorse di cui al comma 1 i soggetti che hanno avanzato le richieste di contributo per i progetti di realizzazione di impianti di produzione di energia elettrica alimentati da fonti rinnovabili e inseriti in configurazioni di autoconsumo per la condivisione dell'energia rinnovabile (CACER) in attuazione della Missione 2, Componente 2, Investimento 1.2 - Promozione rinnovabili per le comunità energetiche e l'autoconsumo - del PNRR ai sensi del decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica del 7 dicembre 2023, n. 414, attraverso il bando CER PNRR M2C2I1.2, e ne sono rimasti esclusi a causa della riduzione della dotazione inizialmente prevista.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, da emanare entro trenta giorni dall'entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono stabiliti modalità, termini, limiti e condizioni per la concessione dei contributi di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Il Gestore dei servizi energetici (GSE) assicura, anche attraverso il proprio sito istituzionale, adeguata informazione in merito alle disposizioni di cui ai commi 1 e 2.</an:p>
				

				<an:p>          5. Ai maggiori oneri di cui al presente articolo, pari a 700 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2026 al 2035, si provvede:</an:p>
				

				<an:p>          a) quanto 500 milioni di euro per l'anno 2026, mediante corrispondente riduzione delle risorse del Fondo di cui all'articolo 10, comma 5, decreto legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          b) quanto a 200 milioni di euro per l'anno 2026, mediante interventi di razionalizzazione e di revisione della spesa pubblica, approvati con provvedimenti regolamentari e amministrativi, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari. Qualora le misure previste dal precedente periodo non siano adottate o siano adottate per importi inferiori a quelli indicati, sono disposte misure di entrata da lotta all'evasione e di rimodulazione ed eliminazione dei sussidi dannosi per l'ambiente (SAD) di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221. A tal fine, entro il 30 aprile 2026, il Ministero dell'economia e delle finanze, individua le misure atte a garantire maggiori entrate dalla lotta all'evasione fiscale e di concerto con Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentito e il Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, sono individuati i sussidi di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221, oggetto di rimodulazione ed eliminazione, con priorità per quelli che possono determinare procedure di infrazione per il contrasto con le normative europee, al fine di conseguire risparmi di spesa o maggiori entrate non inferiori a 200 milioni di euro per l'anno 2026.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
