<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-02-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="381"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-02-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-02-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-02-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-02-24/381/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36450" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36450" showAs="Ignazio Zullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="Giovanni Berrino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36392" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36392" showAs="Susanna Lina Giulia Camusso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31725" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36444" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36444" showAs="Giovanni Satta"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>381</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.381 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1812) DL n. 200/2025 - Termini normativi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1812</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 31 dicembre 2025, n. 200, recante disposizioni urgenti in materia di termini normativi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							            Per quanto riguarda i profili di competenza del decreto-legge n. 200, il relatore 
							<an:ref id="d1e43" href="#p36450">ZULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) rileva innanzitutto che il comma 3 dell'articolo 1 differisce il termine per la realizzazione del nuovo complesso ospedaliero di Siracusa e la durata dell'incarico del relativo commissario straordinario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>I successivi commi 6 e 7 sono volti a modificare i termini relativi alla prescrizione delle contribuzioni riguardanti i dipendenti pubblici e i titolari con pubbliche amministrazioni di rapporti di collaborazione coordinata e continuativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 11 chiarisce che la misura ridotta del contributo annuale per l'iscrizione facoltativa al Servizio sanitario nazionale dei ministri di culto stranieri si applica in via permanente.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4, comma 11-
							<an:i>ter</an:i>
							, estende al 30 giugno 2026 le facoltà assunzionali delle amministrazioni pubbliche relative ad annualità pregresse al 2025 e autorizzate con appositi DPCM.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5, comma 1, proroga alcuni termini di cui all'articolo 27 del decreto legislativo n. 29 del 2024, recante politiche in favore delle persone anziane.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo comma 2 proroga l'autorizzazione, per i veterinari incaricati, a svolgere le attività connesse agli obblighi di sorveglianza degli operatori e alle visite di sanità animale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 proroga la sospensione dell'efficacia del regolamento sulla raccolta di sangue ed emocomponenti da parte di laureati in medicina e chirurgia abilitati, nonché il termine per l'applicazione di una norma transitoria sulla limitazione della responsabilità penale alla sola ipotesi di colpa grave per i casi di omicidio colposo e di lesioni personali colpose commessi nell'esercizio di una professione sanitaria in situazioni di grave carenza di personale sanitario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 4 reca una proroga relativamente all'accesso ai concorsi pubblici per la dirigenza chimica.</an:p>
						
                  
						<an:p>La proroga di cui al comma 5 riguarda il limite anagrafico per l'idoneità alla nomina a direttore generale, sanitario e amministrativo degli enti del Servizio sanitario nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'ambito della medicina d'emergenza-urgenza il comma 6 interviene sui requisiti per l'accesso alla dirigenza e sulla possibilità del passaggio all'orario ridotto per il personale in possesso dei requisiti per il pensionamento anticipato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 7 interviene circa la possibilità per il personale rientrante nelle professioni infermieristiche od ostetrica, nelle professioni sanitarie tecniche, della riabilitazione e della prevenzione di svolgere prestazioni al di fuori dell'orario di servizio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 8 consente per il 2026 agli enti del Servizio sanitario nazionale di conferire incarichi di lavoro autonomo a medici in formazione specialistica, nonché individuali a tempo determinato al personale delle professioni sanitarie e ad operatori socio-sanitari.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							I commi 8-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 8-
							<an:i>ter</an:i>
							 destinano 10 milioni al Fondo per il contrasto dei disturbi della nutrizione e dell'alimentazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 9 proroga la possibilità per gli enti del Servizio sanitario nazionale di conferire incarichi di lavoro autonomo ai laureati in medicina e chirurgia, abilitati e iscritti agli ordini professionali, anche se privi della specializzazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 9-
							<an:i>bis</an:i>
							 interviene sulla normativa in materia di maturazione dei crediti formativi in ambito di formazione continua in medicina.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 10 abroga due divieti in materia di procedure sugli animali a fini scientifici che non hanno mai trovato applicazione in virtù di successive proroghe della relativa decorrenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 10-
							<an:i>bis</an:i>
							 proroga la normativa transitoria che consente il conferimento di incarichi di lavoro autonomo a dirigenti medici, veterinari e sanitari, al personale del ruolo sanitario del comparto sanità, nonché agli operatori socio-sanitari collocati in quiescenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 10-
							<an:i>ter</an:i>
							 reca una proroga in materia di limiti anagrafici per il collocamento a riposo di dirigenti medici e sanitari del Servizio sanitario nazionale, nonché degli appartenenti al ruolo della dirigenza sanitaria del Ministero della salute.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 10-
							<an:i>quater</an:i>
							 proroga il termine per il riconoscimento di un contributo per gli anni 2021 e 2022 alle strutture sanitarie pubbliche e private accreditate che erogano prestazioni specialistiche e di diagnostica di laboratorio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 10-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 dispone l'applicazione a regime delle modalità di utilizzo di strumenti alternativi al promemoria cartaceo della ricetta elettronica e di utilizzo del promemoria della ricetta elettronica presso le farmacie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 10-
							<an:i>novies</an:i>
							 estende la durata dell'incarico del commissario straordinario per il contenimento e il contrasto della diffusione della peste suina africana, in caso di proroga o rinnovo dello stesso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							I commi da 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 1-
							<an:i>quater</an:i>
							 dell'articolo 14 prorogano gli esoneri contributivi in favore dei datori di lavoro che assumono giovani con meno di 35 anni e mai occupati a tempo indeterminato, lavoratori presso una sede o unità produttiva ubicata in una delle regioni della ZES unica per il Mezzogiorno o donne in condizioni di svantaggio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il successivo comma 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 proroga alcuni termini relativi agli accertamenti sanitari per l'invalidità e l'inabilità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 1-
							<an:i>sexies</an:i>
							 proroga il trattamento di mobilità in deroga per i lavoratori delle aree di crisi industriale complessa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, presenta una proposta di parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e114" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) manifesta perplessità sulla misura relativa al complesso ospedaliero di Siracusa, poiché essa riguarda una struttura di una regione a statuto speciale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Previa verifica del numero legale, la proposta di parere è quindi posta in votazione e approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e120" name="(1778) Carriera dirigenziale PA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e120"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1778</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sviluppo della carriera dirigenziale e della valutazione della performance del personale dirigenziale e non dirigenziale delle pubbliche amministrazioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e145" href="#p36384">BERRINO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) premette che il provvedimento in esame reca disposizioni in materia di sviluppo della carriera dirigenziale e della valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 del personale dirigenziale e non dirigenziale delle pubbliche amministrazioni. Si tratta di un collegato alla manovra di finanza pubblica, già approvato dalla Camera dei deputati, il quale si compone di 16 articoli, suddivisi in tre capi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa quindi ad illustrare i contenuti del disegno di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo I modifica in più punti il decreto legislativo 27 ottobre 2009, n. 150, in materia di ottimizzazione della produttività del lavoro pubblico e di efficienza e trasparenza delle pubbliche amministrazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 delinea una nuova configurazione della valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 individuale entro il pubblico impiego.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, si pone l'accento sulla valorizzazione delle capacità manageriali dei dirigenti e sulla promozione della formazione ai fini della valutazione del personale. Si prevede l'individuazione delle priorità formative volte a perfezionare competenze tecniche e capacità personali, a garantire l'efficace svolgimento del ruolo di ciascun dipendente entro l'organizzazione, a valorizzare le potenzialità di ciascun lavoratore in una prospettiva di crescita professionale, di sviluppo di carriera e di miglioramento delle capacità amministrative. Si stabilisce, inoltre, il superamento della valutazione gerarchica e unidirezionale, mediante sia la progressiva partecipazione di una pluralità di soggetti, interni o esterni all'organizzazione, sia un più stretto collegamento tra obiettivi individuali e collettivi, per migliorare l'efficienza dei servizi resi dalla pubblica amministrazione agli utenti. Si precisa che la partecipazione di soggetti esterni ai processi di valutazione avverrà in modo graduale, in via sussidiaria e secondo linee guida ministeriali che tengano conto della dimensione dell'amministrazione e del grado di complessità organizzativa del lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2 introduce, tra gli obiettivi della valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							, il perseguimento di un coinvolgimento del personale e di un suo senso di appartenenza. Prevede altresì che la valutazione sia articolata per obiettivi e per caratteristiche trasversali, e condotta sia da un collegio di dirigenti sia, ove possibile, dagli utenti esterni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 prescrive che il trattamento retributivo legato alla 
							<an:i>performance</an:i>
							 sia progressivo e strettamente corrispondente in termini percentuali alla valutazione conseguita. Prevede, inoltre, che entro ciascun ufficio dirigenziale generale (o di livello corrispondente) non possano essere attribuiti &quot;punteggi apicali&quot; in misura superiore al 30 per cento delle valutazioni effettuate per ciascuna categoria o qualifica e che il riconoscimento delle &quot;eccellenze&quot; non possa superare la misura del 20 per cento delle valutazioni apicali. Si specifica che eventuali accertate economie di spesa, dovute a riduzione della retribuzione legata alla 
							<an:i>performance</an:i>
							 del personale dirigenziale, sono destinate a un incremento delle risorse per la retribuzione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 del personale non dirigenziale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4 individua nella fine del primo trimestre di ogni anno il termine per lo svolgimento delle fasi del ciclo di gestione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 relative alla definizione e assegnazione degli obiettivi, dei valori attesi di risultato e dei rispettivi indicatori, nonché alla connessione tra gli obiettivi e le risorse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 prevede che gli obiettivi rilevanti ai fini della valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 siano: improntati al maggior grado di oggettività; correlati alla disponibilità di risorse umane, strumentali e finanziarie; determinati in numero tale da cogliere le effettive priorità in termini di risultati attesi per il miglioramento dell'efficienza della pubblica amministrazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 attribuisce la competenza del monitoraggio della 
							<an:i>performance</an:i>
							 al titolare della valutazione e ricomprende in tale competenza la diretta valutazione dell'esigenza di interventi correttivi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 7 interviene in merito alle modalità e ai soggetti coinvolti nell'adozione e nell'implementazione del sistema di misurazione e valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 dei dipendenti e dei dirigenti pubblici, precisando che le amministrazioni pubbliche ogni anno valutano coerentemente con il sistema di misurazione e valutazione in uso. Elimina poi il carattere vincolante del parere dell'Organismo indipendente di valutazione (OIV), previsto per l'adozione e l'aggiornamento annuale del sistema di misurazione e valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 al quale provvedono le pubbliche amministrazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 8 precisa che l'attuazione delle politiche e il conseguimento di obiettivi collegati ai bisogni e alle esigenze della collettività, che rientrano nel sistema di misurazione e valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 organizzativa, sono raggiunti attraverso il miglioramento dell'efficienza della pubblica amministrazione e dei servizi resi agli utenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 9 inserisce ulteriori parametri di misurazione e valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							 individuale dei dirigenti e del personale responsabile di una unità organizzativa in posizione di autonomia e responsabilità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 10 inserisce, tra i soggetti coinvolti nel processo di misurazione e valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							, i collegi dei dirigenti e gli utenti esterni di riferimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11 reca una delega al Governo per la revisione della disciplina degli organismi indipendenti di valutazione della 
							<an:i>performance</an:i>
							, individuando i relativi principi e i criteri direttivi, finalizzati al rafforzamento dell'indipendenza e della terzietà del controllo. Si prevede, in particolare, la possibilità di ricorrere anche a organismi esterni di valutazione e si interviene sulla configurazione degli OIV. Per quanto riguarda i compiti dell'OIV, i criteri di delega includono l'obbligo di trasmettere annualmente rapporti sintetici al Dipartimento della funzione pubblica e la partecipazione dei componenti dell'organismo, senza diritto di voto, alle commissioni di valutazione. Deve inoltre essere garantito il mantenimento dell'autonomia regolamentare e organizzativa degli enti locali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo II reca modifiche al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, in materia di ordinamento del lavoro alle dipendenze delle amministrazioni pubbliche.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12, al comma 1, modifica la disciplina sull'accesso alla qualifica di dirigente della seconda fascia, nelle amministrazioni statali e negli enti pubblici non economici nazionali.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, si dispone che le quote percentuali per le diverse tipologie di accesso al ruolo dirigenziale vengano ora determinate in misura fissa. In primo luogo, si confermano la modalità di accesso del corso-concorso selettivo di formazione bandito dalla Scuola nazionale dell'amministrazione - al quale viene destinata la quota fissa del 50 per cento di posti disponibili - e quelle del concorso indetto dalle singole amministrazioni e del concorso unico, per le quali le novelle stabiliscono la quota complessiva fissa del 20 per cento di posti disponibili. In secondo luogo, si modifica la tipologia riservata al personale (non dirigenziale) in servizio a tempo indeterminato presso l'amministrazione medesima, che viene qualificata come procedura di sviluppo di carriera del personale e ridisciplinata sia in merito ai requisiti di ammissione, sia con la previsione di una fase di valutazione successiva al conferimento di un incarico dirigenziale temporaneo e precedente all'eventuale inserimento nel ruolo dirigenziale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene destinata a questa tipologia di accesso la quota fissa del 30 per cento di posti disponibili. Inoltre, è soppressa la previsione di una quota da destinare al personale che sia in servizio a tempo indeterminato e che ricopra o abbia ricoperto incarichi dirigenziali senza appartenere a ruoli dirigenziali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si prevede altresì una revisione della disciplina della formazione dirigenziale inerente al corso-concorso, mentre si sopprime la previsione di una formazione antecedente al conferimento del primo incarico dirigenziale per le altre tipologie di accesso alla dirigenza, ivi comprese le altre forme concorsuali. Un'ulteriore novella specifica che l'esercizio della funzione dirigenziale da parte dei vincitori del corso-concorso è preceduto dallo svolgimento di un periodo di tirocinio presso l'amministrazione di destinazione, di durata non inferiore a sei mesi e non superiore a un anno.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 modifica le modalità di accesso alla qualifica di dirigente di prima fascia, introducendo, per il 50 per cento dei posti disponibili, la possibilità di accesso dei dirigenti di seconda fascia dopo almeno cinque anni di servizio nel ruolo dirigenziale. L'inserimento nei ruoli della dirigenza di prima fascia consegue all'esito favorevole di una procedura selettiva e comparativa e dell'osservazione e valutazione di un incarico dirigenziale generale conferito temporaneamente.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 demanda al dirigente la redazione di una relazione annuale in cui indicare il personale ritenuto idoneo ad assumere funzioni di dirigente. Inoltre, reca disposizioni relative agli incarichi dirigenziali in enti locali e regioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15 elimina la possibilità di transito dei dirigenti dalla seconda alla prima fascia prevista dall'articolo 23, comma 1, del decreto legislativo n. 165 del 2001, mantenendola in via transitoria per coloro che, alla data di entrata in vigore del provvedimento in esame, abbiano maturato almeno ventiquattro mesi nello svolgimento di un incarico dirigenziale di livello generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, il Capo III, composto dal solo articolo 16, reca la clausola di salvaguardia per le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36392" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36392"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e219" href="#p36392">CAMUSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime perplessità per l'assegnazione in sede primaria del disegno di legge in esame alla sola 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, in ragione dei contenuti del provvedimento, che le sembrano prevalentemente riconducibili alla materia del lavoro pubblico. Nel merito, coglie nella proposta legislativa del Governo un tentativo di erodere l'area della contrattazione collettiva. Segnala pertanto l'importanza di seguire con la massima attenzione lo svolgimento dell'esame presso la 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, riservandosi di svolgere più ampie considerazioni nel corso della discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e231" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 ritiene che le perplessità espresse, in ordine all'assegnazione del disegno di legge, siano meritevoli di considerazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31725" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31725"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e237" href="#p31725">FURLAN</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ritiene imprescindibile il massimo approfondimento, anche sulla base delle eventuali audizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e243" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e243">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e246" name="(949-1052) Sostituzione mitocondriale ">
					
               
					<an:heading id="h-d1e246"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>949</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la definizione delle tecniche di sperimentazione della procreazione medicalmente assistita attraverso la sostituzione mitocondriale in donne portatrici di mutazioni del DNA mitocondriale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>ZULLO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1052</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la definizione delle tecniche di sperimentazione della procreazione medicalmente assistita attraverso la donazione mitocondriale in donne portatrici di mutazioni del DNA mitocondriale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MAZZELLA e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 1° ottobre 2025.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e276" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 constata la mancanza di richieste di intervento. Dichiara quindi chiusa la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							            Intervenendo in replica, il relatore 
							<an:ref id="d1e282" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente di aver avviato un confronto con le diverse parti politiche al fine di individuare proposte migliorative del testo base largamente condivise. Auspica pertanto che si disponga di tempi congrui per la predisposizione degli emendamenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e290" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 propone di porre il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno, da riferire al disegno di legge n. 949, alle ore 12 del 10 marzo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e295" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e295">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e298" name="(n. 364) Schema dlgs IRCCS">
					
               
					<an:heading id="h-d1e298"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 364</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 23 dicembre 2022, n. 200, recante riordino della disciplina degli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i Rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 1, comma 4, della legge 3 agosto 2022, n. 129. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 19 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e315" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							, riepilogato l'esame finora svolto, avverte che non risulta ancora sciolta la riserva posta in sede di assegnazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e322" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
