<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="X1.0.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento al disegno di legge di conversione"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-09-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-09-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/X1.0.1000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2887" id="ar1" showAs="DDL 2887"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EAB" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2887</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento al disegno di legge di conversione n. X1.0.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">Il Governo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 1</an:b>
					<an:i>è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 1-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Delega al Governo per la riorganizzazione della distribuzione</an:p>
				<an:p align="center">sul territorio degli uffici giudiziari)</an:p>
				<an:p>        1. Il Governo è delegato a emanare. entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per riorganizzare la distribuzione sul territorio degli uffici giudiziari al fine di realizzare risparmi di spesa e incremento dì efficienza, con l'osservanza dei seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ridurre gli uffici giudiziari di primo grado, ferma la necessità di garantire l'esistenza del tribunale ordinario nei circondari di comuni capoluogo di provincia alla data del 30 giugno 2011;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ridefinire, anche mediante attribuzione di porzioni di territori a circondari limitrofi; l'assetto territoriale degli uffici giudiziari secondo criteri oggettivi e omogenei che tengano conto dell'estensione del territorio, del numero degli abitanti, dei carichi di lavoro e dell'indice delle sopravvenienze, della specificità territoriale del bacino di utenza e del tasso d'impatto della criminalità organizzata, nonché della necessità di razionalizzare il servizio giustizia nelle grandi aree metropolitane;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ridefinire l'assetto territoriale degli uffici requirenti non distrettuali, tenuto conto della possibilità di accorpare più uffici di procura indipendentemente dall'eventuale accorpamento dei rispettivi tribunali; prevedendo, in tali casi; che l'ufficio di procura accorpante possa svolgere le funzioni requirenti in più tribunali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 procedere alla soppressione, ovvero alla riduzione delle sezioni distaccate di tribunale, anche mediante accorpamento ai tribunali limitrofi, nel rispetto dei criteri di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 assumere come prioritaria linea di intervento, nell'attuazione di quanto previsto dalle precedenti lettere 
					<an:i>a), b), c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					; il riequilibrio delle attuali competenze territoriali, demografiche e funzionali tra uffici limitrofi della stessa area provinciale caratterizzati da rilevante differenza di dimensioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 garantire che, all'esito degli interventi di riorganizzazione, ciascun distretto di corte d'appello, incluse le sue sezioni distaccate. comprenda non meno di 3 degli attuali tribunali con relative procure della Repubblica;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 prevedere che i magistrati e il personale amministrativo entrino di diritto a far parte dell'organico, rispettivamente, dei tribunali e delle procure della Repubblica presso il tribunale cui sono trasferite le funzioni di sedi di tribunale, di sezioni distaccate e di procura presso cui prestavano servizio, anche in sovrannumero riassorbibile con le successive vacanze;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 prevedere che l'assegnazione dei magistrati e del personale prevista dalla lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 non costituisce assegnazione ad altro ufficio giudiziario o destinazione ad altra sede, né costituisce trasferimento ad altri effetti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 prevedere con successivi decreti del ministro della giustizia le conseguenti modificazioni delle piante organiche del personale di magistratura e amministrativo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 prevedere la riduzione degli uffici del giudice di pace dislocati in sede diversa da quella circondariale, da operarsi tenendo in specifico conto, in coerenza con i criteri di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, dell'analisi dei costì rispetto ai carichi di lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 prevedere che il personale amministrativo in servizio presso gli uffici soppressi del giudice di pace venga riassegnato in misura non inferiore al 50% presso la sede di tribunale o di procura limitrofa e la restante parte presso l'ufficio del giudice di pace presso cui sono trasferite le funzioni delle sedi soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 prevedere la pubblicazione sul bollettino ufficiale e sul sito 
					<an:i>internet</an:i>
					 del Ministero della giustizia degli elenchi degli uffici del giudice di pace da sopprimere o accorpare;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 prevedere che, entro sessanta giorni dalla pubblicazione di cui alla lettera 
					<an:i>n)</an:i>
					 gli enti locali interessati, anche consorziati tra loro, possano richiedere e ottenere il mantenimento degli uffici del giudice di pace con Competenza sui rispettivi territori, anche tramite eventuale accorpamento, facendosi integralmente carico delle spese di funzionamento e di erogazione del servizio giustizia nelle relative sedi, ivi incluso il fabbisogno di personale amministrativo che sarà messo a disposizione dagli enti medesimi, restando a Carico dell'amministrazione giudizi ria unicamente la determinazione dell'organico del personale di magistratura onoraria di tali sedi entro i limiti della dotazione nazionale complessiva nonché la formazione del personale amministrativo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 prevedere che, entro dodici mesi dalla scadenza del termine di cui alla lettera 
					<an:i>o)</an:i>
					, su istanza degli enti locali interessati, anche consorziati tra loro, il ministro della giustizia ha facoltà di mantenere o istituire con decreto ministeriale uffici del giudice di pace, nel rispetto deIIe condizioni di cui alla lettera 
					<an:i>o)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        2. La riforma realizza il necessario coordinamento con le altre disposizioni vigenti.</an:p>
				<an:p>        3. Gli schemi dei decreti legislativi previsti dal presente articolo sono adottati su proposta del Ministro della giustizia e successivamente trasmessi al Consiglio Superiore della Magistratura e al Parlamento ai fini dell'espressione dei pareri da parte del Consiglio e delle Commissioni competenti per materia. I pareri, non vincolanti; sono resi entro il termine dì trenta giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti, sono emanati anche in mancanza dei pareri stessi. Qualora detto termine venga a scadere nei trenta giorni antecedenti allo spirare del termine previsto dal comma 1, o successivamente, la scadenza di quest'ultimo è prorogata di sessanta giorni.</an:p>
				<an:p>        4. Il Governo, con la procedura indicata nel comma 3, entro 2 anni dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi emanati nell'esercizio della delega di cui al presente articolo e nel rispetto dei principi e criteri direttivi fissati, può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti legislativi medesimi.</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
