<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="867"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-03-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-05/867/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>867</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sui fatti
					<an:eol/>
					accaduti presso la comunità « Il Forteto »
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che la 2ª Commissione permanente (Giustizia), il 5 marzo 2024, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa dei deputati Donzelli, La Porta, Michelotti, Fabrizio Rossi, Amorese, Giorgianni, Quartini e Zucconi, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sui fattiaccaduti presso la comunità « Il Forteto »">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Istituzione e funzioni della Commissione parlamentare di inchiesta)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p> È istituita, ai sensi dell'articolo 82 della Costituzione, una Commissione parlamentare di inchiesta sui fatti accaduti presso la comunità « Il Forteto », di seguito denominata « Commissione », con il compito di svolgere accertamenti sulle eventuali responsabilità istituzionali in merito alla gestione della comunità medesima e degli affidamenti di minori, anche al fine di prospettare l'adozione di misure organizzative e strumentali per il corretto funzionamento della struttura.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Compiti della Commissione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:p> La Commissione esamina la gestione della comunità « Il Forteto » dalla sua istituzione ad oggi, con particolare riguardo all'accertamento dei fatti e delle ragioni per cui le pubbliche amministrazioni e le autorità competenti interessate, comprese quelle investite di poteri di vigilanza, abbiano proseguito ad accreditare come interlocutore istituzionale la comunità « Il Forteto », anche a seguito di provvedimenti giudiziari riguardanti abusi sessuali e maltrattamenti riferiti a condotte all'interno della comunità « Il Forteto ».</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b3a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b3b1">
							<an:p> Al fine di impedire il riprodursi del fenomeno di inadempimenti dei princìpi di tutela delle vittime di illegalità nonché di evitare che quanto accaduto nella comunità « Il Forteto » possa ripetersi, la Commissione ha inoltre il compito di formulare proposte in ordine:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b3b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b1">
								<an:p> all'adozione di nuovi strumenti di controllo delle comunità alloggio presenti sul territorio nazionale;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b3b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b3b1">
								<an:p> al potenziamento del sistema dei controlli sui soggetti responsabili dell'affidamento familiare e, laddove siano emerse responsabilità e negligenze in capo ad essi, alle modalità con cui applicare gli opportuni provvedimenti sanzionatori;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b3b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b4b1">
								<an:p>all'adeguamento del sistema normativo e regolamentare alle mutate esigenze sul tema delle comunità e della soggiogazione psicologica.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Composizione della Commissione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p> La Commissione è composta da quindici senatori e da quindici deputati nominati, rispettivamente, dal Presidente del Senato della Repubblica e dal Presidente della Camera dei deputati, in proporzione al numero dei componenti dei gruppi parlamentari, e in modo che sia assicurata, comunque, la presenza di un rappresentante per ciascun gruppo costituito in almeno un ramo del Parlamento.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> I componenti della Commissione dichiarano alla Presidenza della Camera di appartenenza di non ricoprire ruoli nei procedimenti giudiziari pendenti relativi ai fatti oggetto dell'inchiesta.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b4b1">
						<an:p> Il Presidente del Senato della Repubblica e il Presidente della Camera dei deputati, d'intesa tra loro, entro dieci giorni dalla nomina dei suoi componenti, convocano la Commissione per la costituzione dell'ufficio di presidenza.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b5b1">
						<an:p> L'ufficio di presidenza, composto dal presidente, da due vicepresidenti e da due segretari, è eletto a scrutinio segreto dalla Commissione tra i suoi componenti. Per l'elezione del presidente è necessaria la maggioranza assoluta dei componenti della Commissione; se nessuno riporta tale maggioranza si procede al ballottaggio tra i due candidati che hanno ottenuto il maggior numero di voti. È eletto il candidato che ottiene il maggior numero di voti. In caso di parità di voti è proclamato eletto o entra in ballottaggio il più anziano di età.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b6b1">
						<an:p> Per l'elezione, rispettivamente, dei due vicepresidenti e dei due segretari, ciascun componente della Commissione scrive sulla propria scheda un solo nome. Sono eletti coloro che hanno ottenuto il maggior numero di voti. In caso di parità di voti si procede ai sensi del comma 4.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>(Poteri e limiti della Commissione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p> La Commissione procede, nell'espletamento dei suoi compiti, con gli stessi poteri e le stesse limitazioni dell'autorità giudiziaria. Ferme restando le competenze dell'autorità giudiziaria, per le audizioni a testimonianza davanti alla Commissione si applicano le disposizioni degli articoli 366 e 372 del codice penale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b3b1">
						<an:p> Per i segreti d'ufficio, professionale e bancario si applicano le norme vigenti. Per il segreto di Stato si applica quanto previsto dalla legge 3 agosto 2007, n. 124. Si applica altresì l'articolo 203 del codice di procedura penale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b4b1">
						<an:p> La Commissione può richiedere, sulle materie attinenti alle finalità della presente legge, anche in deroga al divieto stabilito dall'articolo 329 del codice di procedura penale, copie di atti e documenti relativi a procedimenti o a inchieste in corso presso l'autorità giudiziaria o altri organi inquirenti. L'autorità giudiziaria provvede tempestivamente e può ritardare la trasmissione di copia di atti e documenti richiesti con decreto motivato solo per ragioni di natura istruttoria. Il decreto ha efficacia per sei mesi e può essere rinnovato. Quando tali ragioni vengono meno, l'autorità giudiziaria provvede senza ritardo a trasmettere quanto richiesto. Il decreto non può essere rinnovato o avere efficacia oltre la chiusura delle indagini preliminari.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b5b1">
						<an:p> La Commissione può opporre motivatamente all'autorità giudiziaria il vincolo del segreto funzionale che abbia apposto ad atti e documenti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b6b1">
						<an:p> La Commissione può ottenere, da parte degli organi e degli uffici della pubblica amministrazione, copia di atti e documenti da essi custoditi, prodotti o comunque acquisiti in materia attinente alle finalità della presente legge.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b7b1">
						<an:p> La Commissione individua gli atti e i documenti che non devono essere divulgati, anche in relazione ad altre istruttorie o a inchieste in corso. Sono in ogni caso coperti da segreto gli atti e i documenti attinenti a procedimenti giudiziari nella fase delle indagini preliminari.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b8">
					<an:num>7.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b8b1">
						<an:p> È sempre opponibile il segreto tra difensore e parte processuale nell'ambito del mandato.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b9">
					<an:num>8.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b9b1">
						<an:p> La Commissione può richiedere, nelle materie attinenti alle finalità della presente legge, anche mediante sopralluogo, copie di atti e documenti relativi a indagini e inchieste parlamentari condotte in Italia.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4c10">
					<an:num>9.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4c10b1">
						<an:p> La Commissione acquisisce gli atti prodotti dalla Commissione parlamentare di inchiesta sui fatti accaduti presso la comunità « Il Forteto » istituita dalla legge 8 marzo 2019, n. 21.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4c11">
					<an:num>10.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4c11b1">
						<an:p> La Commissione può avvalersi della collaborazione di agenti e ufficiali di polizia giudiziaria, di qualsiasi pubblico dipendente e delle altre collaborazioni che ritenga necessarie. Il rifiuto ingiustificato di ottemperare agli ordini di esibizione di documenti o di consegna di atti, di cui al presente articolo, è punito ai sensi dell'articolo 650 del codice penale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Organizzazione dei lavori)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p> L'attività e il funzionamento della Commissione sono disciplinati da un regolamento interno approvato dalla Commissione stessa nella seduta successiva a quella di elezione dell'ufficio di presidenza.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b3b1">
						<an:p> Le sedute della Commissione sono pubbliche, salvo che la Commissione medesima disponga diversamente.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b4b1">
						<an:p> Le spese per il funzionamento della Commissione sono stabilite nel limite annuo massimo di 100.000 euro e sono poste per metà a carico del bilancio interno del Senato della Repubblica e per metà a carico del bilancio interno della Camera dei deputati.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b6">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b6b1">
					<an:i>(Obbligo del segreto)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b2b1">
						<an:p> I membri della Commissione, i funzionari ed il personale di qualsiasi ordine e grado addetti alla Commissione stessa ed ogni altra persona che collabora con la Commissione o compie o concorre a compiere atti di inchiesta ovvero ne viene a conoscenza per ragioni d'ufficio o di servizio sono obbligati al segreto per tutto quanto riguarda gli atti e i documenti di cui al comma 3.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b3b1">
						<an:p> Salvo che il fatto costituisca più grave reato, la violazione del segreto è punita a norma dell'articolo 326 del codice penale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b4b1">
						<an:p> Salvo che il fatto costituisca più grave reato, le stesse pene di cui al comma 2 si applicano a chiunque diffonda in tutto o in parte, anche per riassunto o informazione, atti o documenti del procedimento di inchiesta dei quali sia stata vietata la divulgazione ai sensi del comma 6 dell'articolo 4.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b7">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b7b1">
					<an:i>(Durata)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b7b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b7b2b1">
						<an:p> La Commissione completa i suoi lavori entro quarantotto mesi dalla sua costituzione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b7b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b7b3b1">
						<an:p> Entro i quarantacinque giorni successivi alla scadenza del termine di cui al comma 1, la Commissione presenta alle Camere una relazione sulle sue attività di indagine. Possono essere presentate relazioni di minoranza.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b8">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b8b1">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b8b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b8b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
