<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-11-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-11-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/C/15.0.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1167" id="ar1" showAs="DDL 1167"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 11° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25215" id="EBB" showAs="Castro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1167</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.0.100 (testo corretto)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBB">Castro</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo</an:i>
					<an:b>l'articolo 15</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure atte a garantire pari opportunità, benessere di chi lavoro e assenza di discriminazioni nelle amministrazioni pubbliche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, al comma 1, la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 è sostituita dal seguente: ''
					<an:i>c)</an:i>
					 realizzare la migliore utilizzazione delle risorse umane nelle pubbliche amministrazioni, curando la formazione e lo sviluppo professionale dei dipendenti, applicando condizioni uniformi rispetto a quelle del lavoro privato, garantendo pari opportunità alle lavoratrici ed ai lavoratori nonché l'assenza di qualunque forma di discriminazione e di violenza morale o psichica.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 7 il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>''1. Le pubbliche amministrazioni garantiscono parità e pari opportunità tra uomini e donne e l'assenza di ogni forma di discriminazione, diretta e indiretta, relativa al genere, all'età, all'orientamento sessuale, alla razza, all'origine etnica, alla disabilità, alla religione o alla lingua, nell'accesso al lavoro, nel trattamento e nelle condizioni di lavoro, nella formazione professionale, nelle promozioni e nella sicurezza sul lavoro.</an:p>
				<an:p>            Le pubbliche amministrazioni garantiscono altresì un ambiente di lavoro improntato al benessere organizzativo e si impegnano a rilevare, contrastare ed eliminare ogni forma di violenza morale o psichica al proprio interno.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 57 al comma 1 sono premessi i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					''
					<an:i>01</an:i>
					. Le pubbliche amministrazioni costituiscono al proprio interno, entro 120 giorni dalla entrata in vigore della presente legge, il 'Comitato Unico di Garanzia per le pari opportunità, la valorizzazione del benessere di chi lavora e contro le discriminazioni' che sostituisce, unificando le competenze in un solo organismo, i Comitati Pari Opportunità e i Comitati paritetici per il contrasto del fenomeno del 
					<an:i>mobbing</an:i>
					, costituiti in applicazione della contrattazione collettiva, dei quali assume tutte le funzioni previste dalla legge, dai contratti collettivi relativi al personale delle amministrazioni pubbliche o da altre disposizioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>02</an:i>
					. Il Comitato Unico di Garanzia per le pari opportunità, la valorizzazione del benessere di chi lavora e contro le discriminazioni' ha composizione paritetica ed è formato da un componente designata da ciascuna delle organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative e da un pari numero di rappresentanti dell'amministrazione. Il presidente del 'Comitato Unico di Garanzia' è designato dall'amministrazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>03</an:i>
					. Il 'Comitato Unico di Garanzia', all'interno dell'amministrazione pubblica, ha compiti propositivi, consultivi e di verifica. Contribuisce all'ottimizzazione della produttività del lavoro pubblico, migliorando l'efficienza delle prestazioni collegata alla garanzia di un ambiente di lavoro caratterizzato dal rispetto dei principi di pari opportunità, di benessere organizzativo e dal contrasto di qualsiasi forma di discriminazione e di violenza morale o psichica per i lavoratori.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>04</an:i>
					. Le modalità di funzionamenti di 'Comitati Unici di Garanzia per le pari opportunità, per la valorizzazione del benessere di lavora e contro le discriminazioni' saranno disciplinate con linee guida contenute in una direttiva da emanarsi di concerto dal Dipartimento della Funzione pubblica e dal Dipartimento Pari Opportunità entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>05</an:i>
					. La mancata costituzione del 'Comitato Unico di Garanzia' comporta responsabilità dei dirigenti incaricati della gestione del personale, da valutare anche al fine del raggiungimento degli obiettivi.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 57, al comma 1 la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: ''
					<an:i>d)</an:i>
					 possono finanziare programmi di azioni positive e l'attività dei 'Comitati Unici di Garanzia per le pari opportunità, per la valorizzazione del benessere di chi lavoro e contro le discriminazioni' nell'ambito delle proprie disponibilità di bilancio.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 57, il comma 2 è sostituito dal seguente: ''2) Le pubbliche amministrazioni, secondo le modalità di cui all'articolo 9, adottano tutte le misure per attuare le direttive dell' Unione europea in materia di pari opportunità, contrasto alle discriminazioni ed alla violenza morale o psichica sulla base di quanto disposto dalla Presidenza del Consiglio dei ministri - Dipartimento della funzione pubblica.''»
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
