<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="295"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-03-19/295/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e120a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36395" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36395" showAs="Costanzo Della Porta"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25411" showAs="Anna Rossomando"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>295</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro della giustizia Sisto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>TOSATO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.295 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1146 (Intelligenza artificiale)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1146</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni e delega al Governo in materia di intelligenza artificiale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alle Commissioni 8ª e 10ª riunite su emendamenti. Esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e39" href="#p30915">TOSATO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra gli emendamenti approvati nella seduta del 18 marzo e nella seduta antimeridiana del 19 marzo, riferiti al disegno di legge in titolo, e propone di esprimere, per quanto di competenza, un parere non ostativo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e47" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto contrario del Gruppo, esprimendo valutazioni critiche sulla impostazione complessiva del provvedimento, già enunciate anche nelle Commissioni di merito riunite, dove peraltro non è stata accolta alcuna proposta di miglioramento del Partito democratico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e55" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il proprio voto contrario, lamentando l'impossibilità per le opposizioni di offrire un contributo costruttivo nella fase emendativa, in sede referente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la Commissione approva la proposta di parere del relatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e63" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e63">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e66" name="1379">
					
               
					<an:heading id="h-d1e66"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1379</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla disciplina della Fondazione Ordine costantiniano di San Giorgio di Parma</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue la discussione, sospesa nella seduta di ieri, martedì 18 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Si passa alla votazione per il conferimento del mandato alla relatrice.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e84" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) annuncia il voto contrario del Movimento 5 stelle, analogamente a quello espresso in prima lettura alla Camera dei deputati, criticando la presenza di organi governativi nel consiglio generale d'amministrazione dell'Ordine. Si determina così una commistione, in un ente di diritto privato, tra il soggetto controllante e l'ente controllato, con conseguente confusione di ruoli.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e92" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto contrario del Partito democratico. Sottolinea che la Fondazione ha il compito di conservare la basilica di Santa Maria della Steccata in Parma, un pregevole edificio risalente al 1500, con il relativo prezioso patrimonio artistico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda inoltre il lungo contenzioso poi concluso da una sentenza del Consiglio di Stato sulla natura giuridica dell'Ordine. In un primo momento, infatti, si era riconosciuta la natura pubblicistica dell'ente, mentre di recente si è optato per quella privatistica. Si è reso quindi necessario un adattamento dello statuto, anche in attuazione di pronunce giurisdizionali, per cui il testo da questo punto di vista è condivisibile.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva tuttavia una eccessiva presenza di componenti del consiglio generale di nomina governativa, in assenza di una qualsiasi intesa perfino con gli organi dell'ente locale. A suo avviso, si tratta di un modo distorto di gestire il patrimonio culturale nazionale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36395" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36395"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e102" href="#p36395">DELLA PORTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritiene che, al di là delle critiche sulla 
							<an:i>governance</an:i>
							, il contenuto del provvedimento non sia divisivo. Sarebbe preferibile quindi preoccuparsi di adottare buone pratiche per la tutela del patrimonio culturale, per renderlo fruibile a cittadini e turisti. Esprime rammarico, perché, a suo avviso, vi sarebbero i presupposti per un voto unanime.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e112" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia che i rappresentanti dei Gruppi delle opposizioni usciranno dall'aula al momento della votazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#d1e120a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							In assenza del prescritto numero legale, il 
							<an:ref id="d1e120" href="#p30915">PRESIDENTE</an:ref>
							  rinvia la votazione sul conferimento del mandato alla relatrice ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e124" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e124">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e127" name="1353 e 504">
					
               
					<an:heading id="h-d1e127"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1353</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>DISEGNO DI LEGGE COSTITUZIONALE. - Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato, in sede di prima deliberazione, dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>504</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica all'articolo 87 e al titolo IV della parte seconda della Costituzione in materia di separazione delle carriere giudicante e requirente della magistratura</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 98</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>- e petizione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta antimeridiana.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende la discussione generale.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e158" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) sottolinea l'importanza della riforma costituzionale sulla separazione delle carriere dei magistrati, che rappresenta uno dei principali punti del programma elettorale del Governo e che ha qualificato in particolare la posizione di Forza Italia, contraddistinguendo l'esperienza del partito e in particolare l'azione politica del presidente Berlusconi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Tale misura discende dalla riforma del codice di procedura penale del 1988, che ha introdotto il rito accusatorio ponendo sullo stesso piano accusa e difesa. Ricorda che già nelle scorse legislature vi era stato il tentativo di procedere in tal senso, anche con altri progetti di riforma, come quello sull'articolo 111 della Costituzione, senza però riuscire ad arrivare alla completa definizione dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare. Finalmente, la materia ora può raggiungere una completa maturazione, grazie alla presenza di una maggioranza ampia e solida.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma sulle critiche secondo cui l'obiettivo della riforma sarebbe quello di assoggettare il pubblico ministero al controllo dell'Esecutivo, trasformandolo in una sorta di &quot;super poliziotto&quot;, svincolato dalla verifica di altri soggetti. A suo avviso, per superare il rischio di un PM assoggettato all'Esecutivo, eventualità peraltro smentita dallo stesso Ministro della giustizia, bisognerebbe intervenire in materia di definizione dei criteri di priorità nell'esercizio dell'azione penale. A tale proposito, precisa di aver presentato il disegno di legge n. 933, in attuazione della legge n. 134 del 2021 (la cosiddetta riforma Cartabia), che di certo non si può considerare eversiva. Ricorda che in passato tali priorità erano individuate dai capi dei singoli uffici, poi una delibera del CSM affidò questo compito alle procure. Infine, la riforma Cartabia ha attribuito tale funzione al Parlamento, ma la norma non è ancora mai stata attuata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda di aver proposto per primo, nella scorsa legislatura, anche la soluzione del sorteggio temperato, al fine di superare le degenerazioni dovute alle correnti all'interno del CSM, che ne hanno danneggiato la credibilità. Rileva tra l'altro che su questo argomento anche il Movimento 5 stelle in passato era concorde, quando era ministro della giustizia l'onorevole Bonafede, sebbene poi abbia cambiato opinione. Sottolinea che il sistema del sorteggio ha radici antiche, addirittura era adottato per l'elezione del doge nella Repubblica di Venezia, durata per circa mille anni. Tale metodo consentiva appunto di conciliare la votazione democratica con l'estrazione a sorte. Ciò dimostra, a suo avviso, che il sorteggio non rappresenta un'offesa alla categoria dei magistrati né ha finalità antidemocratiche o eversive.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Tra l'altro, sebbene non vi sia l'intenzione di apportare modifiche al testo in esame, ritiene che resti comunque un margine di mediazione, per tenere conto dei rilievi di una parte della magistratura, grazie all'espressione &quot;secondo le procedure previste dalla legge&quot;, inserita all'articolo 3. In sostanza, attraverso le leggi attuative si potrà prevedere una fase elettiva da parte dei magistrati per la definizione di un 
							<an:i>panel</an:i>
							 più ampio, all'interno del quale operare il sorteggio
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'Alta Corte disciplinare, da ex componente del CSM, avendo vissuto da vicino il caso Palamara, ritiene opportuno sottrarre le competenze disciplinari al Consiglio superiore, nel quale si riproducono le distorsioni del sistema correntizio, per attribuirle a un giudice terzo e imparziale. Anzi, si dovrebbe valutare in futuro se estendere tale previsione, per ragioni di omogeneità ed equità, anche alle altre giurisdizioni diverse da quella ordinaria, cioè la magistratura amministrativa, contabile, tributaria e militare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene in conclusione che le critiche rivolte al testo in esame siano ingenerose, auspicando una rapida approvazione di una riforma necessaria e attesa.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25411"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e178" href="#p25411">ROSSOMANDO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che il dibattito sulla separazione delle carriere è risalente nel tempo, tuttavia non si può affrontarlo oggi come nel passato, perché nel frattempo la situazione è cambiata. Infatti, già con la legge n. 150 del 2005 (nota come riforma Castelli) si è prevista la separazione delle funzioni dei magistrati, limitando il passaggio da una funzione all'altra. Nel 2022, la cosiddetta riforma Cartabia ha introdotto un limite ancora più stringente, stabilendo che il passaggio possa avvenire una sola volta nel corso della carriera ed entro nove anni dalla prima assegnazione. Pertanto, attualmente il percorso e le caratteristiche delle due carriere, giudicante e requirente, nei fatti sono già distinte e differenti: quella giudicante è più autonoma e indipendente, mentre per quella requirente si applica un principio gerarchico, sebbene temperato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, la riforma in esame, che riguarda molti aspetti, dalla separazione delle carriere alla previsione di due organi di autogoverno dei magistrati, dalla istituzione dell'Alta Corte all'introduzione del metodo del sorteggio per la formazione del CSM, non riguarda solo la magistratura, ma involve il rapporto tra poteri dello Stato, alterando l'equilibrio previsto dalla Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che il Ministro della giustizia, in un dibattito pubblico, ha dichiarato di preferire il sistema britannico, nel quale il pubblico ministero è &quot;l'avvocato della polizia&quot; e conduce le indagini in completa autonomia. Tra l'altro in Gran Bretagna e negli Stati Uniti è consentito il passaggio tra funzioni differenti, pur con qualche limite. A suo avviso, però, in questo modo si crea un corpo autoreferenziale, distinto, con un notevole potere mediatico, a cui ovviamente bisognerà porre un freno, e una conseguente riduzione delle garanzie per i cittadini.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma poi sul metodo del sorteggio per la formazione del CSM, osservando che già in passato tale soluzione era stata accantonata, non essendo stata ritenuta adatta per superare il problema delle correnti. A suo avviso, se si considera che un magistrato vale come un altro, si modifica in senso burocratico l'essenza dell'organo di autogoverno dei magistrati, che oltre a nomine e provvedimenti disciplinari deve occuparsi anche di norme organizzative. Ritiene poi che il sorteggio non prevenga le degenerazioni del correntismo, non consenta cioè di tenere lontani i singoli dalla tentazione di avere sempre più potere, in quanto ci saranno sempre pressioni di 
							<an:i>lobby</an:i>
							, persone e territori. Inoltre, si finirebbe per confermare una visione corporativa della magistratura all'interno del CSM, che è un organo di rilievo costituzionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si potrebbe invece riprendere alcune idee formulate in passato, per dare impulso alla cultura della giurisdizione, in luogo di quella ispirata alla logica del risultato. Per esempio, sarebbe opportuno prevedere una comune esperienza formativa, obbligatoria, circolare e condivisa, per la magistratura inquirente e giudicante e per l'avvocatura, come avviene per esempio in Germania e in altri Paesi, dove peraltro la magistratura inquirente non è svincolata, ma fa parte della pubblica amministrazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto all'istituzione di un'Alta Corte, ricorda di aver presentato una proposta nella scorsa legislatura, ma molto differente da quella in esame, per attribuirle competenza sulle questioni disciplinari in secondo grado. Con la proposta del Governo, invece, si rischia di demolire la funzione del CSM e di ridisegnare i rapporti tra i poteri dello Stato. Si sta infatti costruendo un PM come avvocato dell'accusa, senza controllo giurisdizionale. Anche l'onorevole Martelli, nell'audizione, ha inquadrato la separazione delle carriere in una visione coerente, sottolineando la necessità di chiarire quale rapporto debba avere il PM con il Governo, se di assoluta indipendenza o di leale collaborazione. Il pubblico ministero, inoltre, dovrebbe essere disponibile a considerare i risvolti anche sociali della sua azione penale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce infine la necessità di attualizzare il dibattito avviato nel 2008, tenendo conto anche dei ripetuti interventi normativi in materia di intercettazioni. Auspica un confronto tra le opposizioni, la maggioranza e il Governo su un'idea di riforma più elevata, altrimenti vi è il rischio di approvare un testo confuso, dagli effetti dannosi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e195" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) esprime la contrarietà della sua parte politica sulla riforma in commento, condividendo le considerazioni già espresse. Ritiene che la riforma in esame vada inserita nel contesto più generale che comprende anche l'autonomia differenziata e il premierato. Ricorda che, a seguito della sentenza n. 192 del 2024, la Corte costituzionale ha dichiarato illegittime alcune disposizioni significative della legge n. 86 del 2024, in materia di regionalismo differenziato. Il disegno di legge costituzionale sul premierato, invece, è da tempo fermo presso la Camera dei deputati. L'
							<an:i>iter</an:i>
							 della proposta in esame, in effetti, procede più spedito, forse perché accompagnato da una campagna mediatica di delegittimazione nei confronti della magistratura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In ogni caso, qualora si pervenga all'approvazione definitiva delle due riforme costituzionali, sarà necessaria una consultazione referendaria, pertanto sarebbe preferibile evitare forzature, considerato che la maggioranza ha prevalso nelle urne grazie alla legge elettorale, conquistando la maggioranza dei seggi, ma non quella degli elettori. Per modificare la Costituzione, peraltro in modo così incisivo, sarebbe preferibile evitare il rischio di lacerazioni delle istituzioni parlamentari e dei rapporti politici a tutti i livelli.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime preoccupazione per il tentativo di scardinare i principi fondanti della Costituzione, che è stata costruita nel dopoguerra con un rigido sistema di bilanciamento dei poteri, proprio per evitare il ritorno all'autoritarismo, e ha consentito all'Italia di superare periodi difficili. A suo avviso, però, la parte politica che attualmente è al governo del Paese, pur avendo giurato sulla Costituzione, in realtà non ne condivide i valori fondamentali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda il merito, formula considerazioni critiche su quattro aspetti del testo in esame: la separazione delle carriere, l'estrazione a sorte dei membri del CSM, lo sdoppiamento dell'organo di garanzia dei giudici e l'istituzione dell'Alta Corte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Innanzitutto, ricorda che la legge n. 71 del 2022 ha già previsto la separazione delle funzioni, rendendo quindi - a suo avviso - inutile una modifica costituzionale, il cui obiettivo in realtà è probabilmente quello di assoggettare il pubblico ministero al controllo dell'Esecutivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pur concordando sulla opportunità di superare le distorsioni del correntismo all'interno del CSM, nota che l'introduzione del sorteggio finirebbe per eliminare la rappresentanza di culture e orientamenti giurisdizionali differenti all'interno dell'organo di autogoverno. Si corre inoltre il rischio di una eccessiva corporativizzazione dei diversi tipi di magistratura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'Alta Corte, per evitare l'anomalia dell'appello a se stessa, si potrebbe attribuire il secondo grado alla Cassazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea, infine, che la riforma non incide sui problemi della giustizia che attengono alla vita quotidiana dei cittadini, i quali lamentano piuttosto la lunghezza dei processi. Tra l'altro, la previsione di un pubblico ministero dedito alla ricerca di prove che confermino la tesi di colpevolezza, essendo interessato anche a favorire la propria carriera, accentua il carattere classista del sistema della giustizia. Negli Stati Uniti, infatti, si registra l'85 per cento di patteggiamenti, perché i cittadini preferiscono questa soluzione, pur ritenendosi innocenti, non avendo disponibilità economiche sufficienti per assumere investigatori privati e avvocati rinomati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e212" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), preliminarmente, svolge una considerazione di carattere metodologico, ritenendo che sia anche accettabile una iniziativa del Governo su questo tema, purché poi vi sia la disponibilità a un reale confronto, invece che una chiusura perfino rispetto alle proposte di modifica della stessa maggioranza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa che la sua parte politica non è pregiudizialmente contraria alla riforma prospettata, che in effetti appare necessaria dopo il passaggio al rito accusatorio, ma rileva il rischio che - anche per effetto della preclusione rispetto a qualsiasi contributo costruttivo - sia percepita come uno strumento per attaccare la magistratura, in un clima di forte contrapposizione con la politica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel replicare al senatore De Cristofaro, rileva che l'alto numero di patteggiamenti nel mondo anglosassone è piuttosto determinato dalla rinuncia del PM ad andare in dibattimento, se non è del tutto convinto della solidità delle prove. Soprattutto negli Stati Uniti, poi, si tratta di un incarico elettivo, per cui la sconfitta in tribunale può causare la mancata rielezione per il procuratore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La riforma in esame in effetti è ispirata al modello adottato nel 
							<an:i>common law</an:i>
							, ma a suo avviso non si deve considerare in modo negativo la possibilità che il procuratore rappresenti la pubblica accusa e si presenti poi davanti a un giudice terzo, che gli è completamente estraneo. Per questo motivo, sarebbe opportuno prevedere due carriere separate, anche per evitare che vi sia una reciproca conoscenza e frequentazione. In ogni caso, è vero che il procuratore rappresenta una sorta di avvocato dell'accusa, che gode di strumenti diversi rispetto alla difesa, tuttavia è ovvio che non darà seguito all'accusa se non ci sono elementi validi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica in ogni caso un abbassamento dei toni nella dialettica sui procedimenti penali, ricordando che a volte sono stati istruiti processi sulla base di teoremi infondati, come per i casi Esposito e Renzi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene tuttavia che la riforma non sia convincente per due motivi. Innanzitutto, appare inopportuno il sorteggio della componente non togata del CSM, mentre è adatto per la scelta della rappresentanza togata, che è di carattere tecnico. Si tratta infatti di operare una selezione tra magistrati che hanno tutti svolto lo stesso percorso formativo e professionale, pur avendo sensibilità culturali differenti. La componente non togata, invece, è ontologicamente diversa, perché rappresenta le parti politiche presenti in Parlamento e quindi differenti orientamenti. Il sorteggio, invece, farebbe venire meno questa espressione della complessità e della diversità all'interno del CSM.</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, ritiene indispensabile completare la riforma, intervenendo sulla obbligatorietà dell'azione penale, non essendo possibile perseguire tutte le notizie di reato. Nonostante tutti i limiti della politica, ritiene che la scelta discrezionale sull'azione penale da esercitare debba essere rimessa a rappresentanti individuati democraticamente, che devono rispondere del loro operato agli elettori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per queste criticità e per un forte dissenso sul metodo, ricorda come il proprio Gruppo, nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, abbia espresso un voto di astensione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e230" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:35:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
