<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-09-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-09-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1595/A/G101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1595" showAs="DDL 1595"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/25531" showAs="Comaroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1595</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Comaroli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge A.S. 1595, recante «Disposizioni per l'assestamento del bilancio dello Stato e dei bilanci delle amministrazioni autonome per l'anno finanziario 2014»,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il Rendiconto generale dell'Amministrazione dello Stato per l'anno 2013 evidenzia che la gestione di competenza espone dei saldi che denotano, tutti, un peggioramento rispetto ai risultati conseguiti nell'esercizio 2012, ad eccezione del ricorso al mercato, il saldo netto da finanziare del bilancio dello Stato per il 2013 presenta un valore negativo pari a 28.018 milioni di euro, con un peggioramento di 38.805 milioni rispetto al saldo registrato nel 2012;</an:p>
				<an:p align="justify">            il peggioramento è imputabile ad un aumento della spesa più consistente dell'aumento delle entrate, che la relazione illustrativa attribuisce ad alcuni provvedimenti adottati nel corso dell'esercizio 2013 che hanno avuto notevoli effetti sul saldo netto da finanziare, ed, in particolare, a quelli per l'accelerazione dei pagamenti dei debiti delle amministrazioni pubbliche maturati al 31 dicembre 2012, disposti dai decreti-legge n. 35 e n. 102 del 2013;</an:p>
				<an:p align="justify">            i medesimi decreti, sempre al fine di provvedere ai debiti delle amministrazioni pubbliche, hanno autorizzato nuove emissioni di titoli di stato per complessivi 28 miliardi nel 2013 e contestualmente disposto un aumento del limite massimo di ricorso al mercato, previsto dalla legge di stabilità del medesimo anno, per complessivi 33 miliardi, elevandolo dai 240 miliardi inizialmente stabiliti a 273 miliardi;</an:p>
				<an:p align="justify">            allo stesso tempo il rendiconto evidenzia un ulteriore incremento dei residui passivi dello Stato, che aumentano del 39,2% (58.513 milioni rispetto ai 42.020 milioni dello scorso esercizio, cioè +16.493 milioni di residui di nuova formazione, riferita principalmente ad una diminuzione dei pagamenti in conto competenza nel corso dell'esercizio 2013;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            nonostante queste scelte che hanno aggravato la situazione dei conti pubblici dello Stato, la questione dei crediti dei fornitori nei confronti della Pubblica Amministrazione non può considerarsi risolta, è anzi tutt'ora in aumento, e ciò nonostante il 28 marzo scorso il Premier desse per archiviata la vicenda con un 
					<an:i>tweet</an:i>
					: «Debiti Pa? Problema risolto dal 6 giugno con la fatturazione elettronica a 60 giorni»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            dei 56 miliardi di debiti verso imprese accertati ai sensi dei decreti citati, al 21 luglio del 2014, data dell'ultimo aggiornamento, risultano pagati solo 26,1;</an:p>
				<an:p align="justify">            inoltre la procedura dello sconto bancario proposta da ultimo dal Governo rischia di essere solo un costoso palliativo: si sposta il credito dalle imprese alle banche ma queste ultime, attraverso le commissioni, erodono ed intascano una parte del credito stesso;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a documentare e trasmettere alle camere un prospetto dell'andamento dei debiti della Pubblica Amministrazione aggiornato almeno al 31 dicembre 2013 al fine di evidenziare l'emersione di debito di nuova formazione nonostante le procedure poste in atto;</an:p>
				<an:p align="justify">            a prevedere in sede di definizione della legge di stabilità per il 2015 un accantonamento di risorse sufficienti a compensare tutti i debiti maturati dalla Pubblica Amministrazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
