<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-03-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-03-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" id="ar1" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EAB" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25221" id="EFB" showAs="Musso"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2194" id="EKB" showAs="Sbarbati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Musso</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «1. Al decreto legislativo 26 giugno 2003, n. 168 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 1. - 
					<an:i>(Istituzione delle sezioni)</an:i>
					. - 
					<an:i>1</an:i>
					. Sono istituite presso tutti i tribunali distrettuali e presso tutte le corti di appello sezioni specializzate in materia di impresa. La norma non si applica agli uffici giudiziari sede di sezioni distaccate delle corti di appello.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 2. - 
					<an:i>(Composizione delle sezioni e degli organi giudicanti e termini processuali. Adeguamento dell'organico)</an:i>
					. - 
					<an:i>1</an:i>
					. Le sezioni specializzate in materia di impresa sono composte di un numero di giudici non inferiore a dodici, scelti tra i magistrati dotati di specifiche competenze. Le sezioni decidono in composizione collegiale ai sensi dell'articolo 50-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo comma, n. 3), del codice di procedura civile, salve le diverse previsioni di leggi speciali. Il collegio giudicante é composto da tre magistrati. Lo svolgimento delle attività istruttorie è assegnato ad un magistrato componente il collegio. Tutti i termini processuali sono ridotti della metà, ma possono essere prorogati, su richiesta della parte interessata ed in caso di particolare complessità o per altre rilevanti ragioni, con decreto del giudice delegato per l'istruzione o, in caso di mancata delega, del presidente.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. Al fine di assicurare l'adeguata composizione delle sezioni, il Governo è delegato ad emanare entro il 31 maggio 2012 uno o più decreti legislativi per ristrutturare gli uffici giudiziari secondo le necessità di istituzione e corretto funzionamento delle sezioni specializzate, anche aumentando l'organico degli uffici giudiziari presso i quali sono istituite le sezioni del numero dei magistrati necessari. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi al Senato della Repubblica e alla Camera dei deputati, perché sia espresso dalle competenti Commissioni permanenti un motivato parere entro il termine di quindici giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti sono emanati anche in mancanza del parere. Entro un anno dalla data di entrata in vigore dei decreti legislativi, il Governo può emanare disposizioni correttive nel rispetto dei criteri e delle procedure indicate.»;»
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 3. - 
					<an:i>(Competenza per materia delle sezioni specializzate)</an:i>
					. - 
					<an:i>1</an:i>
					. Le sezioni specializzate sono competenti in materia di:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 controversie di cui all'articolo 134 del decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 controversie in materia di diritto d'autore;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 azioni di classe di cui all'articolo 140-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. Le sezioni specializzate sono altresì competenti, relativamente alle società di cui al Libro V, Titolo V, Capi V, VI e VII del Codice civile ovvero a tutte le società previste dal Libro V, da queste controllate o che le controllano, per le cause:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 tra soci delle società, inclusi coloro la cui qualità di socio è oggetto di controversia;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 relative al trasferimento delle partecipazioni sociali o a ogni altro negozio avente a oggetto le partecipazioni sociali o i diritti inerenti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di impugnazione di deliberazioni e decisioni di organi sociali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 tra soci e società;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 in materia di patti parasociali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 contro i componenti degli organi amministrativi o di controllo, il liquidatore, il direttore generale ovvero il dirigente preposto alla redazione dei documenti contabili societari;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 aventi a oggetto azioni di responsabilità promosse dai creditori delle società controllate contro le società che le controllano;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 relative a rapporti di cui all'articolo 2359, primo comma, n. 3, all'articolo 2497-
					<an:i>septies</an:i>
					 e all'articolo 2545-
					<an:i>septies</an:i>
					, codice civile;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 relative a contratti pubblici di appalto di lavori, servizi o forniture di rilevanza comunitaria in cui sia parte una società di cui al Libro V, Titolo V, Capi V, VI e VII del Codice civile, quando sussiste la giurisdizione del giudice ordinario;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 di volontaria giurisdizione relative al/e società ed al/e materie indicate nel presente comma.''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 l'articolo 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 4. - 
					<an:i>(Competenza territoriale delle sezioni)</an:i>
					 - 
					<an:i>1</an:i>
					. Per tutte le controversie di cui all'articolo 3, le sezioni specializzate hanno competenza per l'intero distretto della corte di appello.''».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «3. Il maggior gettito derivante dall'applicazione delle disposizioni di cui al comma 2 è destinato alla copertura delle spese derivanti dall'esercizio della delega prevista dal comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					.».».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
