<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.0.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-03-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-03-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/12.0.9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" id="ar1" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EAB" showAs="D'Alia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.0.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 12</an:b>
					<an:i>è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 12-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Esercizio di funzioni notarili)</an:p>
				<an:p>        1. Negli atti di compravendita immobiliare di valore inferiore a centocinquantamila euro, l'autenticazione delle sottoscrizioni può essere compiuta da un avvocato iscritto nello speciale elenco di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        2. In deroga a quanto previsto dalle norme del codice civile, tutti i verbali di assemblea delle società possono essere redatti da un avvocato o da un dottore commercialista iscritto nell'elenco di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        3. Nell'esercizio delle attività di cui ai precedenti commi, il professionista assume la qualifica di pubblico ufficiale e svolge tutte le attività preparatorie e conseguenziali, anche tributarie, attribuite dalla legge al notaio.</an:p>
				<an:p>        4. Gli avvocati ed i dottori commercialisti che intendono esercitare le funzioni notarili di cui ai commi 1 e 2 devono essere iscritti in uno speciale elenco tenuto presso ogni Corte di appello. n professionista deve chiedere l'iscrizione nell'elenco della Corte di appello nel cui distretto ha sede il consiglio dell'ordine professionale di appartenenza. Per essere iscritto nell'elenco, il professionista deve essere in possesso dei seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 essere iscritto all'albo professionale da almeno dieci anni consecutivi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 non aver subito condanne definitive per reati contro la fede pubblica, reati societari, reati fallimentari, reati tributari, reati contro la pubblica amministrazione, reati previsti dall'articolo 51, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, e 407, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del codice di procedura penale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 non essere interdetto o sospeso dall'esercizio della professione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 non essere stato dichiarato fallito.
				</an:p>
				<an:p>        5. L'elenco di cui al comma 4 è tenuto sotto la sorveglianza del Presidente della Corte di appello, al quale deve essere richiesta l'iscrizione. Il Presidente della Corte valuta la sussistenza dei requisiti e può chiedere ulteriori informazioni al richiedente, al consiglio dell'ordine al quale il richiedente è iscritto e ad ogni ufficio giudiziario.</an:p>
				<an:p>        6. Per l'iscrizione all'elenco dei professionisti che esercitano funzioni notarili è dovuto un contributo, il cui importo è fissato con decreto del ministro della giustizia, sentito il ministro dell'economia, e che viene aggiornato con periodicità biennale.</an:p>
				<an:p>
					        7. L'iscrizione all'elenco di cui al comma 4 è sospesa, con provvedimento del Presidente della Corte di appello, quando il professionista iscritto assume la qualità di indagato o imputato per un reato di cui al comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 ovvero se sospeso in via cautelare dall'esercizio della professione. A tal fine, il pubblico ministero o l'autorità che ha applicato la sospensione cautelare informa entro dieci giorni il Presidente della Corte di appello per le sue determinazioni. Quando dalla comunicazione possa derivare danno per le indagini, il pubblico ministero può ritardare la comunicazione fino alla conclusione delle indagini preliminari.
				</an:p>
				<an:p>        8. Anche il professionista iscritto è tenuto alla comunicazione di cui al comma 7, nello stesso termine di dieci giorni, quando egli abbia avuto formale notizia della circostanza rilevante ai fini della sospensione dell'iscrizione all'elenco. In caso di mancata comunicazione, il professionista è cancellato dall'elenco e n vi può essere nuovamente iscritto».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
