<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="66.0.11"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-03-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-03-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/66.0.11/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" id="ar1" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22704" id="EAB" showAs="Allegrini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3847" id="EFB" showAs="Caruso"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 66.0.11</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Allegrini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Caruso</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 66</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 66-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Controlli nel settore zootecnico)</an:p>
				<an:p>        1. L'articolo 3 della legge 15 gennaio 1991 n.  30, cosi come modificato dalla legge 3 agosto 1999, n.  280, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>            ''Art. 3. - 1. I registri anagrafici ed i libri genealogici sono istituiti, dal Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali.</an:p>
				<an:p>        2. I libri genealogici sono tenuti dal Ministero delle Politiche Agricole alimentari e forestali e possono da questo essere affidati ad associazioni di allevatori di specie o di razza, dotate di personalità giuridica ed in possesso dei requisiti stabiliti con .decreto del Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali.</an:p>
				<an:p>        3. Il Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali provvede alle valutazioni genetiche del bestiame iscritto nel libro genealogico direttamente o per il tramite di organizzazioni affidatarie appositamente riconosciute ed in possesso dei requisiti stabiliti con decreto del Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali.</an:p>
				<an:p>        4. I controlli delle attitudini produttive sono svolti nel rispetto dei criteri univoci stabiliti con decreto del Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali , per ogni specie, razza o altro tipo genetico da organizzazioni appositamente riconosciute ed in possesso dei requisiti stabiliti con decreto del Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali diverse da quelle di cui ai precedenti commi 2 e 3.</an:p>
				<an:p>
					        5. I Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali tiene altresì i registri anagrafici relativi alle razze appartenenti alle specie di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, dell'articolo 2 ed i libri genealogici di specie e razza per le quali non esiste un'associazione in possesso dei requisiti di cui al comma 1, svolgendo le relative valutazioni generiche direttamente o tramite organizzazioni affidatarie appositamente riconosciute ed in possesso dei requisiti stabiliti con decreto del Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali.
				</an:p>
				<an:p>        6. I libri genealogici dei cavalli di razza puro sangue inglese e trottato re sono istituiti e tenuti dall'Agenzia per lo sviluppo del settore ippico (ASSI). Con decreto del Ministro per le politiche agricole, alimentari e forestali, fermi gli accordi internazionali in materia, sono stabiliti i requisiti genealogici, morfologici ed attitudinali, nonché le modalità per l'inserimento dei cavalli delle suddette razze in un apposito repertorio degli stalloni idonei sia alla monta naturale che alla inseminazione artificiale.</an:p>
				<an:p>        7. In considerazione della particolarità della specie suina sono istituiti, previa approvazione del Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali , i registri del suini ibridi, così come definiti nell'allegato, da parte di Imprese singole od associate. La tenuta di detti registri è coordinata sulla base di appositi disciplinari dallo stesso Ministro delle Politiche Agricole alimentari e forestali direttamente o attraverso le organizzazioni riconosciute affidatarie ai sensi del precedente comma 2''.</an:p>
				<an:p>        8. L'allegato alla legge 15 gennaio 1991, n.  30, così come sostituito dalla legge 3 agosto 1999, n.  280, è sostituito dall'allegato annesso al presente articolo.</an:p>
				<an:p>ANNESSO</an:p>
				<an:p>Allegato</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Articolo 1, comma 8)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Libro genealogico.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Per libro genealogico si intende il libro istituito ai sensi dell'art 3 comma 1 e detenuto dai soggetti di cui all'articolo 3 comma 2 o da un ente di diritto pubblico in cui sono iscritti gli animali riproduttori di una determinata razza con l'indicazione dei loro ascendenti e per i quali sono stati effettuati controlli delle attitudini produttive.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Registro anagrafico.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Per registro anagrafico si intende il registro istituito ai sensi dell'articolo 3 comma 1 e detenuto dai soggetti di cui all'articolo 3 comma 2 o da un ente di diritto pubblico in cui sono annotati gli animali riproduttori di una determinata razza con l'indicazione dei loro ascendenti.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Registro dei suini ibridi.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Per registro dei suini ibridi si intende il registro istituito ai sensi dell'articolo 3 comma 8 e detenuto da imprese singole od associate di cui allo stesso comma in cui sono iscritti gli ibridi riproduttori con l'indicazione dei loro ascendenti.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Riproduttore di razza pura delle specie bovina, bufalina, ovina, qaprina e Suina</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Per riproduttore di razza pura si intende un animale iscritto in un libro genealogico o idoneo ad esservi iscritto i cui ascendenti di primo e secondo grado sono iscritti in un libro genealogico della stessa razza.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Riproduttore equino</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Per riproduttore equino si intende un animale della specie equina di una determinata razza o proveniente dall'incrocio o meticciamento programmato di animali di diverse razze della specie stessa nonché di loro derivati, iscritto in un libro genealogico o idoneo ad esservi iscritto, purché i suoi ascendenti siano iscritti in un libro genealogico.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Riproduttore suino ibrido</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Per riproduttore suino ibrido si intende l'animale della specie suina:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 che provenga da un incrocio pianificato:
				</an:p>
				<an:p>            1) tra suini riproduttori di razza pura appartenenti a razze o linee diverse;</an:p>
				<an:p>            2) tra animali risultanti da un incrocio tra razze o linee diverse;</an:p>
				<an:p>            3) ovvero tra animali appartenenti ad una razza pura e animali appartenenti all'una o all'altra delle categorie di cui ai numeri 1) e 2);</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 che sia iscritto in un registro».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
