<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2182"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-04-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-04-20" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab1a" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MERLO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CARIO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Nuove disposizioni in materia di Consiglio generale degli italiani all'estero</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab1" as="#w1aaab1b2aaab1a">MERLO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab3" as="#w1aaab1b2aaab1a">CARIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 20 APRILE 2021</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1aaab3b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b1b1b1">
						<an:p> È istituito il Consiglio generale degli italiani all'estero (CGIE).</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b1b2b1">
						<an:p> Il CGIE è l'organismo di rappresentanza delle comunità italiane all'estero presso gli organismi che si occupano di politiche di interesse per le comunità medesime.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b2b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b2b1b1">
						<an:p> Nell'ambito della promozione all'estero degli interessi italiani attraverso il coordinamento delle azioni e degli interventi delle comunità italiane, il CGIE è organo ausiliario dello Stato e svolge attività di consulenza al Parlamento e al Governo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b2b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b2b2b1">
						<an:p> Il CGIE è, inoltre, organo di consulenza delle regioni e degli enti territoriali, attraverso la Conferenza di cui all'articolo 21 e la Conferenza permanente Stato-regioni-province autonome-CGIE.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b2b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b2b3b1">
						<an:p> Il CGIE è organo di raccordo e sintesi delle indicazioni dei Comitati degli italiani all'estero (COMITES) e delle associazioni operanti nell'ambito della circoscrizione consolare, per la definizione di proposte legislative in materie di interesse per le comunità italiane e gli italiani all'estero, ed esercita funzioni di consulenza specifica ai parlamentari eletti dagli italiani all'estero, anche attraverso il tavolo di lavoro di cui all'articolo 22 e incontri istituzionali con le Commissioni affari esteri della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b2b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b2b4b1">
						<an:p> Il CGIE, ai sensi degli articoli 3 e 35 della Costituzione, ha altresì il fine di agevolare l'integrazione dei cittadini italiani nei Paesi che li accolgono, con particolare riferimento agli esponenti della nuova emigrazione, allo sviluppo delle condizioni di vita, alla tutela dei diritti e al mantenimento dell'identità culturale e linguistica degli italiani e delle comunità italiane all'estero, nonché di rafforzare il collegamento con la vita politica, culturale, economica e sociale dell'Italia, favorendo la realizzazione di iniziative commerciali anche in collaborazione con l'Agenzia per la promozione all'estero e l'internazionalizzazione delle imprese italiane (ICE), le camere di commercio e altre forme associative dell'imprenditoria italiana, facilitando anche il coinvolgimento delle comunità italiane residenti nei Paesi in via di sviluppo nelle attività di cooperazione allo sviluppo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b3b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1aaab3b3b1a">
						<an:intro id="w1aaab3b3b1b1">
							<an:p> Ai fini di cui all'articolo 2, il CGIE provvede a:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab3b3b1b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b3b1b2b1">
								<an:p> formulare proposte e raccomandazioni per l'adozione di iniziative legislative, amministrative o elettorali a livello statale, regionale o di Unione europea, nonché di accordi internazionali concernenti le comunità italiane all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b3b1b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b3b1b3b1">
								<an:p> fornire pareri obbligatori sulla normativa statale, regionale o dell'Unione europea, nonché sugli accordi internazionali e, su richiesta del Governo o dei Presidenti dei due rami del Parlamento, su ogni altra materia concernente le comunità italiane all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b3b1b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b3b1b4b1">
								<an:p> contribuire all'elaborazione della legislazione economica e sociale che ha riflessi sul mondo dell'emigrazione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b3b1b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b3b1b5b1">
								<an:p> elaborare una relazione annuale con proiezione triennale da presentare, tramite il Governo, al Parlamento, relativa all'attività dell'anno precedente, nella quale si traccino prospettive e indirizzi per il triennio successivo;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b3b1b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b3b1b6b1">
								<an:p> in armonia con lo sviluppo politico, culturale, economico e sociale dell'Italia, promuovere l'elaborazione di studi e ricerche sui problemi delle comunità italiane all'estero, in particolare per quanto attiene alle condizioni di vita e di lavoro, alla formazione scolastica e professionale, al reinserimento in attività produttive e alle altre esigenze di coloro che decidono di rimpatriare, nonché esercitare un monitoraggio dell'impatto economico delle comunità residenti all'estero sul prodotto interno lordo dell'Italia;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b3b1b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b3b1b7b1">
								<an:p> verificare e promuovere i processi di integrazione delle comunità italiane all'estero nelle strutture sociali ed economico-produttive del Paese ospitante e di valorizzazione dell'identità nazionale delle comunità medesime.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b4b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1aaab3b4b1a">
						<an:intro id="w1aaab3b4b1b1">
							<an:p> Il CGIE esprime parere obbligatorio sulle proposte del Governo concernenti le seguenti materie:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab3b4b1b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b4b1b2b1">
								<an:p> stanziamenti sui vari capitoli del bilancio dello Stato in favore delle comunità italiane all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b4b1b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b4b1b3b1">
								<an:p> programmi pluriennali e relativi finanziamenti per la politica scolastica, la promozione dell'insegnamento dell'italiano all'estero, la formazione professionale e la tutela sociale, assistenziale e previdenziale degli italiani all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b4b1b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b4b1b4b1">
								<an:p> criteri per l'erogazione di contributi ad associazioni nazionali, patronati, enti di formazione scolastica e professionale, organi di stampa, di divulgazione e di informazione che svolgano attività di sostegno e di promozione economica, sociale, culturale e civile delle comunità italiane all'estero, nonché criteri da adottare nell'assegnazione di contributi integrativi ai singoli COMITES per progetti speciali o all'Intercomites per i progetti di internazionalizzazione denominati « Piani Paese » e valutazione dei risultati dei progetti portati a termine;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b4b1b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b4b1b5b1">
								<an:p> informazioni e programmi radiotelevisivi e informatizzati per le comunità italiane all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b4b1b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b4b1b6b1">
								<an:p> linee di riforma della rete diplomatico-consolare e dei servizi consolari, scolastici e sociali.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b4b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b4b2b1">
						<an:p> In caso di motivata urgenza, il parere di cui al comma 1 è formulato dal Comitato di presidenza di cui all'articolo 12 e deve essere sottoposto alle valutazioni del CGIE nella prima riunione successiva alla richiesta. Si prescinde dal parere del CGIE qualora lo stesso non sia espresso nella riunione successiva alla richiesta.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b4b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b4b3b1">
						<an:p> Il Governo motiva le decisioni assunte sulle questioni di interesse per le comunità italiane all'estero, qualora difformi dal parere espresso dal CGIE ai sensi del comma 2, trasmettendo copia della motivazione al CGIE.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b4b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b4b4b1">
						<an:p> Le amministrazioni dello Stato, gli enti territoriali e le rappresentanze diplomatico-consolari forniscono tempestivamente e compiutamente le informazioni loro richieste dal CGIE nelle materie di competenza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b4b5">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b4b5b1">
						<an:p> Il CGIE ha diritto di accesso presso tutte le amministrazioni dello Stato, ivi comprese le rappresentanze diplomatiche e consolari, nonché presso gli enti territoriali, alle informazioni nelle materie di sua competenza, fatti salvi i limiti e le deroghe al diritto di accesso ai documenti amministrativi stabiliti dall'articolo 24 della legge 7 agosto 1990, n. 241.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b5b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b5b1b1">
						<an:p> Il CGIE è composto da sessantatré consiglieri, dei quali quarantatré eletti in rappresentanza delle comunità italiane all'estero e venti nominati con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri secondo la ripartizione di cui al comma 5.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b5b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b5b2b1">
						<an:p> I consiglieri del CGIE in rappresentanza delle comunità italiane all'estero sono eletti secondo le modalità previste dagli articoli 16 e 17, e nelle proporzioni numeriche fissate, per ciascun Paese, dalla tabella allegata alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b5b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b5b3b1">
						<an:p> Essi devono risiedere da almeno tre anni nel Paese di accoglienza, avere raggiunto la maggiore età ed essere in possesso della cittadinanza italiana.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b5b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b5b4b1">
						<an:p> Nei Paesi in cui la rappresentanza elettiva sia di due o più membri, possono essere rappresentate, in proporzione non superiore alla metà dei componenti, anche persone non in possesso della cittadinanza italiana, purché siano figli o discendenti di cittadini italiani.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b5b5">
					<an:num>5</an:num>
					<an:list id="w1aaab3b5b5a">
						<an:intro id="w1aaab3b5b5b1">
							<an:p> I consiglieri di nomina governativa sono designati come segue:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab3b5b5b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b5b5b2b1">
								<an:p> sette dalle associazioni nazionali dell'emigrazione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b5b5b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b5b5b3b1">
								<an:p> tre dai partiti con maggiore rappresentanza nel Parlamento italiano;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b5b5b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b5b5b4b1">
								<an:p> uno dalla Conferenza dei presidenti delle regioni e uno dall'Associazione nazionale comuni italiani (ANCI);</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b5b5b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b5b5b5b1">
								<an:p> sei dalle confederazioni sindacali e dai patronati maggiormente rappresentativi sul piano nazionale, rappresentati nel Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b5b5b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b5b5b6b1">
								<an:p> uno dalla Federazione unitaria della stampa italiana all'estero, che può indicare un consigliere residente all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b5b5b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b5b5b7b1">
								<an:p> uno dall'organizzazione più rappresentativa dei lavoratori frontalieri.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b6b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b6b1b1">
						<an:p> I consiglieri del CGIE rimangono in carica per cinque anni, dalla data di insediamento.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b6b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b6b2b1">
						<an:p> I consiglieri del CGIE decadono dalla carica qualora non partecipino, senza giustificato motivo, a più di due sedute plenarie consecutive, ovvero, quando si tratta di consiglieri eletti in rappresentanza delle comunità italiane all'estero, qualora perdano la residenza nel Paese per il quale sono stati designati.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b7">
				<an:num>7</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b7b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1aaab3b7b1a">
						<an:intro id="w1aaab3b7b1b1">
							<an:p> Partecipano ai lavori del CGIE, con solo diritto di parola, i seguenti rappresentanti ed esperti:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b2b1">
								<an:p> il direttore generale per gli italiani all'estero e le politiche migratorie del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b3b1">
								<an:p> il direttore generale dei rapporti di lavoro e delle relazioni industriali del Ministero del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b4b1">
								<an:p> tre esperti, di cui uno designato dal Ministro dell'interno, uno dal Ministro per lo sviluppo economico e uno dal Ministro della cultura;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b5b1">
								<an:p> i presidenti delle regioni e delle province autonome, o loro delegati;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b6b1">
								<an:p> un rappresentante del Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b7b1">
								<an:p> tre esperti designati, rispettivamente, uno dalla RAI – Radiotelevisione italiana S.p.A., uno dalle emittenti radiofoniche e televisive nazionali private e uno dai principali organismi che operano nel campo della comunicazione digitale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b8b1">
								<an:p> tre esperti designati dalle organizzazioni nazionali delle cooperative;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3b7b1b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1aaab3b7b1b9b1">
								<an:p> quattro esperti designati dalle organizzazioni dei datori di lavoro dell'industria, dell'agricoltura, del commercio e dell'artigianato maggiormente rappresentative sul piano nazionale.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b7b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b7b2b1">
						<an:p> Il Comitato di presidenza può invitare a partecipare ai lavori del CGIE, del Comitato di presidenza, delle commissioni per le aree continentali e delle commissioni di lavoro, con solo diritto di parola, sino a venti personalità interessate agli argomenti all'ordine del giorno, scelte tra rappresentanti delle istituzioni, di organismi o enti italiani, nonché studiosi delle materie rientranti nella competenza del CGIE, rimborsandone le spese di viaggio e di soggiorno. Agli eventuali oneri derivanti dall'attuazione del presente comma si provvede a carico degli ordinari stanziamenti di bilancio del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b7b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b7b3b1">
						<an:p> Il Presidente del CGIE è tenuto a comunicare l'ordine dei lavori di ciascuna sessione al Presidente della Camera dei deputati e al Presidente del Senato della Repubblica, i quali, ove lo ritengano opportuno, possono designare fino a sette parlamentari appartenenti alle Commissioni permanenti competenti per materia che partecipano ai lavori del CGIE con solo diritto di parola.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b8">
				<an:num>8</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b8b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b8b1b1">
						<an:p> Il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale è presidente del CGIE.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b8b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b8b2b1">
						<an:p> Il CGIE elegge nel suo seno il segretario generale, che convoca l'Assemblea plenaria e il Comitato di presidenza, ne dirige i lavori e dà esecuzione alle decisioni assunte.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b8b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b8b3b1">
						<an:p> In apertura delle riunioni dell'Assemblea plenaria e del Comitato di presidenza, il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, o il sottosegretario da lui delegato, svolge una relazione sulle attività del Governo in favore degli italiani all'estero.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3b9">
				<an:num>9</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3b9b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b9b1b1">
						<an:p> Il CGIE è convocato dal segretario generale in via ordinaria almeno una volta all'anno. Esso può essere inoltre convocato in via straordinaria, su motivata richiesta di almeno due terzi dei suoi componenti, non oltre il ventesimo giorno dalla data del deposito della richiesta di convocazione presso la segreteria del CGIE. Fra la data di convocazione e quella della riunione devono trascorrere almeno venti giorni, salvo casi di particolare urgenza per i quali il segretario generale può stabilire un termine minore, non inferiore a dieci giorni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b9b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b9b2b1">
						<an:p> Per la validità delle riunioni è necessaria la presenza della metà più uno dei consiglieri.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b9b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b9b3b1">
						<an:p>
							 Il CGIE esamina e approva la relazione annuale e le prospettive delle comunità italiane all'estero di cui alle lettere 
							<an:i>e)</an:i>
							 e 
							<an:i>f)</an:i>
							 dell'articolo 3, nonché tutti gli argomenti attinenti ai compiti istituzionali.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3b9b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3b9b4b1">
						<an:p> Il CGIE può deliberare di affidare la rappresentanza delle comunità italiane che vivono in Paesi non compresi nella tabella allegata alla presente legge a uno o più consiglieri residenti in Paesi limitrofi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c10">
				<an:num>10</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c10b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1aaab3c10b1a">
						<an:intro id="w1aaab3c10b1b1">
							<an:p> Il CGIE si articola in:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab3c10b1b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c10b1b2b1">
								<an:p> Assemblea plenaria;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c10b1b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c10b1b3b1">
								<an:p> Comitato di presidenza;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c10b1b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c10b1b4b1">
								<an:p> commissioni per le aree continentali: Europa, America Latina, Paesi anglofoni (Australia, Canada, Stati Uniti, Africa) che si riuniscono almeno due volte l'anno nelle proprie aree continentali, con la partecipazione del presidente dell'Intercomites oppure del presidente dell'unico COMITES istituito nel Paese ove si tiene la riunione e in occasione delle Assemblee plenarie, e sono presiedute dal vice segretario generale eletto per ogni area;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c10b1b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c10b1b5b1">
								<an:p> commissione di nomina governativa che si riunisce in occasione delle Assemblee plenarie ed è presieduta dal vice segretario generale di nomina governativa;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c10b1b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c10b1b6b1">
								<an:p> commissioni di lavoro per tematiche dell'emigrazione, che si riuniscono quando e dove necessario;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c10b1b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c10b1b7b1">
								<an:p> gruppi di lavoro per specifici argomenti che l'Assemblea plenaria costituisce laddove ne ravvisi la necessità.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c11">
				<an:num>11</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c11b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c11b1b1">
						<an:p> Il CGIE ha sede presso il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c11b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c11b2b1">
						<an:p> Le riunioni dell'Assemblea plenaria, del Comitato di presidenza, delle commissioni di lavoro e dei gruppi di lavoro si svolgono presso il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, salvo diversa decisione del Comitato di presidenza. Le riunioni dell'Assemblea plenaria del CGIE sono pubbliche.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c11b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c11b3b1">
						<an:p> Le riunioni delle commissioni per le aree continentali si tengono a rotazione nei diversi Paesi delle rispettive aree.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c11b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c11b4b1">
						<an:p> Le commissioni per le aree continentali hanno il compito di redigere annualmente un rapporto sui processi di integrazione delle comunità italiane residenti nelle aree di loro pertinenza, sullo stato dei diritti delle stesse comunità e sui contenziosi bilaterali aperti tra l'Italia e i Paesi dell'area che hanno riflessi sulla situazione delle comunità italiane ivi residenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c12">
				<an:num>12</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c12b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c12b1b1">
						<an:p>
							 Il CGIE elegge al suo interno il Comitato di presidenza, composto, oltre che dal Presidente e dal segretario generale, da un vicesegretario generale per ognuna delle aree continentali definite dall'articolo 10, comma 1, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, da un vicesegretario generale eletto tra i consiglieri nominati con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui all'articolo 5, comma 1, da un membro eletto tra quelli nominati con il medesimo decreto e da un membro per ognuna delle citate aree continentali.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c12b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c12b2b1">
						<an:p> Per l'elezione del segretario generale, dei vicesegretari generali e dei componenti del Comitato di presidenza si procede con votazioni successive e con schede separate. È eletto segretario generale chi ottiene la maggioranza assoluta dei voti dei consiglieri. Qualora nessun candidato raggiunga tale maggioranza, si procede a un secondo scrutinio. Risulta eletto il candidato che ottiene il più alto numero di voti. Sono eletti vicesegretari generali e componenti del Comitato di presidenza coloro che al primo scrutinio hanno ottenuto il maggior numero dei voti dei partecipanti alla votazione. Ciascun consigliere scrive sulla propria scheda un nome per il segretario generale e per i vicesegretari generali, due nomi per gli altri componenti del Comitato di presidenza in rappresentanza di ognuna delle aree continentali e due nomi per i componenti in rappresentanza dei consiglieri nominati con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri ai sensi dell'articolo 5, comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c12b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c12b3b1">
						<an:p> Il Comitato di presidenza si riunisce almeno sei volte all'anno, di cui una volta in margine alle riunioni del Consiglio. Esso cura la preparazione e lo svolgimento regolare dei lavori del CGIE, gli opportuni contatti con gli organismi interessati alle sue attività, l'elaborazione della relazione annuale, l'assegnazione dei compiti e il coordinamento delle attività delle commissioni, sceglie e indica le priorità di spesa per l'attività del CGIE e ne valuta il bilancio consuntivo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c12b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c12b4b1">
						<an:p> Il Comitato di presidenza fissa l'ordine del giorno delle sessioni plenarie, tenendo conto delle segnalazioni e delle richieste che gli sono tempestivamente trasmesse dai consiglieri del CGIE.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c12b5">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c12b5b1">
						<an:p> In occasione delle riunioni del CGIE, delle commissioni per le aree continentali e delle commissioni di lavoro, il Comitato di presidenza può autorizzare, di volta in volta, la partecipazione sia di esperti, sia di qualificati rappresentanti di amministrazioni dello Stato diverse da quelle previste all'articolo 5, nonché rappresentanti di enti pubblici e di associazioni aventi specifico interesse alle questioni da trattare. Il CGIE provvede alle eventuali spese di viaggio e di soggiorno.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c12b6">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c12b6b1">
						<an:p> Il Comitato di presidenza riferisce al CGIE sull'attività svolta con apposita relazione scritta con cadenza annuale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c13">
				<an:num>13</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c13b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c13b1b1">
						<an:p> Il CGIE e i suoi organi interni si avvalgono del supporto di personale di segreteria dipendente da pubbliche amministrazioni italiane, all'uopo comandato, il cui numero e le cui qualifiche sono determinati con decreto del Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, di concerto con il Ministro dell'economia e finanze e con il Ministro per la pubblica amministrazione. Il CGIE può altresì avvalersi di unità esterne alla pubblica amministrazione, assunte per titoli e colloqui, nel rispetto della vigente normativa regolata dal contratto collettivo nazionale di lavoro (CCNL).</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c13b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c13b2b1">
						<an:p> La segreteria del CGIE ha sede presso il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale ed è affidata a un funzionario della carriera diplomatica di qualifica non inferiore a consigliere d'ambasciata.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c13b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c13b3b1">
						<an:p> Il funzionario di cui al comma 2 e il personale di segreteria non possono essere contemporaneamente addetti ad alcun altro incarico all'interno della pubblica amministrazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c14">
				<an:num>14</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c14b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c14b1b1">
						<an:p> I consiglieri del CGIE rappresentanti delle comunità italiane all'estero hanno diritto di partecipare alle riunioni dei COMITES e dell'Intercomites costituiti nei Paesi in cui risiedono. Le spese di viaggio e di soggiorno dei consiglieri del CGIE per la partecipazione alle riunioni dell'Intercomites sono a carico del bilancio del Consiglio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c14b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c14b2b1">
						<an:p> Prima di ogni riunione del CGIE i consiglieri eletti all'estero si riuniscono presso la rappresentanza diplomatica nel Paese di residenza per esaminare i problemi dei connazionali residenti in quel Paese in relazione agli argomenti all'ordine del giorno del Consiglio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c14b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c14b3b1">
						<an:p> Almeno una volta all'anno i consiglieri del CGIE eletti all'estero si riuniscono presso la rappresentanza diplomatica nel Paese di residenza insieme ai consoli e ai presidenti dei COMITES ivi costituiti. Le spese di viaggio e di soggiorno dei consiglieri del CGIE sono a carico del bilancio del Consiglio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c14b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c14b4b1">
						<an:p> Le richieste di informazione su argomenti specifici, attinenti a materie di competenza del CGIE, devono essere rivolte dai componenti del Consiglio stesso esclusivamente al Comitato di presidenza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c15">
				<an:num>15</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c15b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c15b1b1">
						<an:p> Ai consiglieri del CGIE che partecipano alle riunioni di cui alla presente legge spettano il pagamento delle spese di viaggio, che sono rimborsate con le modalità previste per i dipendenti dello Stato della VIII qualifica funzionale, nonché un rimborso forfetario per le spese di vitto e alloggio sostenute nel periodo di permanenza nella sede della riunione, di importo pari a euro 300, agganciato ai meccanismi vigenti di rivalutazione monetaria, ridotto della metà per i residenti nella sede stessa e aumentato della metà per il segretario generale. Per le spese telefoniche e postali spetta, inoltre, un rimborso forfetario pari a euro 1.500 annui, per i consiglieri, a euro 2.000 annui per i componenti del Comitato di presidenza e a euro 2.500 annui per il segretario generale. I rimborsi forfetari non sono dovuti ai parlamentari nazionali ed europei che siano consiglieri del CGIE. I consiglieri del CGIE hanno diritto alla copertura assicurativa per malattia e infortuni dalla partenza al rientro in sede e per tutto il periodo delle riunioni di cui alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c16">
				<an:num>16</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c16b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c16b1b1">
						<an:p> I consiglieri di cui all'articolo 5, comma 2, sono eletti da un'Assemblea formata per ciascun Paese dai componenti dei COMITES regolarmente costituiti nei Paesi indicati nella tabella allegata alla presente legge e da rappresentanti delle associazioni delle comunità italiane e di origine italiana in numero non superiore al 30 per cento dei componenti dei COMITES per i Paesi europei e al 45 per cento per i Paesi transoceanici. Le associazioni, i cui rappresentanti possono essere designati come membri dell'Assemblea, devono essere iscritte in apposito registro presso la rappresentanza diplomatica o consolare, da cui risultino tassativamente ed esclusivamente la data di costituzione, le finalità statutarie, il capitale sociale e i nominativi dei rappresentanti legali. Esse devono essere operanti nel Paese da almeno cinque anni. Non sono richiesti requisiti relativi alla cittadinanza degli iscritti. La selezione delle associazioni deve garantire, sul piano della rappresentanza, il pluralismo associativo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c16b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c16b2b1">
						<an:p> L'onere derivante dall'attuazione del comma 1 è valutato in euro 12 milioni annui. Tale somma, qualora non sia utilizzata per l'impossibilità di indire le elezioni, può essere utilizzata nel successivo anno finanziario.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c16b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c16b3b1">
						<an:p> Le rappresentanze diplomatico-consolari informano le autorità locali dell'istituzione del CGIE, del tipo di attività svolta e degli eletti nel Paese di loro competenza. La rappresentanza diplomatico-consolare rende partecipi i locali consiglieri del CGIE degli incontri ufficiali con le autorità locali sulle questioni di interesse della comunità rappresentata.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c16b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c16b4b1">
						<an:p> I consiglieri del CGIE partecipano all'elaborazione del « Piano Paese » nella circoscrizione nazionale di loro competenza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c17">
				<an:num>17</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c17b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c17b1b1">
						<an:p> Nei Paesi in cui non sono costituiti i COMITES, le associazioni delle comunità italiane ivi operanti da almeno cinque anni propongono, alla rispettiva rappresentanza diplomatica, un numero di nominativi doppio di quello previsto nella tabella allegata alla presente legge per la scelta definitiva dei consiglieri del CGIE assegnati a quel determinato Paese, in conformità a quanto previsto dall'articolo 5, comma 4.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c18">
				<an:num>18</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c18b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c18b1b1">
						<an:p> In caso di cessazione dall'ufficio di taluno dei consiglieri del CGIE di cui all'articolo 5, comma 2, si provvede alla sostituzione entro sessanta giorni, con la nomina dei primi non eletti secondo l'esito delle votazioni. Qualora non vi siano candidati che possano subentrare, alla sostituzione si provvede, nel medesimo termine, mediante elezione suppletiva con le stesse modalità previste per l'elezione ordinaria.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c18b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c18b2b1">
						<an:p> Le rappresentanze diplomatiche nei Paesi in cui si siano verificate le vacanze di cui al comma 1 provvedono a dare immediata comunicazione della sostituzione agli interessati e al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c18b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c18b3b1">
						<an:p> In caso di cessazione dall'ufficio di taluno dei consiglieri del CGIE designati ai sensi dell'articolo 5, comma 5, alla sostituzione si provvede con le stesse modalità di cui ai commi 1 e 2.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c18b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c18b4b1">
						<an:p> I sostituti restano in carica fino al compimento del periodo per il quale erano stati eletti o nominati i consiglieri sostituiti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c19">
				<an:num>19</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c19b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c19b1b1">
						<an:p> Le spese del CGIE gravano su apposito capitolo dello stato di previsione del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale. Il Comitato di presidenza indica alla segreteria le priorità per la predisposizione del preventivo di spesa e valuta il relativo consuntivo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c19b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c19b2b1">
						<an:p> All'onere derivante dall'attuazione della presente legge, valutato in euro 4,5 milioni, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c20">
				<an:num>20</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c20b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c20b1b1">
						<an:p> Entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con regolamento da adottare ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, su proposta del Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, di concerto con i Ministri dell'interno, dell'economia e finanze, dello sviluppo economico, e del lavoro e delle politiche sociali, sono adottate le norme di attuazione, nonché le modalità e i termini per l'elezione dei quarantatré consiglieri di cui alla tabella allegata alla presente legge e per le designazioni dei venti consiglieri di cui all'articolo 5, comma 5.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c20b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c20b2b1">
						<an:p> In occasione del rinnovo del CGIE, si provvede, ove necessario, alla revisione della tabella allegata alla presente legge con decreto del Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, ripartendo i consiglieri di cui all'articolo 5, comma 2, tra i Paesi in cui sono presenti le collettività italiane e di origine italiana numericamente più consistenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c21">
				<an:num>21</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c21b1b1">
						<an:p> È istituita la Conferenza permanente tra lo Stato, le regioni, le province autonome di Trento e di Bolzano, l'ANCI, l'Unione delle province d'Italia (UPI) e il Consiglio generale degli italiani all'estero (CGIE), di seguito denominata « Conferenza permanente ».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c21b2b1">
						<an:p> La Conferenza permanente è convocata, almeno ogni tre anni, dal Presidente del Consiglio dei ministri che la presiede; in caso di suo impedimento, la Conferenza è presieduta dal Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w1aaab3c21b3a">
						<an:intro id="w1aaab3c21b3b1">
							<an:p> La Conferenza permanente è composta, oltre che dal Presidente del Consiglio dei ministri, o dal sottosegretario alla Presidenza del Consiglio dei ministri da lui delegato, e dal segretario generale del CGIE:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b2b1">
								<an:p> dal Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale e dal sottosegretario di Stato con delega per gli italiani all'estero;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b3b1">
								<an:p> dal Ministro dell'economia e delle finanze;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b4b1">
								<an:p> dal Ministro dell'istruzione e dal Ministro dell'università e ricerca;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b5b1">
								<an:p> dal Ministro del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b6b1">
								<an:p> dal Ministro della cultura;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b7b1">
								<an:p> dal Ministro competente per le politiche relative agli italiani all'estero, ove nominato;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b8b1">
								<an:p> dai Presidenti delle Commissioni parlamentari della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica competenti per gli argomenti iscritti all'ordine del giorno;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3b9b1">
								<an:p> dai presidenti e dagli assessori con delega all'emigrazione delle regioni e delle province autonome;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3c10">
							<an:num>i</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3c10b1">
								<an:p> dal presidente dell'ANCI;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3c11">
							<an:num>l</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3c11b1">
								<an:p> dal presidente dell'UPI;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab3c21b3c12">
							<an:num>m</an:num>
							<an:content id="w1aaab3c21b3c12b1">
								<an:p> dai consiglieri del CGIE.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c21b4b1">
						<an:p> I Ministri, i presidenti e gli assessori regionali sono assistiti, nel corso dei lavori della Conferenza permanente, dai direttori generali degli uffici delle rispettive amministrazioni che trattano gli argomenti iscritti all'ordine del giorno.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b5">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c21b5b1">
						<an:p> I servizi di segreteria della Conferenza permanente sono svolti dal personale addetto alla segreteria del CGIE.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b6">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c21b6b1">
						<an:p> La Conferenza permanente ha il compito di indicare le linee programmatiche per la realizzazione delle politiche del Parlamento, del Governo e delle regioni per le comunità italiane all'estero.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c21b7">
					<an:num>7</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c21b7b1">
						<an:p> Le linee programmatiche indicate dalla Conferenza permanente indirizzano l'attività politico-amministrativa del CGIE.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c22">
				<an:num>22</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c22b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c22b1b1">
						<an:p> È istituito un tavolo di lavoro permanente composto dai parlamentari eletti all'estero e dal Comitato di presidenza del CGIE, che si incontra con proprio ordine del giorno in occasione delle riunioni convocate a Roma. Il tavolo di lavoro bicamerale è coordinato dai presidenti dei Comitati permanenti per le questioni degli italiani all'estero del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati, insieme al segretario generale del CGIE. Il tavolo di lavoro ha il compito di proporre, esaminare e valutare le iniziative legislative nelle materie di interesse per le comunità italiane e di origine italiana all'estero. Le proposte e le conclusioni del tavolo di lavoro sono sottoposte alla valutazione dell'Assemblea plenaria nella prima riunione successiva a quella del tavolo medesimo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c23">
				<an:num>23</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c23b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c23b1b1">
						<an:p> Per l'espletamento delle sue funzioni istituzionali il CGIE può avvalersi della collaborazione di professionisti esperti nelle materie di sua competenza, opportunamente retribuiti per le loro prestazioni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c23b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c23b2b1">
						<an:p> Per le proprie attività istituzionali il CGIE può avvalersi anche di risorse provenienti da atti di liberalità e di finanziamenti di enti e istituti pubblici e privati, nel rispetto della normativa vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c23b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c23b3b1">
						<an:p>
							 I vicesegretari generali eletti in rappresentanza delle aree continentali possono avvalersi, per lo svolgimento delle riunioni previste all'articolo 10, comma 1, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, della collaborazione di personale di segreteria.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab3c24">
				<an:num>24</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab3c24b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c24b1b1">
						<an:p> All'onere derivante dall'attuazione della presente legge, valutato in euro 16,5 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2021, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab3c24b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab3c24b2b1">
						<an:p> Il Ministro dell'economia e finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2182"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori.</an:span>
						 – L'attuale sistema di rappresentanza degli italiani all'estero è giunto a definizione a seguito di quarant'anni di battaglie sul riconoscimento dell'appartenenza, a pieno titolo, al popolo italiano degli italiani all'estero e del conseguente esercizio degli stessi diritti, e adempimento degli stessi doveri, dei cittadini residenti in Italia, come stabilito dalla normativa vigente, ferme restando le differenze derivanti da quella applicabile in alcune materie specifiche (ad esempio in relazione all'imposta municipale propria (IMU) o alla pensione sociale).
						<an:eol/>
						Il mondo dell'emigrazione italiana si è arricchito di nuove espressioni di mobilità rispetto a quello in cui furono istituiti organi quali i Comitati degli italiani all'estero (COMITES), il Consiglio generale degli italiani all'estero (CGIE) e le circoscrizioni estere.
						<an:eol/>
						Nel ribadire la necessità di mantenere i tre livelli di rappresentanza, bisogna dare vita a un processo di riforma che li renda più efficienti e consoni alle mutate condizioni, tenendo conto:
					</an:p>
					<an:p>– delle politiche di internazionalizzazione del sistema Paese, di cui gli italiani all'estero sono fattore fondamentale;</an:p>
					<an:p>– delle diverse esigenze degli italiani all'estero in un'ampia gamma di realtà economiche, politiche e sociali: dall'Unione europea con i diritti di cittadinanza europea e libera circolazione, a Paesi che garantiscono la residenza attraverso visti rinnovabili, a Paesi che concedono permessi di breve durata con restrizioni lavorative, a Paesi emergenti con normative sfavorevoli all'ingresso di stranieri;</an:p>
					<an:p>– dei parlamentari eletti dagli italiani all'estero, potenzialmente residenti in Italia, con la necessità di prevedere meccanismi che assicurino unità di intenti e complementarietà di interventi;</an:p>
					<an:p>– delle risorse da assegnare alle attività di CGIE e COMITES affinché possano tenere le riunioni per espletare tutti i compiti fissati dalla legge;</an:p>
					<an:p>– di uso delle nuove tecnologie di comunicazione (ove fruibili, viste le differenze di fuso orario) integrativo delle riunioni previste per i due organismi e della loro interazione con i parlamentari.</an:p>
					<an:p>
						Il CGIE, istituito con legge 6 novembre 1989, n. 368, successivamente modificata dalla legge 18 giugno 1998, n. 198, è l'organismo di rappresentanza, raccordo e sintesi fra gli altri due livelli (COMITES e parlamentari eletti all'estero), in parte elettivo (consiglieri eletti all'estero in elezioni di secondo grado), in parte nominato dal Presidente del Consiglio dei ministri (consiglieri di nomina governativa). Il CGIE agisce con funzioni: conoscitive; consultive a Governo, Parlamento e regioni; propositive a livello nazionale e internazionale; programmatorie, attraverso la relazione annuale, da presentare tramite il Governo al Parlamento, e la Conferenza Permanente Stato-regioni-province autonome-CGIE. Ha funzione di sintesi generale di istanze e suggerimenti che provengono dal mondo per proporre soluzioni idonee a risolvere i problemi che riguardano tutti gli italiani all'estero. È organismo di rappresentanza di tutte le comunità nei rapporti con il Governo, il Parlamento, le regioni e di tutti gli organismi che pongono in essere politiche che hanno ricadute sugli italiani all'estero sul loro rapporto con l'Italia. Per questa ragione si ritiene importante che nella composizione del CGIE sia confermata la componente di nomina governativa e, pertanto, che l'elezione dei consiglieri del CGIE che rappresentano le comunità estere rimanga di secondo grado.
						<an:eol/>
						Nell'ottica dell'attribuzione di maggiori poteri e più precisi incarichi al CGIE, alla luce dei cambiamenti avvenuti nel tessuto delle comunità, si propongono le seguenti funzioni aggiuntive:
					</an:p>
					<an:p>– organismo di rappresentanza delle comunità italiane all'estero presso tutti gli organismi che pongono in essere politiche che interessano le comunità all'estero;</an:p>
					<an:p>– organismo inquadrato nell'ambito della politica estera dell'Italia, in funzione di una valorizzazione di esperienze sociali, economiche e culturali presenti in ogni continente, condizione che permette al nostro Paese di esaltare e mantenere vivi i rapporti con i cittadini italiani residenti all'estero e di fruire delle loro eccellenze;</an:p>
					<an:p>– organismo ausiliario dello Stato, come organismo autonomo, in parte eletto all'estero in parte di nomina governativa, che ha un rapporto dialettico con le istituzioni, interlocutore di Parlamento, Governo e regioni per la promozione esterna dell'Italia attraverso il coordinamento delle azioni e degli interventi delle comunità, e con possibile, futura, dignità costituzionale;</an:p>
					<an:p>– organismo di consulenza di regioni ed enti territoriali attraverso: presenza nella Conferenza Stato-regioni; presenza nella Conferenza permanente Stato-regioni-province autonome-CGIE; rapporto diretto con l'Unione province italiane (UPI) e l'Associazione nazionale comuni italiani (ANCI);</an:p>
					<an:p>– organismo di raccordo e di sintesi di proposte e richieste di COMITES e associazioni per la definizione dei progetti e disegni di legge che hanno ricadute per l'Italia e per le comunità all'estero, quindi organo di consulenza specifica dei parlamentari eletti dagli italiani all'estero e interlocutore privilegiato di Governo, Camera dei deputati e Senato della Repubblica, in particolare in materia di emigrazione.</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="2182"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-04-20" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-04-20/2182/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">(</an:span>
						<an:i>Articolo 5, comma 2)</an:i>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						<an:b>TABELLA DI RIPARTIZIONE GEOGRAFICA DEI MEMBRI DEL CGIE</an:b>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">ORGANICI DEI MEMBRI RESIDENTI ALL'ESTERO</an:p>
					<an:table id="w1aaab4b4">
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>EUROPA</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Belgio</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>3</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Francia</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>4</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Germania</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>7</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Paesi Bassi</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Regno Unito</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>2</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Spagna</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Svizzera</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>6</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:i>totale EUROPA</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>24</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>AFRICA</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Sud Africa</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:i>totale AFRICA</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>AMERICA DEL NORD</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Canada</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Stati Uniti</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>2</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:i>totale AMERICA DEL NORD</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>3</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>AMERICA DEL SUD</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Argentina</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>7</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Brasile</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>3</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Cile</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Perù</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Uruguay</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Venezuela</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:i>totale AMERICA DEL SUD</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>14</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>OCEANIA</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Australia</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:i>totale OCEANIA</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>1</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>TOTALE GENERALE</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>43</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
					</an:table>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
