<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/main/allegato" id="wcomp3" name="Allegato A" showAs="Allegato A"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/main/allegato" id="wcomp4" name="Allegato B" showAs="Allegato B"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1519"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato" id="ecomp3" name="Allegato A" showAs="Allegato A"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato" id="ecomp4" name="Allegato B" showAs="Allegato B"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato.xml" id="mcomp3" name="Allegato A" showAs="Allegato A"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato.xml" id="mcomp4" name="Allegato B" showAs="Allegato B"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-09-17" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato" id="annex3" showAs="Allegato A"/>
				<an:hasAttachment href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato" id="annex4" showAs="Allegato B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1519</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea -- Legge di delegazione europea 2013 -- secondo semestre</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 17 settembre 2014, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea -- Legge di delegazione europea 2013 -- secondo semestre">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:i>(Delega al Governo per l'attuazione di direttive europee)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>Il Governo è delegato ad adottare, secondo le procedure, i princìpi e i criteri direttivi di cui agli articoli 31 e 32 della legge 24 dicembre 2012, n. 234, i decreti legislativi per l'attuazione delle direttive elencate negli allegati A e B alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:p>I termini per l'esercizio delle deleghe di cui al comma 1 del presente articolo sono individuati ai sensi dell'articolo 31, comma 1, della legge 24 dicembre 2012, n. 234.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:p>Gli schemi dei decreti legislativi recanti attuazione delle direttive elencate nell'allegato B, nonché, qualora sia previsto il ricorso a sanzioni penali, quelli relativi all'attuazione delle direttive elencate nell'allegato A, sono trasmessi, dopo l'acquisizione degli altri pareri previsti dalla legge, alla Camera dei deputati e al Senato della Repubblica affinché su di essi sia espresso il parere dei competenti organi parlamentari.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b5">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b5b1">
						<an:p>Eventuali spese non contemplate da leggi vigenti e che non riguardano l'attività ordinaria delle amministrazioni statali o regionali possono essere previste nei decreti legislativi recanti attuazione delle direttive elencate negli allegati A e B nei soli limiti occorrenti per l'adempimento degli obblighi di attuazione delle direttive stesse. Alla relativa copertura, nonché alla copertura delle minori entrate eventualmente derivanti dall'attuazione delle direttive, in quanto non sia possibile farvi fronte con i fondi già assegnati alle competenti amministrazioni, si provvede a carico del fondo di rotazione di cui all'articolo 5 della legge 16 aprile 1987, n. 183.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b2">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					<an:i>(Delega al Governo per la disciplina sanzionatoria di violazioni di atti normativi dell'Unione europea)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:p>Il Governo, fatte salve le norme penali vigenti, è delegato ad adottare, ai sensi dell'articolo 33 della legge 24 dicembre 2012, n. 234, entro due anni dalla data di entrata in vigore della presente legge, disposizioni recanti sanzioni penali o amministrative per le violazioni di obblighi contenuti in direttive europee attuate in via regolamentare o amministrativa o in regolamenti dell'Unione europea pubblicati alla data di entrata in vigore della presente legge, per le quali non sono già previste sanzioni penali o amministrative.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b3">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					<an:i>(Princìpi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva 2013/36/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, sull'accesso all'attività degli enti creditizi e sulla vigilanza prudenziale sugli enti creditizi e sulle imprese di investimento, che modifica la direttiva 2002/87/CE e abroga le direttive 2006/48/CE e 2006/49/CE)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab2b3b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3b2b1">
							<an:p>Nell'esercizio della delega per l'attuazione della direttiva 2013/36/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, il Governo è tenuto a seguire, oltre ai princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 1, comma 1, in quanto compatibili, anche i seguenti princìpi e criteri direttivi specifici:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b1">
								<an:p>apportare al testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, e al testo unico delle disposizioni in materia di intermediazione finanziaria, di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, le modifiche e le integrazioni necessarie al corretto e integrale recepimento della direttiva 2013/36/UE e all'applicazione del regolamento (UE) n. 575/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, relativo ai requisiti prudenziali per gli enti creditizi e le imprese di investimento e che modifica il regolamento (UE) n. 648/2012;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b1">
								<an:p>prevedere, ove opportuno, il ricorso alla disciplina secondaria adottata dalla Banca d'Italia e dalla Commissione nazionale per le società e la borsa (CONSOB) secondo le rispettive competenze e in ogni caso entro l'ambito di quanto specificamente previsto dalla direttiva 2013/36/UE; le disposizioni di attuazione della Banca d'Italia sono emanate senza previa deliberazione del Comitato interministeriale per il credito e il risparmio; nell'esercizio dei poteri regolamentari le autorità di vigilanza tengono conto dei princìpi di vigilanza adottati dal Comitato di Basilea per la vigilanza bancaria e delle linee guida emanate dall'Autorità bancaria europea;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b4">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b4b1">
								<an:p>attribuire alle autorità di vigilanza, secondo le rispettive competenze, tutti i poteri che la direttiva 2013/36/UE e il regolamento (UE) n. 575/2013 richiedono di assegnare loro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b5">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b5b1">
								<an:p>rivedere, in linea con la direttiva 2013/36/UE, con il regolamento (UE) n. 575/2013 e con le linee guida emanate dall'Autorità bancaria europea, la materia dei requisiti degli esponenti aziendali e dei partecipanti al capitale degli intermediari, in modo da rafforzare l'idoneità a garantire la sana e prudente gestione degli intermediari stessi; individuare inoltre il momento della prima valutazione dei requisiti prescritti dalla nuova disciplina;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b6">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b6b1">
								<an:p>attribuire alla Banca d'Italia il potere di rimuovere gli esponenti aziendali degli intermediari quando la loro permanenza in carica sia di pregiudizio per la sana e prudente gestione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b7">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b7b1">
								<an:p>al fine di assicurare l'efficace recepimento della direttiva 2013/36/UE e del regolamento (UE) n. 575/2013 nonché di rafforzare i presìdi relativi ai conflitti di interessi degli intermediari e a tutela delle esigenze di trasparenza e correttezza sostanziale, stabilire a carico dei soci e degli amministratori degli intermediari l'obbligo di astenersi dalle deliberazioni in cui abbiano un interesse in conflitto e prevedere la nullità delle previsioni contrattuali in contrasto con le disposizioni in materia di remunerazione o di incentivazioni previste dalla disciplina secondaria di attuazione dei testi unici di cui ai decreti legislativi 1º settembre 1993, n. 385, e 24 febbraio 1998, n. 58;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b8">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b8b1">
								<an:p>individuare nella Banca d'Italia l'autorità competente a esercitare le facoltà di opzione che il regolamento (UE) n. 575/2013 attribuisce agli Stati membri;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b9">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b9b1">
								<an:p>disciplinare modalità di segnalazione, all'interno degli intermediari e verso l'autorità di vigilanza, delle violazioni delle disposizioni della direttiva 2013/36/UE e del regolamento (UE) n. 575/2013, tenendo anche conto dei profili di riservatezza e di protezione dei soggetti coinvolti, eventualmente prevedendo misure per incoraggiare le segnalazioni utili ai fini dell'esercizio dell'attività di vigilanza ed eventualmente estendendo le modalità di segnalazione anche ad altre violazioni;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c10">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b3b2c10a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3b2c10b1">
									<an:p>con riferimento alla disciplina delle sanzioni previste dal testo unico di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c10b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c10b2b1">
										<an:p> rivedere, in modo organico e in coerenza con quanto previsto dalla direttiva 2013/36/UE e con le disposizioni emanate in attuazione del presente articolo, la disciplina delle sanzioni amministrative pecuniarie prevista dall'articolo 144 e la relativa procedura sanzionatoria, stabilendo:</an:p>
										<an:p>1.1) l'applicazione delle sanzioni amministrative pecuniarie alle società o enti nei cui confronti sono accertate le violazioni, tenendo conto anche delle dimensioni delle società o enti medesimi, e i presupposti che determinano una responsabilità da parte dei soggetti che svolgono funzioni di amministrazione, direzione o controllo nonché dei dipendenti o di coloro che operano sulla base di rapporti che ne determinano l'inserimento nell'organizzazione del soggetto vigilato, anche in forma diversa dal rapporto di lavoro subordinato;</an:p>
										<an:p>1.2) l'entità delle sanzioni amministrative pecuniarie, in modo tale che:</an:p>
										<an:p>1.2.1) la sanzione applicabile alle società o enti sia compresa tra un minimo di 30.000 euro e un massimo del 10 per cento del fatturato;</an:p>
										<an:p>1.2.2) la sanzione applicabile alle persone fisiche sia compresa tra un minimo di 5.000 euro e un massimo di 5 milioni di euro;</an:p>
										<an:p>1.2.3) qualora il vantaggio ottenuto dall'autore della violazione sia superiore ai limiti massimi indicati ai numeri 1.2.1) e 1.2.2), le sanzioni siano elevate fino al doppio dell'ammontare del vantaggio ottenuto, purché tale ammontare sia determinabile;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c10b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c10b3b1">
										<an:p> estendere la disciplina sanzionatoria emanata ai sensi della presente lettera a tutte le violazioni previste nel vigente articolo 144, tenendo fermo, per le sanzioni in materia di trasparenza, il principio della rilevanza della violazione;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c10b4">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c10b4b1">
										<an:p> rivedere la disciplina sanzionatoria di cui agli articoli 133, 139 e 140, in coerenza con i princìpi e criteri direttivi di cui al numero 1), punto 1.2);</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c10b5">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c10b5b1">
										<an:p>
											 per le fattispecie previste dagli articoli 130, 131, 131-
											<an:i>bis</an:i>
											, 131-
											<an:i>ter</an:i>
											 e 132, confermare i reati ivi previsti e avvalersi della facoltà, attribuita dalla direttiva 2013/36/UE, di non introdurre sanzioni amministrative;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c11">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b3b2c11a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3b2c11b1">
									<an:p>con riferimento alla disciplina delle sanzioni amministrative pecuniarie previste dal testo unico di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c11b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c11b2b1">
										<an:p>
											 rivedere, in modo organico e in coerenza con i princìpi e criteri direttivi previsti alla lettera 
											<an:i>i)</an:i>
											, numero 1), punti 1.1) e 1.2), la disciplina e la procedura sanzionatoria relative alle sanzioni amministrative pecuniarie previste agli articoli 188, 189 e 190;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c11b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c11b3b1">
										<an:p>
											 rivedere, tenuto conto di quanto disposto ai sensi della legge 28 dicembre 2005, n. 262, i minimi e i massimi edittali delle sanzioni di cui agli articoli 191, 192-
											<an:i>bis</an:i>
											, 192-
											<an:i>ter</an:i>
											, 193 e 194, in modo tale da assicurare il rispetto dei princìpi di proporzionalità, dissuasività e adeguatezza, secondo un'articolazione che preveda minimi non inferiori a 5.000 euro e massimi non superiori a 5 milioni di euro;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c12">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b3b2c12a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b3b2c12b1">
									<an:p>
										con riferimento alla disciplina sanzionatoria adottata in attuazione delle lettere 
										<an:i>i)</an:i>
										 e 
										<an:i>l)</an:i>
										:
									</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c12b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c12b2b1">
										<an:p>
											 valutare l'estensione del principio del 
											<an:i>favor rei</an:i>
											 ai casi di modifica della disciplina vigente al momento in cui è stata commessa la violazione;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c12b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c12b3b1">
										<an:p> definire i criteri cui la Banca d'Italia e la CONSOB devono attenersi nella determinazione dell'ammontare della sanzione, in coerenza con quanto previsto dalla direttiva 2013/36/UE, anche in deroga alle disposizioni contenute nella legge 24 novembre 1981, n. 689;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c12b4">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c12b4b1">
										<an:p> prevedere le modalità di pubblicazione dei provvedimenti che irrogano le sanzioni e il regime per lo scambio di informazioni con l'Autorità bancaria europea, in linea con quanto previsto dalla direttiva 2013/36/UE;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c12b5">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c12b5b1">
										<an:p> attribuire alla Banca d'Italia e alla CONSOB, secondo il vigente riparto di competenze, il potere di definire disposizioni attuative, con riferimento, tra l'altro, alla definizione della nozione di fatturato utile per la determinazione della sanzione, alla procedura sanzionatoria e alle modalità di pubblicazione dei provvedimenti che irrogano le sanzioni;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b3b2c12b6">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b3b2c12b6b1">
										<an:p> con riferimento alle fattispecie connotate da minore effettiva offensività o pericolosità, prevedere, ove compatibili con la direttiva 2013/36/UE, efficaci strumenti per la deflazione del contenzioso o per la semplificazione dei procedimenti di applicazione della sanzione, anche conferendo alle autorità di vigilanza la facoltà di escludere l'applicazione della sanzione per condotte prive di effettiva offensività o pericolosità;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c13">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2c13b1">
								<an:p>attribuire alla Banca d'Italia e alla CONSOB, nel rispetto del vigente riparto di competenze, il potere di adottare le misure previste dalla direttiva 2013/36/UE relative alla reprimenda pubblica, all'ordine di cessare o di porre rimedio a condotte irregolari e alla sospensione temporanea dall'incarico;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c14">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2c14b1">
								<an:p>attribuire alle autorità di vigilanza, nel rispetto del vigente riparto di competenze, il potere di revocare l'autorizzazione all'esercizio delle attività degli intermediari nei casi previsti dalla direttiva 2013/36/UE, operando gli opportuni raccordi con la disciplina della gestione delle crisi;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c15">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2c15b1">
								<an:p>
									nel rispetto del vigente assetto di competenze delle autorità nazionali preposte alla prevenzione dell'utilizzo del sistema finanziario a scopo di riciclaggio dei proventi di attività criminose e di finanziamento del terrorismo, apportare al decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, e alle altre disposizioni vigenti in materia le modificazioni e integrazioni occorrenti ad adeguare l'entità delle sanzioni ivi previste, coerentemente con quanto stabilito alla lettera 
									<an:i>i)</an:i>
									, numero 1), punti 1.1) e 1.2), del presente comma, e a introdurre le misure di cui alla lettera 
									<an:i>n)</an:i>
									, nonché ogni altra modificazione e integrazione necessaria a garantire la coerenza, la proporzionalità e l'adeguatezza delle sanzioni previste a carico di tutti i soggetti tenuti all'osservanza degli obblighi previsti dal medesimo decreto legislativo n. 231 del 2007 e dalle altre disposizioni vigenti in materia di prevenzione dell'utilizzo del sistema finanziario a scopo di riciclaggio e di finanziamento del terrorismo;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2c16">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2c16b1">
								<an:p>apportare alla normativa vigente tutte le modificazioni e le integrazioni occorrenti ad assicurare il coordinamento con le disposizioni emanate in attuazione del presente articolo.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le autorità interessate provvedono alla sua attuazione con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b4">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">
					<an:i>(Princìpi e criteri direttivi per l'attuazione della direttiva 2013/14/UE, che modifica le direttive 2003/41/CE, 2009/65/CE e 2011/61/UE, e per l'adeguamento alle disposizioni del regolamento (UE) n. 462/2013, che modifica il regolamento (CE) n. 1060/2009, relativo alle agenzie di </an:i>
					rating
					<an:i> del credito)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab2b4b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b4b2b1">
							<an:p>
								Nell'esercizio della delega legislativa per l'attuazione della direttiva 2013/14/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 maggio 2013, che modifica la direttiva 2003/41/CE, relativa alle attività e alla supervisione degli enti pensionistici aziendali o professionali, la direttiva 2009/65/CE, concernente il coordinamento delle disposizioni legislative, regolamentari e amministrative in materia di taluni organismi d'investimento collettivo in valori mobiliari (OICVM), e la direttiva 2011/61/UE, sui gestori di fondi di investimento alternativi, per quanto riguarda l'eccessivo affidamento ai 
								<an:i>rating</an:i>
								 del credito, e per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) n. 462/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 maggio 2013, che modifica il regolamento (CE) n. 1060/2009 relativo alle agenzie di 
								<an:i>rating</an:i>
								 del credito, il Governo è tenuto a seguire, oltre ai princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 1, comma 1, anche i seguenti princìpi e criteri direttivi specifici:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b1">
								<an:p>
									apportare alle disposizioni vigenti emanate in attuazione delle direttive 2003/ 41/CE, 2009/65/CE e 2011/61/UE, le modifiche e le integrazioni necessarie al corretto e integrale recepimento della direttiva 2013/14/UE nell'ordinamento nazionale, prevedendo, ove opportuno, il ricorso alla disciplina secondaria, al fine di ridurre l'affidamento esclusivo o meccanico alle valutazioni 
									<an:i>(rating)</an:i>
									 di merito del credito emesse da agenzie di 
									<an:i>rating</an:i>
									 del credito, come definite all'articolo 3, paragrafo 1, lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									, del regolamento (CE) n. 1060/2009 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 16 settembre 2009;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b3b1">
								<an:p>
									prevedere, in conformità alle definizioni e alla disciplina della citata direttiva 2013/14/UE e del regolamento (CE) n. 1060/2009, come da ultimo modificato dal regolamento (UE) n. 462/2013, le occorrenti modificazioni alla normativa vigente, anche di derivazione europea, al fine di assicurare il migliore coordinamento con le nuove disposizioni per la corretta e integrale applicazione della disciplina europea sulle agenzie di 
									<an:i>rating</an:i>
									 del credito e per la riduzione dell'affidamento esclusivo o meccanico ai 
									<an:i>rating</an:i>
									 emessi da tali agenzie, garantendo la massima protezione dell'investitore e la tutela della stabilità finanziaria;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b4">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b4b1">
								<an:p>
									rafforzare, nel processo di valutazione del rischio in relazione alle decisioni di investimento da parte degli enti creditizi, il ricorso a metodi alternativi rispetto a quelli offerti dalle agenzie di 
									<an:i>rating.</an:i>
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b3b1">
						<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le autorità interessate provvedono agli adempimenti di cui al presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b5">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">
					<an:i>(Delega al Governo per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) n. 345/2013, relativo ai fondi europei per il </an:i>
					venture capital
					<an:i>, e del regolamento (UE) n. 346/2013, relativo ai fondi europei per l'imprenditoria sociale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab2b5b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b5b2b1">
							<an:p>
								Il Governo è delegato ad adottare, con le procedure di cui all'articolo 1, comma 1, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per l'attuazione del regolamento (UE) n. 345/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 17 aprile 2013, relativo ai fondi europei per il 
								<an:i>venture capital</an:i>
								, e del regolamento (UE) n. 346/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 17 aprile 2013, relativo ai fondi europei per l'imprenditoria sociale, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 1, comma 1, nonché dei seguenti princìpi e criteri direttivi specifici:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b2b1">
								<an:p>apportare al testo unico delle disposizioni in materia di intermediazione finanziaria, di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, le modifiche e le integrazioni necessarie per l'attuazione del regolamento (UE) n. 345/2013 e del regolamento (UE) n. 346/2013, prevedendo, ove opportuno, il ricorso alla disciplina secondaria e attribuendo le competenze e i poteri di vigilanza previsti nei medesimi regolamenti alla Banca d'Italia e alla CONSOB secondo quanto stabilito dagli articoli 5 e 6 del citato testo unico di cui al decreto legislativo n. 58 del 1998, e successive modificazioni;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b1">
								<an:p>
									attribuire alla Banca d'Italia e alla CONSOB, in relazione alle rispettive competenze, i poteri di vigilanza e di indagine previsti nei regolamenti, secondo i criteri e le modalità previsti dall'articolo 187-
									<an:i>octies</an:i>
									 del citato testo unico di cui al decreto legislativo n. 58 del 1998, e successive modificazioni;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b4">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b4b1">
								<an:p>modificare, ove necessario, il citato testo unico di cui al decreto legislativo n. 58 del 1998 per recepire le disposizioni dei citati regolamenti (UE) n. 345/2013 e n. 346/2013 in materia di cooperazione e di scambio di informazioni con le autorità competenti dell'Unione europea, degli Stati membri di essa e degli Stati non appartenenti all'Unione europea;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b5">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b5b1">
								<an:p>prevedere l'applicazione di sanzioni amministrative pecuniarie per le violazioni degli obblighi previsti dai regolamenti, in coerenza con quelle già stabilite dal citato testo unico di cui al decreto legislativo n. 58 del 1998 in materia di disciplina degli intermediari ed entro i limiti massimi ivi previsti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b6">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b6b1">
								<an:p>prevedere, in conformità alle definizioni e alla disciplina dei citati regolamenti (UE) n. 345/2013 e n. 346/2013 nonché ai criteri direttivi previsti dalla presente legge, le occorrenti modificazioni alla normativa vigente, anche di derivazione europea, per i settori interessati dalla normativa da attuare, al fine di realizzare il migliore coordinamento con le altre disposizioni vigenti, assicurando il massimo grado di protezione dell'investitore e di tutela della stabilità finanziaria;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b7">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b7b1">
								<an:p>dettare norme di coordinamento con la disciplina fiscale vigente in materia di organismi di investimento collettivo del risparmio.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b3b1">
						<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le autorità interessate provvedono agli adempimenti di cui al presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b6">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">
					<an:i>(Princìpi e criteri direttivi per l'attuazione della decisione quadro 2006/960/GAI, relativa alla semplificazione dello scambio di informazioni e </an:i>
					intelligence
					<an:i> tra le autorità degli Stati membri dell'Unione europea incaricate dell'applicazione della legge)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b2b1">
						<an:p>
							Il Governo è delegato ad adottare, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge e secondo le procedure di cui all'articolo 31, commi 2, 3, 5 e 9, della legge 24 dicembre 2012, n. 234, un decreto legislativo recante le norme occorrenti per l'attuazione della decisione quadro 2006/960/GAI del Consiglio, del 18 dicembre 2006, relativa alla semplificazione dello scambio di informazioni e 
							<an:i>intelligence</an:i>
							 tra le autorità degli Stati membri dell'Unione europea incaricate dell'applicazione della legge.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b3b1">
						<an:p>Lo schema del decreto legislativo di cui al comma 1 è trasmesso alla Camera dei deputati e al Senato della Repubblica affinché su di esso sia espresso il parere dei competenti organi parlamentari.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b4">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab2b6b4a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b6b4b1">
							<an:p>
								Il decreto legislativo di cui al comma 1 è adottato nel rispetto delle disposizioni previste dalla decisione quadro, dei princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 32, comma 1, lettere 
								<an:i>a)</an:i>
								, 
								<an:i>e)</an:i>
								, 
								<an:i>f)</an:i>
								 e 
								<an:i>g)</an:i>
								, della legge 24 dicembre 2012, n. 234, nonché dei seguenti princìpi e criteri direttivi, realizzando il necessario coordinamento con le altre disposizioni vigenti:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b2">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b6b4b2a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b6b4b2b1">
									<an:p>prevedere che:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b6b4b2b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b6b4b2b2b1">
										<an:p>
											 per «autorità competente incaricata dell'applicazione della legge» di cui all'articolo 2, lettera 
											<an:i>a)</an:i>
											, della decisione quadro si intendano le forze di polizia di cui al primo comma dell'articolo 16 della legge 1º aprile 1981, n. 121;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b6b4b2b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b6b4b2b3b1">
										<an:p>
											 per «indagine penale», «operazione di 
											<an:i>intelligence</an:i>
											 criminale» e «informazioni e/o 
											<an:i>intelligence</an:i>
											» si intendano le procedure, le informazioni e i dati secondo quanto rispettivamente stabilito dall'articolo 2, lettere 
											<an:i>b)</an:i>
											, 
											<an:i>c)</an:i>
											 e 
											<an:i>d)</an:i>
											, della decisione quadro;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b6b4b2b4">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b6b4b2b4b1">
										<an:p> per «reati di cui all'articolo 2, paragrafo 2, della decisione quadro 2002/584/GAI del Consiglio, del 13 giugno 2002, relativa al mandato d'arresto europeo» si intendano quelli previsti dagli articoli 7 e 8 della legge 22 aprile 2005, n. 69, nonché quelli connessi al furto di identità relativo ai dati personali;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b3b1">
								<an:p>
									prevedere modalità procedurali affinché le informazioni possano essere comunicate alle autorità competenti di altri Stati membri ai fini dello svolgimento di indagini penali o di operazioni di 
									<an:i>intelligence</an:i>
									 criminale, specificando i termini delle comunicazioni medesime, secondo quanto stabilito dall'articolo 4 della decisione quadro;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b4">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b4b1">
								<an:p>
									prevedere che le informazioni possano essere richieste ai fini dell'individuazione, della prevenzione o dell'indagine su un reato quando vi sia un motivo di fatto per ritenere che le informazioni e l'
									<an:i>intelligence</an:i>
									 pertinenti siano disponibili in un altro Stato membro, e che la richiesta debba precisare i motivi di fatto e le finalità cui sono destinate l'informazione e l'
									<an:i>intelligence</an:i>
									 nonché il nesso tra le finalità e la persona oggetto delle informazioni e dell'
									<an:i>intelligence</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b5">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b5b1">
								<an:p>determinare i canali e la lingua di comunicazione secondo i criteri fissati dall'articolo 6 della decisione quadro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b6">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b6b1">
								<an:p>valutare e disciplinare i casi in cui le informazioni e i dati detenuti da autorità estere possono essere utilizzati nei procedimenti penali nei confronti di soggetti che non abbiano avuto modo di contestarne il contenuto, anche tenuto conto degli accordi internazionali e bilaterali vigenti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b7">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b7b1">
								<an:p>prevedere misure volte ad assicurare il soddisfacimento delle esigenze di tutela dei dati personali e della segretezza dell'indagine, secondo quanto previsto dalla normativa vigente;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b8">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b8b1">
								<an:p>
									prevedere, fatti salvi i casi indicati all'articolo 10 della decisione quadro, modalità procedurali per lo scambio spontaneo di informazioni e di 
									<an:i>intelligence</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4b9">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4b9b1">
								<an:p>
									prevedere che, fatti salvi i casi indicati all'articolo 3, paragrafo 3, della decisione quadro, un'autorità competente possa rifiutare di fornire le informazioni e l'
									<an:i>intelligence</an:i>
									 solo nel caso in cui sussistano le ragioni indicate all'articolo 10 della medesima decisione quadro;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4c10">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4c10b1">
								<an:p>
									prevedere che, quando le informazioni o l'
									<an:i>intelligence</an:i>
									 richieste da un altro Stato membro siano correlate a un procedimento penale, la trasmissione delle stesse da parte dell'autorità nazionale richiesta sia subordinata all'autorizzazione dell'autorità giudiziaria procedente, conformemente a quanto previsto dall'articolo 3, paragrafo 4, della decisione quadro;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b4c11">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b4c11b1">
								<an:p>
									prevedere che, nei casi in cui l'autorità nazionale competente intenda procedere a uno scambio spontaneo di informazioni e di 
									<an:i>intelligence</an:i>
									 con le autorità competenti di altro Stato membro, ai sensi dell'articolo 7 della decisione quadro, tale scambio avvenga conformemente a quanto previsto dalla lettera 
									<an:i>i)</an:i>
									.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b5">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b5b1">
						<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono alla sua attuazione con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b7">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b7b1">
					<an:i>(Delega al Governo per l'adozione di un testo unico delle disposizioni di attuazione della normativa dell'Unione europea in materia di protezione internazionale e di protezione temporanea)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b2b1">
						<an:p>Il Governo è delegato ad adottare, entro il 20 luglio 2019, secondo le procedure di cui all'articolo 31 della legge 24 dicembre 2012, n. 234, in quanto compatibili, un decreto legislativo recante un testo unico delle disposizioni legislative vigenti che, in attuazione dell'articolo 10, terzo comma, della Costituzione, recepiscono gli atti dell'Unione europea, adottati ai sensi dell'articolo 78 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, che regolano il diritto di asilo, la protezione sussidiaria e la protezione temporanea.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b3b1">
						<an:p>Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore del decreto legislativo di cui al comma 1, il Governo, ai sensi dell'articolo 31 della legge 24 dicembre 2012, n. 234, può adottare disposizioni integrative e correttive del medesimo decreto legislativo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b4">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b4b1">
						<an:p>Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'adempimento dei compiti derivanti dall'attuazione della delega con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b8">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b8b1">
					<an:i>(Princìpi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva 2013/11/UE, sulla risoluzione alternativa delle controversie dei consumatori, che modifica il regolamento (CE) n. 2006/2004 e la direttiva 2009/22/CE -- direttiva sull'ADR per i consumatori)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b2">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab2b8b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b8b2b1">
							<an:p>Nell'esercizio della delega per l'attuazione della direttiva 2013/11/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 maggio 2013, il Governo è tenuto a seguire, oltre ai princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 1, comma 1, anche i seguenti princìpi e criteri direttivi specifici:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b8b2b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b8b2b2b1">
								<an:p>
									esercitare l'opzione di cui all'articolo 2, paragrafo 2, lettera 
									<an:i>a),</an:i>
									 della direttiva, secondo cui rientrano tra le procedure di risoluzione alternativa delle controversie (ADR) utili ai fini dell'applicazione della medesima direttiva anche le procedure dinanzi a organismi di risoluzione delle controversie in cui le persone fisiche incaricate della risoluzione delle controversie sono assunte o retribuite esclusivamente dal professionista, già consentite ai sensi dell'articolo 2, comma 2, del decreto legislativo 4 marzo 2010, n. 28;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b8b2b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b8b2b3b1">
								<an:p>
									prevedere espressamente, ai fini dell'opzione di cui alla lettera 
									<an:i>a), </an:i>
									che in tal caso le persone fisiche incaricate della risoluzione delle controversie facciano parte di un organismo collegiale composto da un numero eguale di rappresentanti delle organizzazioni di consumatori e di rappresentanti del professionista e siano nominate a seguito di una procedura trasparente.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b8b3b1">
						<an:p>Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le autorità interessate provvedono agli adempimenti di cui al presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b9">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b9b1">
					<an:i>(Delega al Governo per l'attuazione della decisione quadro 2006/783/GAI, relativa all'applicazione del principio del reciproco riconoscimento delle decisioni di confisca)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b9b2">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab2b9b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b9b2b1">
							<an:p>
								Il Governo è delegato ad adottare, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, un decreto legislativo recante le norme occorrenti per dare attuazione alla decisione quadro 2006/783/GAI del Consiglio, del 6 ottobre 2006, relativa all'applicazione del principio del reciproco riconoscimento delle decisioni di confisca, secondo le procedure e i criteri direttivi di cui agli articoli 31, commi 2, 3, 5 e 9, e 32, comma 1, lettere 
								<an:i>a), e), f) </an:i>
								e
								<an:i> g)</an:i>
								, della legge 24 dicembre 2012, n. 234, nonché secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi, realizzando il necessario coordinamento con le altre disposizioni vigenti:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b2b1">
								<an:p>prevedere l'applicazione delle definizioni di cui all'articolo 2 della decisione quadro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b3b1">
								<an:p>prevedere che l'autorità centrale ai sensi dell'articolo 3, paragrafi 1 e 2, della decisione quadro sia individuata nel Ministero della giustizia;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b4">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b4b1">
								<an:p>
									prevedere che, ai sensi dell'articolo 2, lettera 
									<an:i>d)</an:i>
									, punto iii), della decisione quadro, la richiesta di riconoscimento possa essere avanzata dall'autorità giudiziaria italiana anche per le confische disposte ai sensi dell'articolo 12-
									<an:i>sexies</an:i>
									 del decreto-legge 8 giugno 1992, n. 306, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 1992, n. 356, e successive modificazioni, ovvero per le confische disposte ai sensi degli articoli 24 e 34 del codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, di cui al decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, e successive modificazioni;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b5">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b5b1">
								<an:p>prevedere che l'autorità competente a chiedere il riconoscimento e l'esecuzione ai sensi dell'articolo 4 della decisione quadro sia l'autorità giudiziaria italiana procedente;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b6">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b6b1">
								<an:p>prevedere che la trasmissione dei provvedimenti di riconoscimento della confisca di beni emessi dall'autorità giudiziaria di un altro Stato membro avvenga nelle forme della cooperazione giudiziaria diretta, avvalendosi, se necessario, dei punti di contatto della Rete giudiziaria europea, anche al fine di individuare l'autorità competente, e assicurando in ogni caso modalità di trasmissione degli atti che consentano all'autorità giudiziaria italiana di stabilirne l'autenticità;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b7">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b7b1">
								<an:p>prevedere che l'autorità giudiziaria italiana che ha emesso, nell'ambito di un procedimento penale, un provvedimento di confisca concernente cose che si trovano nel territorio di un altro Stato membro si possa rivolgere direttamente all'autorità giudiziaria di tale Stato per avanzare la richiesta di riconoscimento e di esecuzione del provvedimento medesimo; prevedere la possibilità di avvalersi dei punti di contatto della Rete giudiziaria europea, anche al fine di individuare l'autorità competente;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b8">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b8b1">
								<an:p>
									prevedere, nei casi di inoltro diretto di cui alle lettere 
									<an:i>e)</an:i>
									 e 
									<an:i>f)</an:i>
									, adeguate forme di comunicazione e di informazione nei confronti del Ministro della giustizia, anche a fini statistici;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2b9">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2b9b1">
								<an:p>prevedere la trasmissione d'ufficio delle richieste provenienti dalle autorità di un altro Stato membro, da parte dell'autorità giudiziaria italiana che si ritiene incompetente, direttamente all'autorità giudiziaria italiana competente, dandone comunicazione all'autorità giudiziaria dello Stato di emissione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c10">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c10b1">
								<an:p>prevedere che, nei procedimenti di riconoscimento e di esecuzione delle decisioni di confisca, l'autorità giudiziaria italiana non proceda alla verifica della doppia incriminabilità nei casi e per i reati previsti dall'articolo 6, paragrafo 1, della decisione quadro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c11">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c11b1">
								<an:p>prevedere che, nei procedimenti di riconoscimento e di esecuzione delle decisioni di confisca emesse da autorità giudiziarie di altri Stati membri per reati diversi da quelli previsti dall'articolo 6, paragrafo 1, della decisione quadro, l'autorità giudiziaria italiana proceda alla verifica della doppia incriminabilità;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c12">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c12b1">
								<an:p>prevedere che possano essere esperiti i mezzi di impugnazione ordinari previsti dal codice di procedura penale, anche a tutela dei terzi di buona fede, avverso il riconoscimento e l'esecuzione di provvedimenti di blocco e di sequestro, ma che l'impugnazione non possa mai concernere il merito della decisione giudiziaria adottata dallo Stato di emissione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b9b2c13a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b9b2c13b1">
									<an:p>prevedere che l'autorità giudiziaria, in veste di autorità competente dello Stato di esecuzione, possa rifiutare l'esecuzione di una decisione di confisca quando:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c13b2b1">
										<an:p>
											 l'esecuzione della decisione di confisca sarebbe in contrasto con il principio del 
											<an:i>ne bis in idem</an:i>
											;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c13b3b1">
										<an:p> in uno dei casi di cui all'articolo 6, paragrafo 3, della decisione quadro, la decisione di confisca riguarda fatti che non costituiscono reato ai sensi della legislazione dello Stato di esecuzione; tuttavia, in materia di tasse o di imposte, di dogana e di cambio, l'esecuzione della decisione di confisca non può essere rifiutata in base al fatto che la legislazione dello Stato di esecuzione non impone lo stesso tipo di tasse o di imposte, o non contiene lo stesso tipo di disciplina in materia di tasse o di imposte, di dogana e di cambio, della legislazione dello Stato di emissione;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13b4">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c13b4b1">
										<an:p> vi sono immunità o privilegi a norma del diritto dello Stato italiano che impedirebbero l'esecuzione di una decisione di confisca nazionale dei beni in oggetto;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13b5">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c13b5b1">
										<an:p>
											 i diritti delle parti interessate, compresi i terzi di buona fede, a norma del diritto dello Stato italiano, rendono impossibile l'esecuzione della decisione di confisca, anche quando tale impossibilità risulta conseguenza dell'applicazione di mezzi di impugnazione di cui alla lettera 
											<an:i>m);</an:i>
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13b6">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c13b6b1">
										<an:p> la decisione di confisca si basa su procedimenti penali per reati che devono considerarsi commessi in tutto o in parte in territorio italiano;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c13b7">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c13b7b1">
										<an:p> la decisione di confisca si basa su procedimenti penali per reati che sono stati commessi, secondo la legge italiana, al di fuori del territorio dello Stato di emissione e il reato è improcedibile ai sensi degli articoli 7 e seguenti del codice penale;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c14">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c14b1">
								<an:p>
									prevedere che, prima di rifiutare il riconoscimento e l'esecuzione di una confisca richiesta da uno Stato di emissione, l'autorità giudiziaria italiana procedente attivi procedure di consultazione con l'autorità competente dello Stato di emissione, anche tramite l'autorità centrale di cui alla lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c15">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b9b2c15a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b9b2c15b1">
									<an:p>prevedere che l'autorità giudiziaria, in veste di autorità competente dello Stato di esecuzione, possa rinviare l'esecuzione di una decisione di confisca:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c15b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c15b2b1">
										<an:p> quando il bene è già oggetto di un procedimento di confisca nazionale, anche nell'ambito di un procedimento di prevenzione;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c15b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c15b3b1">
										<an:p>
											 quando sono stati proposti i mezzi di impugnazione di cui alla lettera 
											<an:i>m)</an:i>
											 e fino alla decisione definitiva;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c15b4">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c15b4b1">
										<an:p> nel caso di una decisione di confisca concernente una somma di denaro, qualora ritenga che vi sia il rischio che il valore totale risultante dalla sua esecuzione possa superare l'importo specificato nella decisione a causa dell'esecuzione simultanea della stessa in più di uno Stato membro;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c15b5">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c15b5b1">
										<an:p> qualora l'esecuzione della decisione di confisca possa pregiudicare un'indagine penale o un procedimento penale in corso;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c16">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c16b1">
								<an:p>prevedere che l'autorità giudiziaria, in veste di autorità competente dello Stato di emissione, possa convenire con l'autorità dello Stato di esecuzione che la confisca abbia ad oggetto somme di denaro o altri beni di valore equivalente a quello confiscato, salvo che si tratti di cose che servirono o furono destinate a commettere il reato, ovvero il cui porto o detenzione siano vietati dalla legge;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c17">
							<an:num/>
							<an:list id="w1ab1ab2b9b2c17a">
								<an:intro id="w1ab1ab2b9b2c17b1">
									<an:p>prevedere, ai sensi dell'articolo 12, paragrafo 1, della decisione quadro, che, quando lo Stato italiano opera in veste di Stato di esecuzione, la decisione di confisca in relazione alla quale è stato effettuato il riconoscimento sia eseguita:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c17b2">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c17b2b1">
										<an:p> sui mobili e sui crediti secondo le forme prescritte dal codice di procedura civile per il pignoramento presso il debitore o presso il terzo, in quanto applicabili;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c17b3">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c17b3b1">
										<an:p> sui beni immobili o mobili registrati con la trascrizione del provvedimento presso i competenti uffici;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c17b4">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c17b4b1">
										<an:p> sui beni aziendali organizzati per l'esercizio di un'impresa, oltre che con le modalità previste per i singoli beni sequestrati, con l'immissione in possesso dell'amministratore nominato dall'autorità che ha disposto la confisca e con l'iscrizione del provvedimento nel registro delle imprese presso il quale è iscritta l'impresa;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c17b5">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c17b5b1">
										<an:p> sulle azioni e sulle quote sociali, con l'annotazione nei libri sociali e con l'iscrizione nel registro delle imprese;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab2b9b2c17b6">
									<an:num/>
									<an:content id="w1ab1ab2b9b2c17b6b1">
										<an:p> sugli strumenti finanziari dematerializzati, compresi i titoli del debito pubblico, con la registrazione nell'apposito conto tenuto dall'intermediario ai sensi dell'articolo 15 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di debito pubblico, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 dicembre 2003, n. 398. Si applica l'articolo 10, comma 3, del decreto legislativo 21 maggio 2004, n. 170, e successive modificazioni;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c18">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c18b1">
								<an:p>
									prevedere che, dopo l'esecuzione delle formalità di cui alla lettera 
									<an:i>r)</an:i>
									, l'ufficiale giudiziario e la polizia giudiziaria, secondo le rispettive competenze, procedano all'apprensione materiale dei beni; prevedere altresì i casi in cui sia possibile procedere allo sgombero di immobili confiscati mediante ausilio della forza pubblica;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c19">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c19b1">
								<an:p>
									prevedere che i sequestri e le confische disposti dall'autorità giudiziaria nell'ambito di un procedimento penale, ad eccezione del sequestro probatorio, ovvero nell'ambito di un procedimento di prevenzione patrimoniale, si eseguano nei modi previsti alle lettere 
									<an:i>q)</an:i>
									 e 
									<an:i>r)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c20">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c20b1">
								<an:p>
									prevedere la destinazione delle somme conseguite dallo Stato italiano nei casi previsti dall'articolo 16, paragrafo 1, lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>b)</an:i>
									, e dall'articolo 18, paragrafo 1, della decisione quadro;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c21">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c21b1">
								<an:p>prevedere che, nei casi indicati all'articolo 16, paragrafo 2, della decisione quadro, quando la confisca sia stata disposta ai sensi dell'articolo 3 della decisione quadro 2005/212/GAI del Consiglio, del 24 febbraio 2005, alla destinazione dei beni confiscati si applichi la disciplina relativa alla destinazione dei beni oggetto di confisca di prevenzione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b2c22">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b2c22b1">
								<an:p>prevedere, in caso di responsabilità dello Stato italiano per i danni causati dall'esecuzione di un provvedimento di confisca richiesto dall'autorità giudiziaria dello Stato membro di emissione, l'esperibilità del procedimento previsto dalla decisione quadro per il rimborso degli importi versati dallo Stato italiano a titolo di risarcimento alla parte lesa.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b9b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab2b9b3b1">
						<an:p>Alle attività previste dal comma 1 si provvede con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato A">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="1519"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato" id="ro3" showAs="Allegato A"/>
						<an:attachmentOf href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main" id="mainAnx3" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato A</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:i>(Articolo 1, commi 1 e 3)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/37/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, che modifica la direttiva 2003/98/CE relativa al riutilizzo dell’informazione del settore pubblico 
						<an:i>(termine di recepimento: 18 luglio 2015);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>2013/61/UE del Consiglio, del 17 dicembre 2013, che modifica le direttive 2006/112/CE e 2008/118/CE in relazione alle regioni ultraperiferiche francesi, in particolare Mayotte.</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Allegato B">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="1519"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main/allegato" id="ro4" showAs="Allegato B"/>
						<an:attachmentOf href="/it/Ddl/2014-09-17/1519/ita@/main" id="mainAnx4" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato B</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:i>(Articolo 1, commi 1 e 3)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2009/138/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 25 novembre 2009, in materia di accesso ed esercizio delle attività di assicurazione e di riassicurazione (solvibilità II) (rifusione) 
						<an:i>(termine di recepimento: 31 marzo 2015);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>2010/13/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 10 marzo 2010, relativa al coordinamento di determinate disposizioni legislative, regolamentari e amministrative degli Stati membri concernenti la fornitura di servizi di media audiovisivi (direttiva sui servizi di media audiovisivi) (versione codificata);</an:p>
					<an:p>
						2012/35/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 novembre 2012, che modifica la direttiva 2008/106/CE concernente i requisiti minimi di formazione per la gente di mare 
						<an:i>(termine di recepimento: 4 luglio 2014; per l’articolo 1, punto 5, termine di recepimento: 4 gennaio 2015);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/11/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 maggio 2013, sulla risoluzione alternativa delle controversie dei consumatori, che modifica il regolamento (CE) n. 2006/2004 e la direttiva 2009/22/CE (Direttiva sull’ADR per i consumatori) 
						<an:i>(termine di recepimento: 9 luglio 2015);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/14/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 maggio 2013, che modifica la direttiva 2003/41/CE, relativa alle attività e alla supervisione degli enti pensionistici aziendali o professionali, la direttiva 2009/65/CE, concernente il coordinamento delle disposizioni legislative, regolamentari e amministrative in materia di taluni organismi d’investimento collettivo in valori mobiliari (OICVM), e la direttiva 2011/61/UE, sui gestori di fondi di investimento alternativi, per quanto riguarda l’eccessivo affidamento ai 
						<an:i>rating</an:i>
						 del credito 
						<an:i>(termine di recepimento: 21 dicembre 2014);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/29/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 giugno 2013, concernente l’armonizzazione delle legislazioni degli Stati membri relative alla messa a disposizione sul mercato di articoli pirotecnici (rifusione) 
						<an:i>(per gli articoli 3, punti 7, 12, 13, e da 15 a 22; 4, paragrafo 1; 5; 7, paragrafo 4; 8, paragrafi da 2 a 9; 9; 10, paragrafo 2; 11, paragrafi 1 e 3; da 12 a 16; da 18 a 29; da 31 a 35; 37; 38, paragrafi 1 e 2; da 39 a 42; 45; 46 e per gli allegati I, II e III, termine di recepimento: 30 giugno 2015; per il punto 4 dell’allegato I, termine di recepimento: 3 ottobre 2013; per le restanti disposizioni: senza termine di recepimento);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/30/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 giugno 2013, sulla sicurezza delle operazioni in mare nel settore degli idrocarburi e che modifica la direttiva 2004/35/CE 
						<an:i>(termine di recepimento: 19 luglio 2015);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/31/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 giugno 2013, che modifica la direttiva 92/65/CEE del Consiglio per quanto riguarda le norme sanitarie che disciplinano gli scambi e le importazioni nell’Unione di cani, gatti e furetti 
						<an:i>(termine di recepimento: 28 dicembre 2014);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/32/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, recante procedure comuni ai fini del riconoscimento e della revoca dello 
						<an:i>status</an:i>
						 di protezione internazionale (rifusione) 
						<an:i>(per gli articoli da 1 a 30, 31, paragrafi 1, 2 e da 6 a 9, da 32 a 46, 49 e 50 e allegato I, termine di recepimento: 20 luglio 2015; per l’articolo 31, paragrafi 3, 4 e 5, termine di recepimento: 20 luglio 2018; per le restanti disposizioni: senza termine di recepimento);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/33/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, recante norme relative all’accoglienza dei richiedenti protezione internazionale (rifusione) 
						<an:i>(per gli articoli da 1 a 12, da 14 a 28, 30 e per l’allegato I, termine di recepimento: 20 luglio 2015; per le restanti disposizioni: senza termine di recepimento);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/34/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, relativa ai bilanci d’esercizio, ai bilanci consolidati e alle relative relazioni di talune tipologie di imprese, recante modifica della direttiva 2006/43/CE del Parlamento europeo e del Consiglio e abrogazione delle direttive 78/660/CEE e 83/349/CEE del Consiglio 
						<an:i>(termine di recepimento: 20 luglio 2015);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/36/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, sull’accesso all’attività degli enti creditizi e sulla vigilanza prudenziale sugli enti creditizi e sulle imprese di investimento, che modifica la direttiva 2002/87/CE e abroga le direttive 2006/48/CE e 2006/49/CE 
						<an:i>(termine di recepimento: 31 dicembre 2013);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/38/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 agosto 2013, recante modifica della direttiva 2009/16/CE, relativa al controllo da parte dello Stato di approdo 
						<an:i>(termine di recepimento: 21 novembre 2014);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/39/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 agosto 2013, che modifica le direttive 2000/60/CE e 2008/105/CE per quanto riguarda le sostanze prioritarie nel settore della politica delle acque 
						<an:i>(termine di recepimento: 14 settembre 2015)</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						2013/42/UE del Consiglio, del 22 luglio 2013, che modifica la direttiva 2006/112/CE relativa al sistema comune d’imposta sul valore aggiunto, per quanto riguarda un meccanismo di reazione rapida contro le frodi in materia di IVA 
						<an:i>(senza termine di recepimento);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2013/43/UE del Consiglio, del 22 luglio 2013, che modifica la direttiva 2006/112/CE relativa al sistema comune d’imposta sul valore aggiunto con riguardo all’applicazione facoltativa e temporanea del meccanismo dell’inversione contabile alla cessione di determinati beni e alla prestazione di determinati servizi a rischio di frodi 
						<an:i>(senza termine di recepimento);</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						2014/42/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 3 aprile 2014, relativa al congelamento e alla confisca dei beni strumentali e dei proventi da reato nell’Unione europea 
						<an:i>(termine di recepimento: 4 ottobre 2016).</an:i>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
