<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.1059"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3633/A/4.1059/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3633" showAs="DDL 3633"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/774" showAs="Danieli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3633</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.1059</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Danieli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 4, dopo la lettera</an:i>
					 b), 
					<an:i>inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					            «
					<an:i>b-bis)</an:i>
					 dopo il comma 3 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 In attuazione della legge 27 dicembre 2001, n. 459, in materia di esercizio del diritto di voto dei cittadini italiani residenti all'estero, limitatamente alle operazioni di voto relative alle circoscrizioni Estero, si applicano le seguenti disposizioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il Ministero dell'interno consegna al Ministero degli affari esteri le liste dei candidati e dei modelli delle schede elettorali non più tardi del ventesimo giorno antecedente la data delle votazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 sulla base delle istruzioni fornite dal Ministero degli affari esteri, le rappresentanze diplomatiche e consolari preposte a tal fine dallo stesso Ministero provvedono alla stampa del materiale elettorale da inserire nel plico di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 e per i casi di cui alla lettera e);
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 non oltre diciotto giorni dalla data stabilita per le votazioni in Italia, gli uffici consolari inviano agli elettori che non hanno esercitato l'opzione di esercitare il proprio diritto di voto in Italia, il plico contenente il certificato elettorale, la scheda elettorale e la relativa busta ed una busta affrancata recante l'indirizzo dell'ufficio consolare competente; il plico coniene, altresì, un foglio con le indicazioni delle modalità per l'espressione del voto, il testo della presente legge e le liste dei candidati nella ripartizione di appartenenza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 nel caso in cui le schede elettorali siano più di una per ciascun elettore, esse sono spedite nello stesso plico e sono inviate dall'elettore in unica busta. Un plico non può contenere i documenti elettorali di più di un elettore;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 gli elettori di cui al presente articolo che, a quattordici giorni dalla data delle votazioni ion Italia, non abbiano ricevuto al proprio domicilio il plico di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 possono farne richiesta al capo dell'ufficio consolare; questi, all'elettore che si presenti personalemente, può rilasciare, previa annotazione su apposito registro, un altro certificato elettorale munito di apposito sigillo e una seconda scheda elettorale che deve comunque essere inviata secondo le modalità di cui alle lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>f)</an:i>
					 del presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 una volta espresso il proprio voto sulla scheda elettorale, l'elettore introduce nell'apposita busta la scheda o le schede elettorali, sigilla la busta, la introduce nella busta affrancata unitamente al tagliando staccato dal certificato elettorale comprovante l'esercizio del diritto di voto e la spedisce non oltre il decimo giorno precedente la data stabilita per le votazioni in Italia. Le schede e le buste che le contengono non devono recare alcun segno di riconoscimento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 i responsabili degli uffici consolari inviano, senza ritardo, all'ufficio centrale per la circoscrizione Estero le buste comunque pervenute non oltre le ore 16, ora locale, del giovedì antecedente la data stabilita per le votazioni in Italia, unitamente alla comunicazione del numero degli elettori della circoscrizione consolare che non hanno esercitato l'opzione di cui all'articolo 1, comma 3. Le buste sono inviate con una spedizione unica, per via aerea e con valigia diplomatica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 i responsabili degli uffici consolari provvedono, dopo l'invio dei plichi in Italia, all'immediato incenerimento delle schede pervenute dopo la scadenza del termine di cui alla lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 e di quelle stampate per i casi di cui alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 e non utilizzate. Di tali operazioni viene redatto apposito verbale, che viene trasmesso al Ministero degli affari esteri.&quot;»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
