<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.37"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-10-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1518/C/1.37/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1518" showAs="Ddl 1518"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/32856" showAs="Carmela Bucalo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/36398" showAs="Anna Maria Fallucchi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.37</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bucalo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fallucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 1, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Dopo l'articolo 17 della legge 30 dicembre 2010, n. 240, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 17-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">(Elenchi per commissioni giudicatrici)</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Ai fini delle procedure di reclutamento di cui agli articoli 18 e 24, comma 3, il Ministero cura la pubblicazione delle liste, con validità biennale, distinte per ciascun gruppo scientifico disciplinare e separate per funzioni di prima e di seconda fascia, dei professori che hanno presentato domanda per l'inclusione nelle relative commissioni giudicatrici.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. La domanda di cui al comma 1 è corredata della documentazione concernente la propria attività scientifica complessiva, con particolare riferimento all'ultimo quinquennio. L'inclusione nelle liste è condizionata al possesso dei requisiti di cui all'articolo 16, comma 1, riferiti alla fascia e al gruppo di appartenenza. Il curriculum dei professori inclusi nelle liste di cui al comma 1 è pubblicato sul sito del Ministero.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Non possono essere inclusi nelle liste di cui al comma 1 i professori straordinari a tempo determinato di cui all'articolo 1, comma 12, della legge 4 novembre 2005, n. 230, i professori collocati in aspettativa obbligatoria ai sensi dell'articolo 13 del decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 382, i professori che, nell'anno precedente, hanno ricevuto una valutazione negativa ai sensi dell'articolo 6, comma 7, secondo periodo, della presente legge, i professori che sono stati condannati, in via definitiva, per i reati previsti dal libro secondo, titolo II, capo I, del codice penale.».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     Conseguentemente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          al comma 2, lettera a), sostituire il numero 3, con il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3) dopo la lettera b) è inserita la seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          «b
					<an:i>-bis</an:i>
					) nomina di una commissione giudicatrice formata da cinque professori appartenenti almeno alla fascia oggetto del procedimento, per quanto possibile, nel rispetto del principio dell'equilibrio di genere, nonché dei princìpi di imparzialità, trasparenza e rotazione, e comunque in possesso, al momento della nomina, dei requisiti di cui all'articolo 16 previsti per le funzioni di professore di prima fascia, scelti nel rispetto dei seguenti criteri:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1) quattro componenti esterni all'università che ha indetto la procedura, sorteggiati all'interno delle liste di cui all'articolo 17
					<an:i>-bis</an:i>
					 relative al gruppo scientifico-disciplinare di cui al bando di concorso;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2) un componente individuato dall'università che ha indetto la procedura, afferente al gruppo scientifico-disciplinare di cui al bando di concorso;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3) in ogni caso è assicurata la presenza di almeno due componenti della commissione afferenti al settore scientifico-disciplinare di cui al bando di concorso;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4) per le procedure relative alle chiamate di professori di seconda fascia, almeno tre componenti individuati tra i professori di prima fascia, fermi restando il rispetto dei criteri di cui ai numeri da 1) a 3);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          al comma 3, lettera a), sostituire il numero 2, con il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          &quot;2) dopo la lettera b) è inserita la seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          «b
					<an:i>-bis</an:i>
					) nomina di una commissione giudicatrice formata da tre professori, di cui almeno due di prima fascia, assicurando il rispetto del principio dell'equilibrio di genere nonché dei princìpi di imparzialità, trasparenza e rotazione, in possesso, al momento della nomina, di tutti i requisiti di cui all'articolo 16 e scelti nel rispetto dei seguenti criteri:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1) due componenti esterni all'università che ha indetto la procedura, sorteggiati all'interno delle liste di cui all'articolo 17
					<an:i>-bis</an:i>
					 relativa al gruppo scientifico-disciplinare di cui al bando di concorso;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2) un componente individuato dall'università che ha indetto la procedura, afferente al gruppo scientifico-disciplinare di cui al bando di concorso;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3) in ogni caso è assicurata la presenza di almeno un componente della commissione afferente al settore scientifico-disciplinare di cui al bando di concorso&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          dopo il comma 3, inserire il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          &quot;3
					<an:i>-bis</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'università e della ricerca, da adottarsi entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono definite le modalità per lo svolgimento, nel rispetto dei principi di pubblicità e trasparenza, dei sorteggi di cui agli articoli 18, comma 1, lettera b
					<an:i>-bis</an:i>
					), e 24, comma 2, lettera b
					<an:i>-bis</an:i>
					), della legge 30 dicembre 2010, n. 240.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
