<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.13"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-01-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-01-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/A/6.0.13/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1315" showAs="DDL 1315"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17941" showAs="Baldassarri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1315</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Baldassarri</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 6,</an:b>
					inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 6-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure urgenti in materia di spese per consumi intermedi della pubblica amministrazione, contributi alle imprese, base imponibile irap, deduzioni per carichi di famiglia, credito di imposta per nuovi investimenti produttivi e dotazione infrastrutturale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. A decorrere dall'anno 2009 la spesa per consumi intermedi, sostenuta dalle amministrazioni pubbliche inserite nel conto economico consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'Istituto nazionale di statistica (ISTAT) ai sensi del comma 5 dell'articolo 1 della legge 30 dicembre 2004, n. 311, è ridotta, in maniera lineare in modo da determinare una spesa complessiva per l'anno 2009 pari alla spesa sostenuta nel 2002, incrementata dal tasso di inflazione (indice dei prezzi al consumo Istat) per gli esercizi successivi, in misura tale da realizzare complessivamente una riduzione di 10 miliardi di euro a decorrere dal 2009. A tale fine le amministrazioni adottano con immediatezza, e comunque entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, le necessarie misure di adeguamento ai nuovi limiti di spesa.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. A decorrere dall'anno 2009 i trasferimenti erogati da amministrazioni pubbliche italiane alle imprese per contributi in conto capitale sono soppressi.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Al fine di assicurare la continuità delle concessioni, con decreti interministeriali di natura non regolamentare da emanarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, saranno dettate le disposizioni transitorie. In caso di inadempienza provvede con proprio decreto il Presidente del Consiglio dei ministri.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Ai fini del concorso delle autonomie territoriali al rispetto degli obblighi comunitari per la realizzazione degli obiettivi di finanza pubblica, le disposizioni di cui al presente articolo costituiscono norme di principio e di coordinamento. Conseguentemente gli enti interessati provvedono ad adeguare i propri interventi alle disposizioni di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. A decorrere dall'anno di imposta in corso al 31 dicembre 2009, i soggetti che effettuano investimenti in beni strumentali nuovi fruiscono di una detrazione integrale dall'imposta sui redditi, in sede di dichiarazione dei redditi, ad esclusione dell'acconto per l'anno 2010, per l'anno di imposta in corso al 31 dicembre 2009 e per i successivi, per un ammontare corrispondente ai contributi che sarebbero stati erogati in conto capitale e fino a concorrenza di tali somme, nel rispetto dei massimali previsti dalla disciplina degli aiuti di stato dell'Unione europea per le aree svantaggiate. Al maggiore onere derivante dal presente comma si provvede, a decorrere dal 2010 fino al limite di 2 miliardi di euro a valere sui risparmi di spesa derivanti dai commi 1 e 2.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6. A decorrere dal periodo di imposta in corso al 31 dicembre 2009, dalla base imponibile dell'imposta regionale sulle attività produttive di cui al decreto legislativo 12 dicembre 1997, n. 446, determinata ai sensi degli articoli 4,5, 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, 6 e 7 del citato decreto legislativo, si considerano deducibili le spese per il personale dipendente e assimilato. All'onere derivante dal presente comma si provvede, fino al limite di 12 miliardi di euro a valere sui risparmi di spesa derivanti dai commi 1 e 2.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Al testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, sostituire l'articolo 12 con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 12. - 
					<an:i>(Deduzioni per oneri di famiglia). - 1.</an:i>
					 Dal reddito complessivo si deduce per ciascuna delle persone indicate nell'articolo 433 del codice civile, per oneri di famiglia, l'importo di 5.000 euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 La deduzione di cui al comma 1 spetta a condizione che le persone alle quali si riferisce possiedano un reddito complessivo, computando anche le retribuzioni corrisposte da enti e organismi internazionali, rappresentanze diplomatiche e consolari e missioni, nonché quelle corrisposte dalla Santa Sede, dagli enti gestiti direttamente da essa e dagli enti centrali della Chiesa cattolica, non superiore a 2.840,51 euro, al lordo degli oneri deducibili.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Le deduzioni di cui al comma 1 sono rapportate a mese e competono dal mese in cui si sono verificate a quello in cui sono cessate le condizioni richieste.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 In caso di redditi di lavoro dipendente e assimilati, qualora la deduzione di cui al comma 1 sia di ammontare superiore al reddito complessivo, l'assegno per il nucleo familiare di cui all'articolo 2 del decreto-legge 13 marzo 1988, n. 69, convertito in legge, con modificazioni, dall'articolo 1, comma 1, della legge 13 maggio 1988, n. 153, è incrementato di un importo pari al risparmio d'imposta non goduto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Al maggiore onere derivante dal presente comma si provvede, a decorrere dal 2009 fino al limite di 15 miliardi di euro a valere sui risparmi di spesa derivanti dai commi 1 e 2&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Per la realizzazione delle le infrastrutture pubbliche e private e gli insediamenti produttivi strategici e di preminente interesse nazionale individuati ai sensi della legge 21 dicembre 2001, n. 443, e inseriti nel Documento di programmazione economico-finanziaria per il 2009-2013 sono stanziate risorse aggiuntive pari a 5 miliardi euro a decorrere dal 2009. Al maggiore onere derivante dal presente comma si provvede, a decorrere dal 2009 fino al limite di 5 miliardi di euro a valere sui risparmi di spesa derivanti dal comma 1.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Ai maggiori oneri derivanti a decorrere dal 2009 dalle disposizioni recate dai commi 6, 7 e 8 del presente articolo, valutati nel limite massimo rispettivamente di 2 miliardi, 12 miliardi, 15 miliardi e 5 miliardi di euro, si provvede mediante utilizzo dei risparmi di spesa derivanti dai commi 1 e 2 del presente articolo. Per i maggiori oneri derivanti dal comma 5, valutati in 2 miliardi a decorrere dal 2010, si provvede mediante utilizzo dei risparmi di spesa derivanti dai commi 1 e 2 del presente articolo».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
