<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-05-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-05-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2518/A/4.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/2518" showAs="DDL 2518"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/829" showAs="Del Pennino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Del Pennino</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 4</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 4-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Per le specifiche esigenze connesse al trasferimento della ricerca scientifica effettuata nel campo delle biotecnologie al settore industriale, il Presidente del Consiglio dei Ministri, sentito il Ministro delle attività produttive e il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, è autorizzato a bandire, ogni quinquennio, un concorso per interventi finanziari per 5 anni a sostegno di progetti presentati dalle Regioni per la creazione di Distretti di ricerca e di imprenditorialità biotecnologica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Per le finalità di cui al presente articolo è destinata una somma di 10 milioni di euro per l'anno 2004 e di 30 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2005 al 2014.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. I Distretti sono finalizzati a fornire servizi e supporti logistici ed operativi alle piccole e medie imprese operanti nel settore delle biotecnologie, nonché a soggetti operanti nel settore della ricerca che intendono avviare attività imprenditoriali nell'ambito delle biotecnologie. L'area territoriale di ciascun Distretto è determinata con decreto del presidente della giunta regionale. Due o più Regioni, peraltro, possono consorziarsi ai fini di un progetto congiunto e caratterizzato da sinergie scientifiche, strutturali ed operative. In tal caso l'area territoriale del Distretto viene definita di concerto dai presidenti delle Regioni interessate.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Una società di gestione appositamente costituita, secondo le modalità di cui al comma 5, provvede alla gestione operativa dei Distretti. La società di gestione assicura, in forma diretta o attraverso soggetti opportunamente selezionati in base a specifiche garanzie, un complesso di servizi alle iniziative imprenditoriali. Tali servizi potranno essere offerti anche in forma di incubatori.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Le società di gestione dei Distretti sono costituite in forma di società per azioni, alle quali possono partecipare, oltre alla Regione, altri enti pubblici e privati. La partecipazione al capitale della società di gestione prevede, per la fase di avvio, una ripartizione tale da riservare una quota fino al 70 per cento alle Regioni e ad altri enti pubblici operanti a livello locale. La quota restante potrà essere ripartita tra soggetti finanziatori e privati. Le società di gestione sono localizzate nell'ambito delle aree geografiche di riferimento dei Distretti.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Per il conseguimento delle finalità di cui al precedente comma 1, il Presidente del Consiglio dei ministri si avvale della consulenza di un comitato tecnico-scientifico, composto da quattro ricercatori di chiara fama e comprovata competenza nel settore delle biotecnologie e da tre personalità di rilievo del mondo imprenditoriale e finanziario, nominato con suo decreto. Il comitato tecnicoscientifico:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 esprime motivato parere sullo schema di bando di concorso di cui al comma 1;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 valuta le domande di contributo presentate dalle Regioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 verifica periodicamente, secondo modalità specificate nel regolamento attuativo, di cui al comma 8, lo stato di attuazione dei progetti finanziati e propone la sospensione dei contributi in caso non siano stati raggiunti, da parte dei beneficiari dei finanziamenti, gli obiettivi previsti nel progetto di costituzione dei Distretti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. A valere sulla disponibilità di cui al comma 2 del presente articolo, a ciascuna Regione risultata vincitrice del concorso in base al parere del comitato tecnico-scientifico, di cui al comma 6, con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, è erogato, per cinque anni un contributo per un ammontare annuale unitario determinato in base alla valutazione dei progetti stessi. Il numero delle Regioni vincitrici non potrà essere superiore a cinque. Il contributo erogato sarà destinato alla copertura del 50 per cento del fabbisogno necessario per il finanziamento del progetto e delle iniziative imprenditoriali presentate dai soggetti appartenenti al Distretto ed è integrato, per il restante 50 per cento, per una quota del 30 per cento da fondi stanziati dalla Regione o da finanziarie regionali, e per una quota del 20 per cento da parte degli altri soggetti finanziatori. Per garantire ulteriori esigenze finanziarie connesse alla costituzione del Distretto, e per avviare una linea costante di finanziamenti per le iniziative presentate successivamente al primo quinquennio, o aggiuntive rispetto a quelle inizialmente previste, le società di gestione dei Distretti avviano, entro il terzo anno di attività, una Società di gestione del risparmio (SGR), ai sensi della comunicazione della Banca d'Italia del 19 luglio 2001, con la finalità di promuovere uno o più fondi mobiliari chiusi volti al finanziamento di iniziative imprenditoriali nel settore dell'Alta tecnologia.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Entro il 30 marzo 2004, il Presidente del Consiglio dei ministri emana, con proprio decreto, ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, il regolamento di attuazione della presente legge. Il regolamento definisce la procedura per l'emanazione del bando concorsuale, i soggetti abilitati a presentare la domanda di ammissione al concorso e i criteri per la selezione dei progetti presentati.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. All'onere derivante dall'applicazione del presente articolo, si provvede con la corrispondente quota parte delle maggiori entrate recate dal presente decreto».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
