<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT"/>
					<an:FRBRdate date="2008-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2008-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2008-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2008-06-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2008-06-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/265, 693, 730, 734/C/NT/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/16/265, 693, 730, 734" id="ar1" showAs="Congiunzione 265, 693, 730, 734"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/262" id="EAB" showAs="Bianco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 265, 693, 730, 734</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:b>Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>sul fenomeno della mafia e sulle altre associazioni criminali, anche straniere</an:b>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 1</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno della mafia e sulle altre associazioni criminali, anche straniere)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. È istituita, per la durata della XVI legislatura, ai sensi dell'articolo 82 della Costituzione, una Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno della mafia e sulle altre associazioni criminali, anche straniere in quanto operanti nel territorio nazionale, con i seguenti compiti:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>a</an:i>
					) verificare l'attuazione della legge 13 settembre 1982, n. 646, e delle altre leggi dello Stato, nonché degli indirizzi del Parlamento, con riferimento al fenomeno mafioso e alle altre principali organizzazioni criminali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b</an:i>
					) verificare l'attuazione delle disposizioni del decreto-legge 15 gennaio 1991, n. 8, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 marzo 1991, n. 82, del decreto legislativo 29 marzo 1993, n. 119, della legge 13 febbraio 2001, n. 45, e del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'interno 23 aprile 2004, n. 161, riguardanti le persone che collaborano con la giustizia e le persone che prestano testimonianza, e promuovere iniziative legislative e amministrative necessarie per rafforzarne l'efficacia;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c</an:i>
					) verificare l'attuazione delle disposizioni di cui alla legge 23 dicembre 2002, n. 279, relativamente all'applicazione del regime carcerario di cui all'articolo 41-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 26 luglio 1975, n. 354, e successive modificazioni, alle persone imputate o condannate per delitti di tipo mafioso;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d</an:i>
					) accertare la congruità della normativa vigente e della conseguente azione dei pubblici poteri, formulando le proposte di carattere legislativo e amministrativo ritenute opportune per rendere più coordinata e incisiva l'iniziativa dello Stato, delle regioni e degli enti locali e più adeguate le intese internazionali concernenti la prevenzione delle attività criminali, l'assistenza e la cooperazione giudiziaria anche al fine di costruire uno spazio giuridico antimafia a livello di Unione Europea;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e</an:i>
					) accertare e valutare la natura e le caratteristiche dei mutamenti e delle trasformazioni del fenomeno mafioso e di tutte le sue connessioni, comprese quelle istituzionali, con particolare riguardo agli insediamenti stabilmente esistenti nelle regioni diverse da quelle di tradizionale inserimento e comunque caratterizzate da forte sviluppo dell'economia produttiva, nonché ai processi di internazionalizzazione e cooperazione con altre organizzazioni criminali finalizzati alla gestione di nuove forme di attività illecite contro la persona, l'ambiente, i patrimoni, i diritti di proprietà intellettuale e la sicurezza dello Stato, con particolare riguardo alla promozione e allo sfruttamento dei flussi migratori illegali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f</an:i>
					) accertare le modalità di difesa del sistema degli appalti e delle opere pubbliche dai condizionamenti mafiosi, le forme di accumulazione dei patrimoni illeciti, di investimento e riciclaggio dei proventi derivanti dalle attività delle organizzazioni criminali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g</an:i>
					) verificare l'impatto negativo, sotto i profili economico e sociale, delle attività delle associazioni mafiose sul sistema produttivo, con particolare riguardo all'alterazione dei principi di libertà della iniziativa privata, di libera concorrenza nel mercato, di libertà di accesso al sistema creditizio e finanziario e di trasparenza della spesa pubblica comunitaria, statale e regionale finalizzata allo sviluppo e alla crescita e al sistema delle imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h</an:i>
					) verificare la congruità della normativa vigente per la prevenzione e il contrasto delle varie forme di accumulazione dei patrimoni illeciti, del riciclaggio e dell'impiego di beni, denaro o altre utilità che rappresentino il provento della criminalità organizzata mafiosa o similare, nonché l'adeguatezza delle strutture e l'efficacia delle prassi amministrative, formulando le proposte di carattere legislativo e amministrativo ritenute necessarie, anche in riferimento alle intese internazionali, all'assistenza e alla cooperazione giudiziaria;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i</an:i>
					) verificare l'adeguatezza delle norme sulla confisca dei beni e sul loro uso sociale e produttivo e proporre misure per renderle più efficaci;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l</an:i>
					) verificare l'adeguatezza delle strutture preposte alla prevenzione e al contrasto dei fenomeni criminali nonché al controllo del territorio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m</an:i>
					) svolgere il monitoraggio sui tentativi di condizionamento e di infiltrazione mafiosa negli enti locali e proporre misure idonee a prevenire e a contrastare tali fenomeni, verificando l'efficacia delle disposizioni vigenti in materia, con riguardo anche alla normativa concernente lo scioglimento dei consigli comunali e provinciali e la rimozione degli amministratori locali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n</an:i>
					) riferire al Parlamento al termine dei suoi lavori, nonché ogni volta che lo ritenga opportuno e comunque annualmente.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    2. La Commissione procede alle indagini e agli esami con gli stessi poteri e le stesse limitazioni dell'autorità giudiziaria. La Commissione non può adottare provvedimenti attinenti alla libertà e alla segretezza della corrispondenza e di ogni altra forma di comunicazione nonché alla libertà personale, fatto salvo l'accompagnamento coattivo di cui all'articolo 133 del codice di procedura penale.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					    3. Eguali compiti sono attribuiti alla Commissione con riferimento alle altre associazioni criminali comunque denominate, alle mafie straniere e a tutti i raggruppamenti criminali che abbiano le caratteristiche di cui all'articolo 416-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale, o che siano comunque di estremo pericolo per il nostro sistema sociale, economico ed istituzionale.
				</an:p>
				<an:p>  </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 2</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Composizione della Commissione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. La Commissione è composta da venticinque senatori e venticinque deputati, scelti rispettivamente dal Presidente del Senato della Repubblica e dal Presidente della Camera dei deputati, in proporzione al numero dei componenti i gruppi parlamentari, comunque assicurando la presenza di un rappresentante per ciascun gruppo esistente in almeno un ramo del Parlamento. Tenuto conto delle particolari finalità della Commissione, della stessa non possono farne parte coloro per i quali sia stato emesso decreto che dispone il giudizio, ovvero che siano stati condannati con sentenza anche non definitiva, allorquando le predette condizioni siano relative a uno dei seguenti delitti:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					) delitti di cui all'articolo 51, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, del codice di procedura penale;
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b</an:i>
					) estorsione (articolo 629 del codice penale), usura (articolo 644 del codice penale);
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>c</an:i>
					) riciclaggio e impiego di danaro di provenienza illecita (articoli 648-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 648-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice penale);
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>d</an:i>
					) trasferimento fraudolento di valori (articolo 12-quinquies del decreto-legge 8 giugno 1992, n. 306, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 1992, n. 356, e successive modificazioni);
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>e</an:i>
					) omessa comunicazione delle variazioni patrimoniali da parte delle persone sottoposte ad una misura di prevenzione disposta ai sensi della legge 31 maggio 1965, n. 575, nonché da parte dei condannati con sentenza definitiva per il delitto previsto dall'articolo 416-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale (articolo 31 della legge 13 settembre 1982, n. 646);
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>f</an:i>
					) attività organizzate per il traffico illecito di rifiuti (articolo 260 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152);
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>g</an:i>
					) delitti di cui al titolo II del libro II del codice penale.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    2. Della Commissione non possono far parte parlamentari nei cui confronti ricorra una delle seguenti condizioni:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					) sia stata disposta l'applicazione di misure di prevenzione personali o patrimoniali, ancorché non definitive, ai sensi della legge 31 maggio 1965, n. 575;
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b</an:i>
					) siano stati imposti divieti, sospensioni e decadenze ai sensi della legge 27 dicembre 1956, n. 1423, ovvero della legge 31 maggio 1965, n. 575.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    3. La Commissione è rinnovata dopo il primo biennio dalla sua costituzione e i componenti possono essere confermati.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    4. Il Presidente del Senato della Repubblica e il Presidente della Camera dei deputati, entro dieci giorni dalla nomina dei suoi componenti, convocano la Commissione per la costituzione dell'ufficio di presidenza.</an:p>
				<an:p>   </an:p>
				<an:p>    5. L'ufficio di presidenza, composto dal presidente, da due vicepresidenti e da due segretari, è eletto dai componenti la Commissione a scrutinio segreto. Per l'elezione del presidente è necessaria la maggioranza assoluta dei componenti la Commissione; se nessuno riporta tale maggioranza si procede al ballottaggio tra i due candidati che hanno ottenuto il maggiore numero di voti. In caso di parità di voti è proclamato eletto o entra in ballottaggio il più anziano di età.</an:p>
				<an:p>   </an:p>
				<an:p>     6. Per l'elezione, rispettivamente, dei due vicepresidenti e dei due segretari, ciascun componente la Commissione scrive sulla propria scheda un solo nome. Sono eletti coloro che hanno ottenuto il maggior numero di voti. In caso di parità di voti si procede ai sensi del comma 4.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    7. Le disposizioni di cui ai commi 4 e 5 si applicano anche per le elezioni suppletive.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Comitati)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. La Commissione può organizzare i suoi lavori attraverso uno o più comitati, costituiti secondo la disciplina del regolamento di cui all'articolo 7.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 4</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Audizioni a testimonianza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Ferme le competenze dell'autorità giudiziaria, per le audizioni a testimonianza davanti alla Commissione si applicano le disposizioni degli articoli 366 e 372 del codice penale.</an:p>
				<an:p>           </an:p>
				<an:p>    2. Per i segreti d'ufficio, professionale e bancario si applicano le norme in vigore. In nessun caso per i fatti di mafie e di altre associazioni criminali similari, costituendo essi fatti eversivi dell'ordine costituzionale, può essere opposto il segreto di Stato.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    3. È sempre opponibile il segreto tra difensore e parte processuale nell'ambito del mandato.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    4. Si applica l'articolo 203 del codice di procedura penale.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 5</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Richiesta di atti e documenti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. La Commissione può ottenere, anche in deroga al divieto stabilito dall'articolo 329 del codice di procedura penale, copie di atti e documenti relativi a procedimenti e inchieste in corso presso l'autorità giudiziaria o altri organi inquirenti, nonché copie di atti e documenti relativi a indagini e inchieste parlamentari. L'autorità giudiziaria può trasmettere le copie di atti e documenti anche di propria iniziativa.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    2. La Commissione garantisce il mantenimento del regime di segretezza fino a quando gli atti e i documenti trasmessi in copia ai sensi del comma 1 siano coperti da segreto.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    3. La Commissione può ottenere, da parte degli organi e degli uffici della pubblica amministrazione, copie di atti e documenti da essi custoditi, prodotti o comunque acquisiti in materia attinente alle finalità della presente legge.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    4. L'autorità giudiziaria provvede tempestivamente e può ritardare la trasmissione di copia di atti e documenti richiesti con decreto motivato solo per ragioni di natura istruttoria. Il decreto ha efficacia per sei mesi e può essere rinnovato. Quando tali ragioni vengono meno, l'autorità giudiziaria provvede senza ritardo a trasmettere quanto richiesto. Il decreto non può essere rinnovato o avere efficacia oltre la chiusura delle indagini preliminari.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    5. Quando gli atti o i documenti siano stati assoggettati al vincolo di segreto funzionale da parte delle competenti Commissioni parlamentari di inchiesta, tale segreto non può essere opposto alla Commissione di cui alla presente legge.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    6. La Commissione stabilisce quali atti e documenti non devono essere divulgati, anche in relazione ad esigenze attinenti ad altre istruttorie o inchieste in corso.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 6</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Segreto)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. I componenti la Commissione, i funzionari e il personale di qualsiasi ordine e grado addetti alla Commissione stessa ed ogni altra persona che collabora con la Commissione o compie o concorre a compiere atti d'inchiesta oppure ne viene a conoscenza per ragioni d'ufficio o di servizio sono obbligati al segreto per tutto quanto riguarda gli atti e i documenti di cui all'articolo 5, commi 2 e 6.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    2. Salvo che il fatto costituisca più grave reato, la violazione del segreto è punita ai sensi dell'articolo 326 del codice penale.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    3. Salvo che il fatto costituisca più grave reato, le stesse pene si applicano a chiunque diffonda in tutto o in parte, anche per riassunto, o informazione, atti o documenti del procedimento di inchiesta dei quali sia stata vietata la divulgazione.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 7</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Organizzazione interna)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. L'attività e il funzionamento della Commissione e dei comitati istituiti ai sensi dell'articolo 1, comma 3, sono disciplinati da un regolamento interno approvato dalla Commissione stessa prima dell'inizio dell'attività di inchiesta. Ciascun componente può proporre la modifica delle disposizioni regolamentari.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    2. Tutte le volte che lo ritenga opportuno la Commissione può riunirsi in seduta segreta.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    3. La Commissione può avvalersi dell'opera di agenti e ufficiali di polizia giudiziaria e di tutte le collaborazioni che ritenga necessarie di soggetti interni ed esterni all'Amministrazione dello Stato autorizzati, ove occorra e con il loro consenso, dagli organi a ciò deputati e dai Ministeri competenti.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    4. Per l'espletamento delle sue funzioni la Commissione fruisce di personale, locali e strumenti operativi messi a disposizione dai Presidenti delle Camere, di intesa tra loro.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    5. Le spese per il funzionamento della Commissione sono stabilite nel limite massimo di 150.000 euro per l'anno 2008 e di 300.000 euro per ciascuno degli anni successivi e sono poste per metà a carico del bilancio interno del Senato della Repubblica e per metà a carico del bilancio interno della Camera dei deputati. I Presidenti del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati, con determinazione adottata di intesa tra loro, possono autorizzare annualmente un incremento delle spese di cui al precedente periodo, comunque in misura non superiore al 30 per cento, a seguito di richiesta formulata dal presidente della Commissione per motivate esigenze connesse allo svolgimento dell'inchiesta.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>    6. La Commissione cura la informatizzazione dei documenti acquisiti e prodotti nel corso dell'attività propria e delle analoghe Commissioni precedenti.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 8</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					    1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>  </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
