<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.20"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-05-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-05-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/10.20/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1534" showAs="DDL 1534"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Territorio, ambiente, beni ambientali" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22769" showAs="Piccone"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25242" showAs="Tancredi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25241" showAs="Di Stefano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1534</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.20</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Piccone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Tancredi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Di Stefano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 5 aggiungere i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di consentire la ripresa dell'economia locale e favorire lo sviluppo economico e sociale delle popolazioni abitanti nei Comuni interessati dagli eventi sismici del mese di aprile 2009 è istituita, con le modalità che saranno determinate con successivi decreti ministeriali, una zona franca attuata ai sensi degli articoli 87, paragrafo 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 100, paragrafo 2 del Trattato dell'Unione Europea. Per le finalità di cui al periodo precedente, è istituito nello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico un apposito Fondo con una dotazione di 40 milioni di euro per ciascuno degli anni 2009, 2010 e 2011, che provvede al finanziamento dei relativi programmi di intervento».
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le imprese che iniziano, nel periodo compreso tra il primo gennaio 2009 e il 31 dicembre 2012, una nuova attività economica nella zona franca individuata secondo le modalità di cui al comma 5-
					<an:i>quater</an:i>
					, possono fruire delle seguenti agevolazioni:
				</an:p>
				<an:p>            esenzione dalle imposte sui redditi per i primi dieci periodi di imposta. L'esenzione di cui alla presente lettera spetta fino a concorrenza dell'importo di euro del reddito derivante dall'attività esercitata nella zona franca, maggiorato, per ciascun periodo d'imposta, di un importo pari a euro, ragguagliato ad anno, per ogni nuovo assunto a tempo indeterminato, residente nei Comuni interessati dagli eventi sismici del mese di aprile 2009;</an:p>
				<an:p>            esenzione dall'imposta regionale sulle attività produttive, per i primi dieci periodi di imposta, fino a concorrenza di euro, per ciascun periodo di imposta, del valore della produzione netta maggiorato, per ciascun periodo d'imposta, di un importo pari a euro, ragguagliato ad anno, per ogni nuovo assunto a tempo indeterminato, residente nei Comuni interessati dagli eventi sismici del mese di aprile 2009;</an:p>
				<an:p>            esenzione dall'imposta comunale sugli immobili, per i primi dieci periodi di imposta, per i soli immobili siti nei Comuni interessati dagli eventi sismici del mese di aprile 2009 e dalle stesse imprese posseduti ed utilizzati per l'esercizio delle nuove attività economiche;</an:p>
				<an:p>            esonero dal versamento dei contributi sulle retribuzioni da lavoro dipendente, per i primi dieci anni di attività, nei limiti di un massimale di retribuzione definito con decreto del Ministro lavoro e della previdenza sociale, solo in caso di contratti a tempo indeterminato, ovvero a tempo determinato di durata non inferiore a dodici mesi, e a condizione che il soggetto occupato risieda in uno dei Comuni interessati dagli eventi sismici del mese di aprile 2009.</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le agevolazioni di cui al comma 5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 spettano, alle medesime condizioni, anche ai titolari di reddito di lavoro autonomo che inizino una nuova attività nell'ambito dei Comuni interessati dagli eventi sismici del mese di aprile 2009.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Le agevolazioni di cui ai commi 5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 5-
					<an:i>sexies</an:i>
					 spettano alle imprese ed ai titolari di reddito di lavoro autonomo registrati presso apposito ente istituito dalla Regione Abruzzo entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto e che dovrà provvedere al coordinamento di ogni iniziativa relativa alla istituzione e gestione della zona franca sotto la denominazione «Society per lo sviluppo del territorio colpito dagli eventi sismici del mese di aprile 2009».
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, saranno determinati le condizioni, i limiti e le modalità di applicazione delle esenzioni fiscali di cui ai commi 5-
					<an:i>ter</an:i>
					, 5-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
