<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1558"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-25" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab3Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="RANDO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ALFIERI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BASSO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CAMUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="D'ELIA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="LA MARCA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MARTELLA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac19" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ROJC"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ROSSOMANDO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac23" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SENSI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac25" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="TAJANI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac27" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="VALENTE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac29" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="VERDUCCI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac31" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="VERINI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac33" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ZAMBITO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1558</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Modifiche alla legge 22 dicembre 1999, n. 512, in materia di accesso al Fondo di rotazione per la solidarietà alle vittime dei reati di tipo mafioso</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (RANDO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">ALFIERI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab5" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">BASSO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab7" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (CAMUSSO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab9" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (D'ELIA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac11" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (LA MARCA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac13" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (MALPEZZI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac15" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">MANCA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac17" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">MARTELLA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac19" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (ROJC)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac21" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (ROSSOMANDO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac23" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">SENSI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac25" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (TAJANI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac27" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (VALENTE)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac29" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">VERDUCCI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac31" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">VERINI</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac33" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (ZAMBITO)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 25 GIUGNO 2025</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b1b1a">
						<an:intro id="w9aab1b3b1b1b1">
							<an:p> All'articolo 4 della legge 22 dicembre 1999, n. 512, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b2b1">
								<an:p> al comma 1, le parole: « le persone fisiche costituite » sono sono sostituite dalle seguenti: « le persone fisiche e i loro successori a titolo universale costituiti »;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b1b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b1b3b1">
								<an:p> al comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2.</an:i>
									 Hanno altresì diritto di accesso al Fondo, entro i limiti delle disponibilità finanziarie annuali dello stesso, le persone fisiche e i loro successori a titolo universale costituiti in un giudizio civile, nelle forme previste dal codice di procedura civile, per il risarcimento dei danni causati dalla consumazione dei reati di cui al comma 1, accertati in giudizio penale ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-06-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1558"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-06-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-06-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-25/1558/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – La legge 22 dicembre 1999, n. 512, ha previsto in favore delle vittime di determinati reati, di tipo mafioso ivi indicati, quali il delitto di cui all'articolo 416-
						<an:i>bis</an:i>
						 del codice penale, i delitti commessi avvalendosi delle condizioni previste dal medesimo articolo 416-
						<an:i>bis</an:i>
						 nonché delitti commessi al fine di agevolare l'attività di associazioni di tipo mafioso, l'erogazione di somme a carico dello Stato, per il tramite di un Fondo costituito 
						<an:i>ad hoc</an:i>
						, quale organo del Ministero dell'interno. La predetta legge ha infatti disposto l'istituzione del Fondo di rotazione per la solidarietà alle vittime dei reati di tipo mafioso, prevedendo l'istituzione presso il Ministero dell'interno del Comitato di solidarietà per le vittime dei reati di tipo mafioso e dei reati intenzionali violenti, con compiti di gestione del predetto Fondo.
						<an:eol/>
						Si è ritenuto, in dottrina e giurisprudenza, che l'obbligazione posta a carico dello Stato dalla citata legge n. 512 del 1999 integri una peculiare fattispecie di obbligazione a carico della collettività, connotata da finalità solidaristiche, volta a fare fronte, almeno in parte, alle conseguenze negative derivate alle vittime di quei reati valutati dal legislatore di particolare gravità e riprovevolezza. Si è anche precisato che la vittima vanta in proposito verso la pubblica amministrazione un autentico diritto soggettivo, ogni qualvolta siano integrati i requisiti descritti dalla disciplina, essendo escluso in capo alla pubblica amministrazione ogni potere di autonoma valutazione dei presupposti oggettivi di derogabilità, così espressamente (sentenza della Cassazione, sezioni unite, n. 21927 del 29 agosto 2008). È bene ricordare che proprio in ambito di elargizioni dei benefici previsti dalla citata legge n. 512 del 1999 la pubblica amministrazione non gode di alcun potere discrezionale, in tal senso si legga l'ordinanza della Corte di cassazione n. 21306 del 20 ottobre 2015, a mente della quale: « In tema di elargizioni in favore delle vittime della criminalità organizzata, in presenza delle condizioni dettate dalla legge n. 512 del 1999 (e successive modificazioni ed integrazioni), gli aventi diritto al beneficio risultano titolari di un vero e proprio diritto soggettivo alla sua erogazione essendo, al riguardo, la Pubblica Amministrazione priva di ogni potestà discrezionale, con riferimento sia all'entità della somma che ai presupposti per la sua derogabilità ».
						<an:eol/>
						La peculiarità dell'obbligazione in esame, in relazione alla sua funzione e al suo presupposto, consiste nel porsi come obbligazione concorrente e solidale con quella dell'autore del reato, in capo allo Stato e, dunque, a carico della collettività, sulla scorta di una discrezionale valutazione legislativa della necessaria maggiore effettività possibile della tutela, almeno solo pecuniaria, dei diritti delle vittime di quei reati considerati particolarmente riprovevoli, quale forma complementare di contrasto a questi ultimi, oggetto di un sempre più intenso impegno repressivo e preventivo da parte delle pubbliche autorità, reso palese dallo sviluppo della legislazione in materia soprattutto a far tempo dal 1982.
						<an:eol/>
						Il presente disegno di legge interviene per risolvere le conseguenze pregiudizievoli per i successori a titolo universale delle cosiddette vittime della mafia che non hanno potuto costituirsi parte civile nel processo penale o costituirsi in un giudizio civile. È stato, infatti, ritenuto da parte della giurisprudenza che i legittimati a presentare l'istanza di accesso al Fondo di rotazione per la solidarietà alle vittime dei reati di tipo mafioso sono solo ed esclusivamente i soggetti che, al termine di un processo penale in cui si sono costituiti parte civile, abbiano ottenuto in loro favore una sentenza che condanna dei soggetti imputati al risarcimento dei danni, ovvero, per chi ha prescelto l'autonoma via dell'azione civile, i soggetti, congiunti della vittima diretta, che si siano costituiti in un giudizio che abbia ad oggetto il risarcimento dei danni derivanti da un delitto di stampo mafioso, che sia stato già accertato in sede penale.
						<an:eol/>
						Altra parte della giurisprudenza ha invece e più correttamente ritenuto che tale lettura restrittiva non sia assolutamente adeguata innanzitutto perché non in grado di tutelare convenientemente le vittime della criminalità mafiosa e i loro eredi, soprattutto tutte le volte in cui le vittime non hanno potuto costituirsi parte civile in un giudizio penale o costituirsi in giudizio civile, per esempio in quanto decedute prima dell'avvio del processo. Inoltre, perché la condizione dell'avvenuta costituzione nel processo non è diversa da quella in cui, non il danneggiato, ma il suo erede abbia agito in giudizio per il riconoscimento del credito risarcitorio del 
						<an:i>de cuius</an:i>
						, in veste di erede dello stesso. Ed infatti, è noto come l'erede universale succeda nella stessa posizione e nei medesimi diritti del 
						<an:i>de cuius</an:i>
						, non potendosi dubitare che il diritto fatto valere dall'erede sia lo stesso diritto che era già presente nel patrimonio del 
						<an:i>de cuius</an:i>
						. Si è ritenuto che così come è riconosciuto ai successori degli aventi diritto al risarcimento del danno di agire 
						<an:i>iure successionis</an:i>
						 per far valere quel diritto al risarcimento già astrattamente esistente nel patrimonio giuridico dei loro danti causa, egualmente i successori possano adire il Fondo invocando l'intervento solidaristico dello Stato a tutela di un diritto già esistente nel patrimonio del 
						<an:i>de cuius</an:i>
						; inoltre, i successori universali cui fa riferimento la norma sono sia coloro che agiscono per il solo intervento del Fondo, sia coloro che, a causa della sopraggiunta morte del loro dante causa prima dell'accertamento del diritto, si trovano costretti ad adire previamente 
						<an:i>iure successionis</an:i>
						 il giudice civile.
						<an:eol/>
						Già la Corte di cassazione aveva rilevato che « [...] In altri termini, in mancanza di espressa limitazione nella normativa in esame, deve escludersi sia che il diritto all'accesso sia riconosciuto solo 
						<an:i>de futuro</an:i>
						, atteso il chiaro richiamo all'emissione di una sentenza di condanna successiva al 30 settembre 1982 in una normativa innovativa introdotta nel 1999, sia che quell'accesso sia consentito solo in favore di coloro che, oltre ad essere costituiti in un giudizio civile, abbiano anche previamente conseguito una condanna nei confronti degli autori dei delitti in sede esclusivamente civile e cioè al risarcimento dei danni, generica o specifica poco importa. La diversità della formulazione del primo e del secondo comma consente invero di collegare l'accesso ad una previa condanna solo ai soggetti costituiti parte civile in un giudizio penale, mentre per chi ha prescelto la via dell'azione civile si richiede soltanto la costituzione in un giudizio che abbia ad oggetto i danni derivanti da un delitto, tra quelli indicati nel primo comma dell'articolo 4, il quale sia stato già accertato in sede penale. Tanto risponde non solo ad un'interpretazione letterale della disposizione, ma anche alla sua 
						<an:i>ratio</an:i>
						, di consentire l'attivazione di una sorta di responsabilità sussidiaria a fini solidaristici dello Stato quando già ci sia stato un accertamento penale di gravi delitti collegati all'attività criminosa delle organizzazioni mafiose o di impronta analoga, nei casi in cui si agisca – appunto in tempo successivo alla condanna penale, oltretutto irrevocabile come nella specie – per il risarcimento o ristoro almeno parziale dei danni civilisticamente intesi [...] » (Cassazione civile sezione III, sentenza n. 8646 del 3 maggio 2016).
						<an:eol/>
						L'interpretazione restrittiva di parte della giurisprudenza invero conduce ad una irragionevole disparità di trattamento tra situazioni eguali e proprio per scongiurare tale evenienza si ritiene opportuno l'approvazione del presente disegno di legge che consente di risolvere una volta per tutte la questione, salvaguardando i diritti delle vittime della criminalità organizzata e dei loro eredi universali. Del resto, la disposizione di cui all'articolo 4 della legge n. 512 del 1999 è pensata proprio per garantire alle vittime di mafia e ai loro eredi un effettivo ristoro del danno sofferto accertato giudizialmente.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
