<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-02-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-02-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/A/G1.101/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2630" id="ar1" showAs="DDL 2630"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29140" id="IDIQC0RCGD031AK3KRIPDPDJ3UFLGJMQTR1DV13PCXUCQGALLSLCF" showAs="MONTEVECCHI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29050" id="IDPW5KC2MYIUYOGD4KDDRKBUAN5FF2I0S1V1AEFBE3IERTZ0DO0KTE" showAs="BLUNDO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29179" id="IDY5ABKFZUTNLMB34WABLD1G5C3OOROS103QGUQEFM3SS0T0UF40" showAs="SERRA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2630</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIQC0RCGD031AK3KRIPDPDJ3UFLGJMQTR1DV13PCXUCQGALLSLCF">MONTEVECCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPW5KC2MYIUYOGD4KDDRKBUAN5FF2I0S1V1AEFBE3IERTZ0DO0KTE">BLUNDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDY5ABKFZUTNLMB34WABLD1G5C3OOROS103QGUQEFM3SS0T0UF40">SERRA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede d'esame del disegno di legge n. 2630, «Conversione in legge del decreto-legge 30 dicembre 2016, n. 244, recante proroga e definizione di termini»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il comma 11 dell'articolo 1 dispone la proroga al 28 febbraio 2017 del termine entro il quale, ai sensi dell'articolo 1, comma 6, del decreto del Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo del 15 aprile 2016, avrebbe dovuto concludersi la procedura di selezione pubblica per l'assunzione a tempo indeterminato di 500 funzionari presso il Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo (Mibact);</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					            a far tempo dal 16 settembre 2015, nella 
					<an:i>Gazzetta ufficiale</an:i>
					 n. 215 è stato pubblicato il «Bando di selezione pubblica per il conseguimento della qualifica di restauratore di beni culturali»;
				</an:p>
				<an:p>        considerato altresì che:</an:p>
				<an:p>            stante che le domande di partecipazione al concorso dovevano essere inviate telematicamente entro il 30 ottobre 2015, alla procedura di selezione potevano partecipare coloro che - alla data di pubblicazione del bando - fossero in possesso dei titoli e requisiti previsti dall'articolo n. 182 e dall'allegato B del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, ovvero svolto già attività di restauro utili elencate nell'articolo 3.5 del bando stesso;</an:p>
				<an:p>            con decreto del direttore generale Educazione ricerca del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo dell'11 novembre 2015 è stata costituita la Commissione di valutazione delle domande pervenute al Ministero: il termine dei lavori della Commissione era previsto per il 31 maggio 2016, con eventuale proroga di 60 giorni;</an:p>
				<an:p>            a selezione ancora in corso, il 19 maggio 2016 è stato pubblicato il bando «Ripam» finalizzato all'assunzione di 500 funzionari, fra cui 80 restauratori; tra i requisiti richiesti vi era, infatti, anche quanto previsto dal sopra citato articolo 182 del decreto legislativo n. 42 del 2004;</an:p>
				<an:p>        valutato inoltre che:</an:p>
				<an:p>            a pochi giorni di distanza dalla chiusura dei lavori della Commissione (il termine dei lavori della quale è stato prorogato di 60 giorni, dal 31 maggio al 31 luglio 2016), finalizzati alla pubblicazione dell'elenco restauratori, il 21 luglio 2016 è stato diffuso un elenco parziale che anticipa il riconoscimento della qualifica di «restauratore» agli aventi diritto; solo a costoro, in meno di 900 casi (858 per la precisione), è stato consentito di partecipare al concorso per funzionari restauratori in quanto diplomati nelle scuole di alta formazione del Ministero;</an:p>
				<an:p>        considerato infine che:</an:p>
				<an:p>
					            ad aggravare la portata del 
					<an:i>vulnus</an:i>
					 a carico dei partecipanti al bando per il riconoscimento della qualifica di restauratore è intervenuta un'ulteriore proroga dei lavori della commissione al 30 giugno 2017; nel frattempo, gli aspiranti restauratori non rientranti nell'elenco, pur se altamente qualificati, non potranno vedersi riconosciuto alcun titolo;
				</an:p>
				<an:p>            la pubblicazione dell'elenco pregiudica i diritti di coloro che sono rimasti esclusi pur partecipando al bando, anche in considerazione del fatto che l'articolo 182 del codice dei beni culturali elenca i requisiti per la qualifica di restauratore e che tra questi non risulta il possesso del diploma ottenuto presso le scuole di alta formazione;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad assicurare, nei termini della proroga concessa di cui al coma 11 dell'articolo 1 del provvedimento in esame, il rispetto di titoli e requisiti previsti, di cui all'articolo 182 e all'allegato B del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, in relazione alle qualifiche e alle competenze di coloro che svolgono la professione di restauratore, affinché la pubblicazione dell'elenco provvisorio non si riveli componente pregiudiziale e lesiva dei diritti degli altri restauratori che hanno partecipato al bando di selezione pubblica e che attendono le valutazioni dell'apposita commissione esaminatrice.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
