<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102"/>
					<an:FRBRdate date="2013-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-09-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-09-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1014/A/G102/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1014" showAs="DDL 1014"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29174" showAs="Santangelo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1014</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Santangelo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 8 agosto 2013, n. 91, recante disposizioni urgenti per la tutela, la valorizzazione e il rilancio dei beni e delle attività culturali e del turismo»,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il provvedimento in esame non contiene, pur essendo indicato nel titolo, alcuna disposizione diretta a favore del turismo;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'Italia è il primo paese in classifica per il numero di siti riconosciuti dall'UNESCO come «patrimonio dell'umanità» (47 siti). Per l'immenso patrimonio storico - artistico che possiede, per la sua notorietà a livello internazionale e per la capacità attrattiva legata ai valori dell'
					<an:i>Italian style</an:i>
					, il nostro Paese si conferma una delle mete mondiali più ambite ed una delle motivazioni che più spingono i viaggiatori di tutto il mondo verso l'Italia è sicuramente la cultura. Ciò dimostra il legame inscindibile esistente tra il turismo ed il patrimonio storico, culturale, architettonico ed artistico del nostro Paese che avrebbe dovuto comportare l'inserimento di misure per il comparto turistico nel provvedimento in esame;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il Rapporto sul turismo 2012 realizzato dall'Osservatorio nazionale del turismo (ONTIT) riferisce infatti che: «Oltre il 60 per cento della spesa dei viaggiatori stranieri che si sono recati in Italia nel 2012 è derivata dalle vacanze. All'interno di questa tipologia di viaggi, le vacanze culturali e in città d'arte sono la prima motivazione e rappresentano il 56 per cento degli introiti (in aumento dell'8,4 per cento rispetto al 2011) e il 48 per cento dei pernottamenti da vacanze. La spesa dei turisti culturali stranieri risulta estremamente concentrata geograficamente, in corrispondenza con le tre regioni che ospitano le principali città d'arte: Lazio, Toscana e Veneto raccolgono assieme quasi i due terzi degli introiti nazionali da turismo culturale e nei soli comuni di Firenze, Roma e Venezia si concentra quasi il 55 per cento delle entrate; il Sud e le Isole, nonostante la ricca dotazione artistica e culturale, ricevono solamente il 10 per cento della spesa. Sembra quindi esserci spazio per sviluppare maggiormente il turismo culturale nel Mezzogiorno, oltre che in altre destinazioni che non fanno parte del »circuito« principale delle visite dall'estero»;</an:p>
				<an:p align="justify">            il peso del turismo culturale è ampiamente riconosciuto anche a livello internazionale: secondo l'Organizzazione Mondiale del Turismo, nel 2009 le vacanze culturali sono state pari a 375 milioni, nel 2004 esse rappresentavano circa il 40 per cento dei totale flussi internazionali (tale incidenza era del 37 per cento nel 1995). «L'Europa deve proporre un'offerta turistica sostenibile e di qualità puntando sui propri vantaggi comparativi, in particolare sulla diversità dei suoi paesaggi e sul suo straordinario patrimonio culturale». Con queste parole la comunicazione della Commissione «L'Europa, prima destinazione turistica mondiale - un nuovo quadro politico per il turismo europeo» conferma il ruolo fondamentale del turismo culturale,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">        a procedere, con il primo provvedimento utile, all'adozione di specifiche misure volte a favorire il rilancio del comparto turistico, ed in particolare di quello culturale.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
