<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G12.4"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-04-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-04-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/G12.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1110" showAs="DDL 1110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDPMGNJCIHTVCFIBEEMBAA1HZAAJ4XCDQWKWKABZTRY1CDXJZAI0G" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDV533HI051T3GDW2XTEOEBS4HHOGMBQO3TJLEIDKJK0Y2NL2IVD" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDXXS4GLJRJL0NBWBPXMVH3ZRNZJELAIYVQHLEYZBZJJ3J1OCCYWBB" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDJWO3UMEKU0PTN0XZN5IMJAADNPNLXGJ10BNUEGJJLKFIHZLODOBH" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="BEVILACQUA"/>
				<an:TLCPerson id="IDHZMEOO3UNAWUG234ANWGIEXY2NL4VBHINRT5YSNRB41VST5RDH1L" href="http://dati.senato.it/36423" showAs="SCARPINATO"/>
				<an:TLCPerson id="ID2MNKLUJO5YLWERGP1DCGMLIJ5DFEYH34OVWMOSJJ1SUZIFLINARF" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G12.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPMGNJCIHTVCFIBEEMBAA1HZAAJ4XCDQWKWKABZTRY1CDXJZAI0G" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDV533HI051T3GDW2XTEOEBS4HHOGMBQO3TJLEIDKJK0Y2NL2IVD" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXXS4GLJRJL0NBWBPXMVH3ZRNZJELAIYVQHLEYZBZJJ3J1OCCYWBB" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJWO3UMEKU0PTN0XZN5IMJAADNPNLXGJ10BNUEGJJLKFIHZLODOBH" as="#tipoSenatore">BEVILACQUA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHZMEOO3UNAWUG234ANWGIEXY2NL4VBHINRT5YSNRB41VST5RDH1L" as="#tipoSenatore">SCARPINATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2MNKLUJO5YLWERGP1DCGMLIJ5DFEYH34OVWMOSJJ1SUZIFLINARF" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 2 marzo 2024, n. 19, recante &quot;Ulteriori disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR)&quot; (AC 1752),</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          l'articolo 12 del provvedimento in esame interviene con misure di semplificazione in materia di affidamento dei contratti pubblici PNRR e in materia di procedimenti amministrativi;</an:p>
				<an:p>          in particolare, il comma 8 prevede che, limitatamente agli investimenti e agli interventi avviati a partire dal 1° febbraio 2020 ed ammessi a finanziamento, in tutto o in parte, a valere sulle risorse del PNRR, le disposizioni di cui all'articolo 47 e all'articolo 50, comma 4, del decreto-legge n. 77 del 2021, che riguardano i requisiti premiali nell'ambito dei bandi di gara per promuovere l'imprenditoria giovanile, l'inclusione lavorativa delle persone disabili, la parità di genere e l'assunzione di giovani, e di donne, si applicano con riferimento alle procedure afferenti ai settori speciali del Codice dei contratti pubblici, esclusivamente a quelle avviate successivamente alla data di comunicazione della concessione del finanziamento;</an:p>
				<an:p>          come noto, l'articolo 47 del &quot;Decreto governance PNRR&quot;, finalizzato a concorrere al rispetto dei principi di pari opportunità, generazionali e di genere e per promuovere l'inclusione lavorativa delle persone disabili, in relazione alle procedure afferenti agli investimenti pubblici finanziati, in tutto o in parte, con le risorse previste dal PNRR o dal PNC, ha previsto, come requisito necessario dell'offerta dell'operatore economico, l'obbligo di assicurare, in caso di aggiudicazione del contratto, una quota pari almeno al 30 per cento delle assunzioni sia all'occupazione giovanile sia all'occupazione femminile;</an:p>
				<an:p>          il comma 8 sopracitata, inoltre, prevede che il regime derogatorio e semplificato introdotto dalla disposizione in esame si applica agli investimenti o gli interventi che abbiano già beneficiato di contributi o di finanziamenti diversi dal PNRR, per le sole procedure avviate successivamente alla data di comunicazione della concessione del finanziamento a valere, in tutto o in parte, sulle risorse del PNRR. In questi casi viene fatto salvo quanto previsto dall'articolo 17 della legge 12 marzo 1999, n. 68, relativamente all'obbligo di presentazione della dichiarazione relativa al rispetto della disciplina in materia di diritto al lavoro delle persone con disabilità, nonché dall'articolo 46 del decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, relativamente alla redazione del rapporto biennale sulla situazione del personale maschile e femminile;</an:p>
				<an:p>          a tale riguardo, preme rilevare che l'ulteriore sistema di deroghe introdotto dalla disposizione di cui all'articolo 12, sebbene supportata dall'esigenza di consentire la tempestiva conclusione degli interventi finanziati, affievolisce e vanifica l'efficacia delle prescrizioni volte a consolidare l'obiettivo della parità di genere, con particolare riguardo alla riduzione del gap occupazionale di genere e della segregazione occupazionale femminile;</an:p>
				<an:p>          l'ANAC ha rilevato che, al 30 giugno 2023, quasi il 70 per cento degli appalti del Pnrr e del Pnc prevede una deroga totale alla clausola che obbliga le imprese che si aggiudicano la gara a occupare almeno il 30 per cento di giovani under 36 e donne: ben 51.850 su un totale di 75.109 affidamenti Pnrr o Pnc censiti nella Banca dati nazionale dei contratti pubblici di Anac da luglio 2022 al 1° giugno 2023, ossia il 69.03 per cento. Sono 1900 (il 2,53%) i bandi per cui le stazioni appaltanti hanno chiesto una deroga parziale (ovvero un abbassamento della clausola del 30%) mentre 21.229 (il 28,26%) prevedono il rispetto della quota di giovani e donne prescritta dalla legge.</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>          ad adottare ogni iniziativa utile, anche di carattere normativo, volta a ridefinire l'ambito di applicazione delle disposizioni in deroga previste dal citato articolo 12 del provvedimento in esame al fine di garantire concreta ed effettiva attuazione delle disposizioni indicate nel PNRR per la parità di genere, quali ad esempio la clausola della riserva del 30 per cento;</an:p>
				<an:p>          ad adottare iniziative volte a rafforzare l'efficacia dell'azione di gender procurement nel settore degli appalti, mediante la individuazione di dati e informazioni che le stazioni appaltanti sono tenute a trasmettere alla Banca dati nazionale dei contratti pubblici, con particolare riferimento alle procedure che derogano alle disposizioni in materia di pari opportunità e inclusione lavorativa, anche ai fini della corretta individuazione nei bandi di gara dei criteri premiali di cui all'articolo 108 del Codice dei contratti pubblici.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
