<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="29.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-04-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-04-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1110/A/29.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1110" showAs="DDL 1110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDDRKGG3KU2WGUCDPG4AIV4XGQEI5YOHOAMSBZD3FXPP3YP2JFBJKF" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDVEX2H55KOC33I2BW2VIKV0SK44NYCS0J5GL4JNBK0QSBX10KFJJ" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDSTSAUYDBSYOWMQEG25U2X1MNJH5CL2VIYPSOZSLCMMAHBY2XOJAE" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="ID14CPS1OEL12TIPOLYQ5KSJF5WDM3F5KTI0JABPGF3QVZLJMKGXNK" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="BEVILACQUA"/>
				<an:TLCPerson id="IDHWW5FOX1VCQWGDCQ3VD3P35Y2IRQ40KDDYDVDXPGHCJOZYQ2G03I" href="http://dati.senato.it/36423" showAs="SCARPINATO"/>
				<an:TLCPerson id="ID023IFNZU43L1MA2QHAAEW4LNTKME5F3WNN5VRTJ0CGDHUCWHJQCP" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 29.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDRKGG3KU2WGUCDPG4AIV4XGQEI5YOHOAMSBZD3FXPP3YP2JFBJKF" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVEX2H55KOC33I2BW2VIKV0SK44NYCS0J5GL4JNBK0QSBX10KFJJ" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSTSAUYDBSYOWMQEG25U2X1MNJH5CL2VIYPSOZSLCMMAHBY2XOJAE" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID14CPS1OEL12TIPOLYQ5KSJF5WDM3F5KTI0JABPGF3QVZLJMKGXNK" as="#tipoSenatore">BEVILACQUA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHWW5FOX1VCQWGDCQ3VD3P35Y2IRQ40KDDYDVDXPGHCJOZYQ2G03I" as="#tipoSenatore">SCARPINATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID023IFNZU43L1MA2QHAAEW4LNTKME5F3WNN5VRTJ0CGDHUCWHJQCP" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;Art. 29-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					(
					<an:i>Credito di imposta per salute e sicurezza sul lavoro</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>          1. Al fine di sostenere ed incentivare l'adozione di misure in materia di prevenzione e contrasto del fenomeno degli infortuni e morti sui luoghi di lavoro, nonché di tutela della salute e sicurezza, per gli anni 2024, 2025 e 2026, entro il tetto massimo di spesa per la finanza pubblica pari a 200 milioni di euro, alle micro, piccole e medie imprese, indipendentemente dalla forma giuridica, dalla dimensione aziendale e dal settore economico in cui operano, che effettuano spese per attività di cui al comma 2, dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2023, è riconosciuto un credito d'imposta in misura pari al 30 per cento delle spese sostenute, nel limite massimo di 40.000 euro, per ciascuna impresa beneficiaria.</an:p>
				<an:p>          2. Sono ammissibili al credito d'imposta di cui al comma 1, le spese sostenute:</an:p>
				<an:p>          a) per la piena applicazione della legge vigente in materia di salute e sicurezza sul lavoro di cui al decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, e successive modifiche e integrazioni, ai lavoratori che, in qualsiasi forma contrattuale, svolgono attività di consegna di beni per conto altrui, in ambito urbano, attraverso piattaforme anche digitali;</an:p>
				<an:p>          b) per attività di formazione attraverso corsi di specializzazione e di perfezionamento di durata non inferiore a sei mesi, svolti in Italia o all'estero, negli ambiti legati allo sviluppo di nuove tecnologie e all'approfondimento delle conoscenze delle tecnologie previste dal Piano nazionale industria 4.0, quali big data e analisi dei dati, cloud e fog computing, sicurezza cibernetica, sistemi cyber-fisici, prototipazione rapida, sistemi di visualizzazione e realtà aumentata, robotica avanzata e collaborativa, interfaccia uomo-macchina, manifattura additiva, internet delle cose e delle macchine e integrazione digitale dei processi aziendali, nonché specificatamente dei rischi connessi all'utilizzo di tali tecnologie;</an:p>
				<an:p>          c) per la piena attuazione delle misure di cui al capo IV, Cantieri temporanei o mobili, del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, e successive modifiche e integrazioni, ivi inclusi:</an:p>
				<an:p>          1) l'acquisto di macchinari, impianti, attrezzature di lavoro, ponteggi, opere provvisionali, dispositivi di protezione individuale, parapetti, ponti a sbalzo, sottoponti e altro materiale che risponda con tempestività ed efficacia all'evoluzione dei fattori di rischio;</an:p>
				<an:p>          2) la definizione di criteri di progettazione e realizzazione degli interventi, al fine di eliminare o ridurre al minimo il rischio di caduta dall'alto nei lavori in quota o in sospensione, con particolare riferimento alle misure preventive e protettive finalizzate a mettere in sicurezza il percorso di accesso e transito, nonché la costante esecuzione dei lavori, e a garantire sistemi di protezione, distinguendo in temporanei o permanenti, sistemi personali o collettivi;</an:p>
				<an:p>          3) l'attività di formazione di durata non inferiore a sei mesi, svolti in Italia o all'estero, negli ambiti legati agli specifici rischi per la salute e la sicurezza sui luoghi di lavoro, connessi ai lavori in quota o in sospensione, anche sulla base degli indicatori di gravosità determinati dall'INAIL.</an:p>
				<an:p>          3. Il credito d'imposta di cui al comma 1 non concorre alla formazione del reddito né della base imponibile dell'imposta regionale sulle attività produttive, non rileva ai fini del rapporto di cui agli articoli 61 e 109, comma 5, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, ed è utilizzabile esclusivamente in compensazione ai sensi dell'articolo 17, del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, senza l'applicazione dei limiti di cui all'articolo 1, comma 53, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, e di cui all'articolo 34 della legge 23 dicembre 2000, n. 388.</an:p>
				<an:p>          4. Il credito d'imposta di cui al comma 1 è cedibile, in tutto o in parte, con facoltà di successiva cessione ad altri soggetti, comprese le banche e gli altri intermediari finanziari. Il credito d'imposta è usufruito dal cessionario con le stesse modalità con le quali sarebbe stato utilizzato dal soggetto cedente.</an:p>
				<an:p>          5. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le disposizioni di attuazione dei commi da 1 a 4, comprese quelle finalizzate a verificare il rispetto del tetto massimo di spesa di cui al comma 1, e l'eventuale individuazione di ulteriori spese ammissibili o soggetti aventi diritto oltre a quelli indicati ai commi 1 e 2.</an:p>
				<an:p>          6. Con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate, da emanare entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità per il monitoraggio degli utilizzi del credito d'imposta, ai fini di quanto previsto dall'articolo 17, comma 13, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.</an:p>
				<an:p>          7. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, valutati in 200 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024, 2025 e 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190&quot;.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
