<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="01.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-07-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-07-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1461/C/01.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1461" showAs="Ddl 1461"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32597" showAs="Andrea Cangini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32584" showAs="Antonio Barboni"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/4741" showAs="Alessandrina Lonardo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/25198" showAs="Maria Rizzotti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/22712" showAs="Paola Binetti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EQC" href="http://dati.senato.it/32688" showAs="Marco Perosino"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E1C" href="http://dati.senato.it/32666" showAs="Barbara Masini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EED" href="http://dati.senato.it/32679" showAs="Nazario Pagano"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EOD" href="http://dati.senato.it/34676" showAs="Fulvia Michela Caligiuri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EYD" href="http://dati.senato.it/32637" showAs="Adriano Galliani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ECE" href="http://dati.senato.it/25214" showAs="Giacomo Caliendo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EME" href="http://dati.senato.it/17841" showAs="Massimo Ferro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EWE" href="http://dati.senato.it/32671" showAs="Fiammetta Modena"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EAF" href="http://dati.senato.it/18740" showAs="Giuseppe Moles"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EKF" href="http://dati.senato.it/32585" showAs="Roberto Berardi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EUF" href="http://dati.senato.it/32741" showAs="Enrico Aimi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5F" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1461</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 01.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cangini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Barboni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lonardo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rizzotti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Binetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EQC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Perosino</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E1C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Masini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EED" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pagano</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EOD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Caligiuri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EYD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Galliani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ECE" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Caliendo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EME" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EWE" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Modena</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EAF" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Moles</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EKF" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Berardi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EUF" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Aimi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5F" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo, premettere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«
					<an:strong>Art. 01.</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di</an:i>
					 caregiver 
					<an:i>familiare)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. La presente legge, in coerenza con quanto previsto dagli articoli 2, 3, 32, 35, primo comma, 36, 38, 48, secondo e quarto comma, 117, secondo comma, lettere 
					<an:i>f),</an:i>
					 
					<an:i>m)</an:i>
					, 
					<an:i>o)</an:i>
					 e 
					<an:i>p)</an:i>
					 , e 118, quarto comma, della Costituzione nonché dalla Convenzione delle Nazioni Unite sui diritti delle persone con disabilità, fatta a New York il 13 dicembre 2006 e ratificata ai sensi della legge 3 marzo 2009, n. 18, dalla legge 5 febbraio 1992, n. 104, e dalla legge 8 novembre 2000, n. 328, reca disposizioni finalizzate a migliorare la qualità della vita delle persone con disabilità e dei loro nuclei familiari, con particolare riferimento alle problematiche generazionali, relazionali, socio-assistenziali ed economiche, nonché per elevare i livelli di cittadinanza attiva, di coesione e protezione sociale, favorendo la partecipazione, la non esclusione dal contesto sociale, il pieno sviluppo, l'autonomia e le pari opportunità delle persone con disabilità, attraverso il sostegno dei 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari di cui all'articolo 1, comma 255, della legge 27 dicembre 2017, n. 205 ai quali è attribuita un'indennità di cura e assistenza.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. L'indennità di cui al comma 1 ha natura esclusivamente soggettiva ed è corrisposta ad un solo componente del nucleo familiare, purché convivente con la persona assistitache si trovi in condizioni di disabilità con connotazione di gravità ai sensi dell'articolo 3,comma 3 , della legge 5 febbraio 1992, n. 104, o presenti disturbi dell'età evolutiva o siain condizione di non autosufficienza grave come definita all'Allegato 3 del decreto delPresidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013 n. 159, non determinata dalnaturale invecchiamento o da patologie connesse alla senilità.</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Con uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, o dell'autorità politica da questi delegata, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, sentito il parere degli altri Ministri interessati, previa intesa in sede di Conferenza Stato-città ed autonomie locali e sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti i criteri e le modalità per l'erogazione dell'indennità di cui al comma 1, ai 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari in possesso dei requisiti previsti, a domanda e nei limiti delle risorse annualmente disponibili sul Fondo di cui al comma 28. L'importo dell'indennità di cui al comma 1 è rideterminabile annualmente ai sensi del comma 6.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. I decreti di cui al comma 3 provvedono, inoltre, a:</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 individuare l'organismo competente che, mediante l'attivazione della procedura di ascolto permanente di cui all'articolo 4, comma 3, della Convenzione delle Nazioni Unite sui diritti delle persone con disabilità, ratificata ai sensi della legge 3 marzo 2009, n. 18, definisca le modalità di individuazione, nomina e decadenza del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare dalla funzione, purché convivente con l'assistito con disabilità, i requisiti soggettivi che devono essere posseduti dal 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare ai fini della valida presentazione della domanda per la fruizione dell'indennità di cui al comma 1, nonché il quadro dei bisogni individuali e generali del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare utile alla definizione, o alla nuova attivazione, di ulteriori misure di sostegno da parte dei servizi territoriali alla persona nei confronti dei 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 individuare l'organismo competente per la definizione del modello per la rilevazione dei dati di contesto del quadro di riferimento socio-economico territoriale, nonché dei servizi di sostegno alla persona che svolge la funzione di 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, eventualmente disponibili, adattabili o di nuova istituzione, utili a integrare i processi di verifica e di valutazione di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 definire la procedura di verifica dei requisiti di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 , integrati dal quadrodi riferimento di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 , necessari per la valutazione individuale, multidimensionale e multidisciplinare del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, a seguito della quale, mediante formazione di una graduatoria basata anche sull'effettivo carico di cura sostenuto dal 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare nei confronti di uno o più assistiti, lo stesso è ammesso alla fruizione dell'indennità annuale o all'accesso alle misure di sostegno individualizzate da verificare con cadenza periodica. La valutazione individuale è necessaria alla definizione delle ulteriori misure di sostegno individualizzate destinate al 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare anche se non ammesso al beneficio di cui al comma 1 percarenza di uno o più requisiti soggettivi.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5. L'indennità di cui al comma 1, che non concorre alla formazione del reddito complessivo di cui all'articolo 8 del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, è corrisposta dall'Istituto nazionale della previdenza sociale (INPS) entro il 31 dicembre di ogni anno. L'INPS provvede, con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, alla ricezione delle domande, alla comunicazione di accoglimento della domanda all'interessato, all'erogazione dell'indennità o, in caso di diniego della misura indennitaria, alla comunicazione di accesso alle eventuali misure di sostegno individualizzate come definite all'esito della valutazione individuale di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 4.
				</an:p>
				

				<an:p>        6. Ai fini della determinazione annuale dell'importo dell'indennità di cui al comma 1, l'INPS provvede al monitoraggio delle domande accolte entro il 31 ottobre di ciascun anno, inviando una relazione mensile al Presidente del Consiglio dei ministri, o all'autorità politica da questi delegata, al Ministro dell'economia e delle finanze e al Ministro del lavoro e delle politiche sociali.</an:p>
				

				<an:p>        7. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'autorità politica da questi delegata, sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, da adottare entro il 30 novembre di ogni anno, è determinato l'importo dell'indennità di cui al comma 1, sulla base del monitoraggio di cui al comma 6, tenuto conto delle domande validamente presentate e accolte alla succitata data alle quali si aggiungono quelle accolte dal 1° novembre al 31 dicembre dell'anno precedente. Per il primo anno o frazione di anno di entrata in vigore della presente legge, non rileva il monitoraggio di cui al comma 6 ai fini della determinazione dell'indennità di cui al comma 1, che viene così corrisposta sulla base delle domande effettivamente presentate ed accolte entro il 31 dicembre dell'anno di entrata in vigore della presente legge, nella misura del cinquanta per cento delle risorse effettivamente disponibili sul Fondo di cui al comma 28, salvo conguaglio da operare in favore degli aventi diritto, nell'annualità successiva alla prima, sulla base dell'importo dell'indennità stabilito a decorrere dal secondo anno di entrata in vigore della presente legge, con il decreto di cui al primo periodo del presente comma.</an:p>
				

				<an:p>
					        8. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, da adottare entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, secondo la procedura di determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni (LEP) e degli obiettivi di servizio di cui all'articolo 13, comma 4, del decreto legislativo 6 maggio 2011, n. 68, e sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, sono definiti i LEP nel campo sociale che devono essere garantiti, tenuto conto di quanto al comma 4 lettera b), ai 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari su tutto il territorio nazionale, ai sensi dell'articolo 117, secondo comma, lettera 
					<an:i>m),</an:i>
					 della Costituzione. Ai fini dell'attuazione degli interventi di cui al presente comma, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, e sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, è ripartita annualmente tra le regioni una quota non superiore al 20 per cento delle risorse annualmente disponibili sul Fondo di cui all'articolo 1, comma 254, della legge 27 dicembre 2017, n. 205.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        9. Ai fini dell'attuazione delle disposizioni di cui al comma 8, sono comprese nei LEP da garantire al 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, secondo le graduatorie di cui al comma 4, lettera c)
					<an:i>,</an:i>
					 misure volte a garantire:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 soluzioni di sostegno condivise nelle situazioni di emergenza personale o assistenziale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 interventi di sollievo, di emergenza o programmati, mediante l'impiego di operatori socio-sanitari o socio-assistenziali in possesso della qualifica professionale come referenziata al Quadro nazionale delle qualificazioni, istituito con il decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 8 gennaio 2018, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 20 del 25 gennaio 2018, anche con sostituzioni temporanee, da svolgere presso il domicilio dell'assistito, anche in caso di malattia grave o patologia oncologica grave, ricovero, visite e prestazioni specialistiche o impedimento del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare. Gli interventi di cui al precedente periodo sono definiti in accordo con l'assistito o attraverso l'amministratore di sostegno ovvero, nei casi d'interdizione o d'inabilitazione, rispettivamente dal tutore o con il curatore;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 servizi di sollievo e di sostegno attraverso gli enti territoriali e le aziende sanitarie locali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 supporto di assistenza di base mediante l'impiego di operatori socio-sanitari o socio-assistenziali in possesso della qualifica professionale come referenziata al Quadro nazionale delle qualificazioni, istituito con il citato decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 8 gennaio 2018;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 consulenze per l'adattamento e l'abbattimento delle barriere architettoniche dell'ambiente domestico dell'assistito, nonché per l'accessibilità e la mobilità, anche attraverso le Associazioni di categoria comparativamente più rappresentative;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f) ulteriori forme di</an:i>
					 sostegno ed incentivazione rivolte ai 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari lavoratori;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 percorsi preferenziali nelle strutture sanitarie al fine di ridurre i tempi di attesa per l'accesso alle prestazioni sanitarie per il 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare e per l'assistito;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 rilascio di apposita tessera di riconoscimento come 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, al fine di consentire forme di priorità nel disbrigo di pratiche amministrative svolte nell'interesse dell'assistito e del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare stesso;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 informazioni puntuali ed esaurienti sulle problematiche dell'assistito, sui suoi bisogni assistenziali e sulle cure necessarie, sui criteri di accesso alle prestazioni sociali, socio-sanitarie e sanitarie, nonché sulle diverse opportunità e risorse disponibili a livello nazionale e territoriale per il sostegno all'attività di assistenza e di cura;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 opportunità di informazione e di formazione al fine di sviluppare maggiore consapevolezza rispetto al ruolo svolto dal 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare 
					<an:i>,</an:i>
					 al suo valore sociale e ai rilevanti vantaggi che ne trae la collettività;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 supporto psicologico nella ricerca e nel mantenimento del benessere e dell'equilibrio personale e familiare, al fine di prevenire rischi di malattie da 
					<an:i>stress</an:i>
					 psico-fisico;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 supporto di reti solidali a integrazione dei servizi garantiti dalle reti istituzionali, al fine di ridurre il possibile isolamento sociale del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare e di assicurare un contesto sociale di supporto nella gestione dell'assistito;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 supporto di gruppi di auto mutuo aiuto al fine di favorire il confronto e lo scambio di
				</an:p>
				

				<an:p>            esperienze.</an:p>
				

				<an:p>
					        10. La Commissione nazionale per l'aggiornamento dei livelli essenziali di assistenza (LEA) e la promozione dell'appropriatezza nel Servizio sanitario nazionale, di cui all'articolo 1, comma 556, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, ai sensi dell'articolo 1, comma 557, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 della medesima legge n. 208 del 2015, entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, acquisisce e valuta le proposte di inserimento nei LEA di nuovi servizi, attività e prestazioni riservati ai 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari, tenuto conto di quanto al comma 4 lettera b). Tra le prestazioni e i servizi di cui al periodo precedente si considerano essenziali quelli relativi alla domiciliarizzazione delle visite e delle prestazioni specialistiche cui deve sottoporsi il 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, la cui erogazione sia disponibile anche in forma domiciliare, presso il domicilio dell'assistito e nei soli casi dovuti alla mancanza del personale qualificato atto alle sostituzioni temporanee di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 del presente articolo.
				</an:p>
				

				<an:p>        11. Le disposizioni di cui ai commi 8, 9, 10 sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano, compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione.</an:p>
				

				<an:p>
					        12. Il 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare lavoratore ha diritto, ove possibile, a una rimodulazione dell'orario di lavoro, compatibile con l'attività di assistenza e di cura da lui prestata, anche mediante modalità di lavoro agile o di telelavoro.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        13. Il 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare lavoratore ha diritto prioritario di scelta della propria sede d lavoro tra le sedi disponibili più vicine alla residenza dell'assistito.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        14. Il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, con proprio decreto da emanarsi entro 12 mesi dall'entrata in vigore della presente legge, definisce le linee guida per la realizzazione di specifici programmi per il supporto alla collocazione o alla ricollocazione dei 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari al termine della loro attività di cura e di assistenza, tramite
				</an:p>
				

				<an:p>            interventi e azioni di politica attiva nell'ambito dei servizi per l'impiego. Il presente comma è attuato nei limiti delle risorse umane e strumentali disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
				

				<an:p>
					        15. Al fine di valorizzare le competenze maturate dal 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare nello svolgimento dell'attività di cura e di assistenza, nonché di agevolare l'accesso o il reinserimento lavorativo dello stesso al termine di tale attività, l'esperienza maturata in qualità di 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare può essere valutata sulla base dei criteri, delle modalità e delle procedure previsti per la formalizzazione e la certificazione delle competenze, ovvero quale credito formativo per l'acquisizione della qualifica di operatore socio-sanitario o di altre figure professionali dell'area socio-sanitaria.
				</an:p>
				

				<an:p>        16. All'articolo 12, comma 2, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Il limite di età di cui al secondo periodo non si applica per i figli riconosciuti invalidi ai sensi dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104 ».</an:p>
				

				<an:p>
					        17. Le spese sostenute dal 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare per l'attività di cura e di assistenza svolta sono detraibili dall'imposta sul reddito delle persone fisiche nella misura del 50 per cento, fino all'importo massimo di 10.000 euro annui. Le spese detratte ai sensi del
				</an:p>
				

				<an:p>
					            primo periodo non sono utilizzabili agli effetti della detrazione prevista dall'articolo 15, commi 1, lettera 
					<an:i>i</an:i>
					-septies
					<an:i>)</an:i>
					 , e 2, terzo periodo, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.
				</an:p>
				

				<an:p>        18. La disposizione di cui ai commi 16 e 17 acquistano efficacia a decorrere dal 1° gennaio 2021.</an:p>
				

				<an:p>
					        19. Entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministro dell'istruzione, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, e sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, con proprio decreto di natura non regolamentare, adotta le disposizioni per il riconoscimento dell'esperienza maturata nell'attività di assistenza e cura, su richiesta degli interessati, ai fini dell'adempimento dell'obbligo di alternanza scuola-lavoro, di cui alla legge 13 luglio 2015, n. 107, agli studenti dell'ultimo triennio delle scuole secondarie superiori che svolgono l'attività di 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare o che convivono con l'assistito e
				</an:p>
				

				<an:p>
					            contribuiscono al lavoro di assistenza e cura prestato da un 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        20. In attuazione degli articoli 2 e 3 della Costituzione, al fine del pieno ed effettivo riconoscimento della figura giuridica e del ruolo del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, ai fini del  riconoscimento delle misure previste dalla presente legge anche nei confronti dei soggetti di cui all'articolo 1 della legge 20 maggio 2016, n. 76, che assistono un familiare o affine entro il secondo grado dell'altra parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso, all'articolo del 78 del codice civile sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo comma, dopo le parole: «un coniuge» sono inserite le seguenti: «o una parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso» e dopo le parole: «dell'altro coniuge» sono aggiunte le seguenti: «o dell'altra parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al secondo comma, dopo la parola: «coniugi» sono inserite le seguenti: «o di una parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso» e dopo la parola: «coniuge» sono aggiunte le seguenti: «o dell'altra parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al terzo comma, dopo la parola: «coniuge» sono inserite le seguenti: «o della parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso» e dopo le parole «all'articolo 87, n. 4» sono aggiunte le seguenti: «, o se l'unione civile tra persone dello stesso sesso è dichiarata nulla».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        21. Al fine di assicurare il pieno e libero esercizio del diritto di voto ai sensi dell'articolo 48 della Costituzione, il Ministro dell'Interno, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, e sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela delle persone con disabilità e per la tutela del caregiver familiare , con proprio decreto non, da emanarsi entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, ovvero entro la data di indizione delle consultazioni elettorali successiva alla data di entrata in vigore della presente legge, qualora le suddette consultazioni siano indette per una data anteriore alla scadenza del predetto termine, definisce misure di garanzia per l'esercizio del voto da parte dei 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari e delle persone con disabilità al fine di:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 assicurare il completo abbattimento delle barriere architettoniche nei seggi elettorali allestiti sul territorio nazionale, per garantire la piena accessibilità agli stessi da parte delle persone con disabilità;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 prevedere all'interno dei seggi elettorali, o nelle loro immediate prossimità, adeguati spazi protetti nei quali il 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare possa affidare agli operatori socio-sanitari presenti, per il tempo strettamente necessario all'esercizio del proprio diritto di voto, l'assistito che lo accompagna e che necessiti di assistenza temporanea qualificata;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 consentire l'esercizio del voto in forma domiciliare per l'assistito avente diritto, anche con l'assistenza del suo 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare e, congiuntamente, per il medesimo 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 ;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 semplificare, anche attraverso l'utilizzo del Sistema pubblico di identità digitale, le procedure per la prima richiesta di esercizio del voto in forma domiciliare, di cui alla lettera 
					<an:i>c</an:i>
					), per l'avente diritto e per il suo 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare.
				</an:p>
				

				<an:p>        22. Ai fini del più efficace utilizzo delle risorse complessive annualmente disponibili sul Fondo di cui all'articolo 1, comma 1264, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, il Presidente del Consiglio dei ministri, o l'autorità politica da questi delegata, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro della salute e il Ministro dell'economia e delle finanze, con proprio decreto di natura non regolamentare, da adottare in sede di pima applicazione entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge e, a regime, entro il 30 giugno di ogni anno successivo al primo, aggiorna, sulla base delle risultanze del monitoraggio di cui all'articolo 5, comma</an:p>
				

				<an:p>
					            2, del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 26 settembre 2016, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 30 novembre 2016, n. 280, i criteri generali di riparto delle somme da destinare agli interventi di cui all'articolo 2 e 3 del medesimo decreto, nel rispetto dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104. Con il medesimo decreto di cui al precedente periodo, sono stabiliti i criteri di utilizzo delle risorse annuali del Fondo di cui all'articolo 1, comma 330 della legge 27 dicembre 2019, n.160, riservando una quota non inferiore al 20 per cento delle risorse annualmente
				</an:p>
				

				<an:p>            disponibili sul medesimo Fondo, al finanziamento di progetti per il contrasto all'esclusione sociale delle persone con disabilità, dei loro nuclei familiari e dei caregiver familiari, proposti dalle Associazioni nazionali comparativamente più rappresentative per la tutela delle persone con disabilità.</an:p>
				

				<an:p>        23. Per le finalità della presente legge e per dare piena attuazione all'articolo 4, comma 3, della Convenzione delle Nazioni Unite sui diritti delle persone con disabilità, il Consiglio di indirizzo e vigilanza dell'INPS è integrato con il rappresentante dell'organismo di cui all'articolo 1, comma 1, della legge 23 aprile 1965, n. 458.</an:p>
				

				<an:p>        24. Ai fini dell'attuazione del comma 23, all'articolo 3, comma 4, quinto periodo, del decreto legislativo 30 giugno 1994, n. 479, la parola: «ventiquattro» è sostituita dalla seguente «venticinque».</an:p>
				

				<an:p>        25. All'attuazione del comma 23, gli enti interessati provvedono nei limiti delle risorse umane e strumentali disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
				

				<an:p>        26. Il Presidente del Consiglio dei ministri, o l'autorità politica da questi delegata, entro il 31 dicembre di ogni anno, presenta alle Camere una relazione sullo stato di attuazione della presente legge.</an:p>
				

				<an:p>        27. Il Governo, sulla base delle relazioni annuali di cui al comma 26, procede con cadenza biennale ad una verifica degli effetti derivanti delle disposizioni della presente legge.</an:p>
				

				<an:p>
					        28 Agli oneri derivanti dall'attuazione delle disposizioni di cui alla presente legge, fatta eccezione per il comma 16, 17, 18, 29 e 30, si provvede a valere sulle risorse del Fondo per il sostegno del ruolo di cura e di assistenza del 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, di cui all'articolo 1, comma 254, della legge 27 dicembre 2017, n. 205.
				</an:p>
				

				<an:p>        29. A decorrere dall'anno 2021, alla copertura degli oneri derivanti dall'attuazione degli dei commi 16, 17 e 18 pari a 20 milioni di euro annui, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.</an:p>
				

				<an:p>        30. il Fondo di cui al comma 28 è incrementato di 20 milioni di euro per l'anno 2020, di 60 milioni di euro per l'anno 2021 e di 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2022. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente comma, si provvede mediante corrispondente riduzione in parti uguali dei Fondi di cui all'articolo 1, commi 199 e 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, o in caso di incapienza degli stessi Fondi, mediante l'individuazione, con successivi provvedimenti legislativi, ivi compresa la legge annuale di bilancio, delle risorse finanziarie occorrenti.</an:p>
				

				<an:p>
					        31. Al Caregiver familiare di cui all'articolo 1, comma 255, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, ch e non abbia maturato i requisiti anagrafici per il conseguimento dell'assegno sociale di cui all'articolo 3, comma 6, della legge 8 agosto 1995, n. 335, o non abbia maturato i requisiti per l'accesso alla pensione di vecchiaia a carico dell'assicurazione generale obbligatoria e delle forme esclusive e sostitutive della medesima, nonché della gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, è riconosciuto il periodo effettivamente prestato per l'attività di 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare, nella misura di un quinto del periodo medesimo e in ogni caso nel limite di complessivi cinque anni, per il solo conseguimento anticipato dell'assegno sociale o per l'accesso anticipato alla pensione di vecchiaia. Ai 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiari di cui al precedente periodo, che non raggiungano il requisito dell'anzianità contributiva necessario per l'accesso alla pensione di vecchiaia è riconosciuta, in alternativa alla misura di cui al primo periodo, la contribuzione figurativa minima equiparata a quella di operatore socio-sanitario, nel limite complessivo di tre anni. Tali contributi si cumulano a quelli eventualmente versati per attività lavorative di qualsiasi natura. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano ad un 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare per assistito. Il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, sentiti i Ministri eventualmente interessati, la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, e sentite le Associazioni nazionali di categoria maggiormente rappresentative per la tutela della figura del caregiver familiare, con proprio decreto, da adottare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, definisce le modalità per il riconoscimento ed il calcolo ai fini del presente articolo, del periodo effettivamente prestato per l'attività di 
					<an:i>caregiver</an:i>
					 familiare di cui al primo periodo. L'effettività della disposizione di cui al presente comma decorre dall'esercizio successivo a quello in cui, con appositi provvedimenti legislativi, ivi compresa la legge annuale di bilancio, sono stanziate le risorse finanziarie occorrenti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        32. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale.</an:i>
					»
					<an:i>
						<an:i>.</an:i>
					</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, sopprimere gli articoli 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9,10 e 11.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
