<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18"/>
					<an:FRBRdate date="2024-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.18"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-10-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-10-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/A/1.18/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1222" showAs="DDL 1222"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDGBG3DWK4RLAKDV4NFJRYYHTJKHSJ1EERFS5WOKTPXJON2HXOMOO" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDVCPVZZZYYUVVHUGFWGT50OLNMKNCDFH41AIXLGD3FPFJJNOAQT5J" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDXI4QBCYXFI1CUH50KSL1LOJFI10F55NZYSG20HZW1Y0D0IZT40B" href="http://dati.senato.it/36434" showAs="Sabrina LICHERI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1222</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.18</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGBG3DWK4RLAKDV4NFJRYYHTJKHSJ1EERFS5WOKTPXJON2HXOMOO" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVCPVZZZYYUVVHUGFWGT50OLNMKNCDFH41AIXLGD3FPFJJNOAQT5J" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXI4QBCYXFI1CUH50KSL1LOJFI10F55NZYSG20HZW1Y0D0IZT40B" as="#tipoSenatore">Sabrina LICHERI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 5, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          «5
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 16 del decreto legge 19 settembre 2023, n. 124, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 novembre 2023, n. 162, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>          a) al comma 1, le parole: &quot;Per l'anno 2024&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Per gli anni 2024, 2025 e 2026&quot;;</an:p>
				<an:p>          b) il comma 2 è sostituito dal seguente: &quot;2. Per le finalità di cui al comma 1, sono agevolabili gli investimenti, facenti parte di un progetto di investimento iniziale come definito all'articolo 2, punti 49, 50 e 51, del regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014, relativi all'acquisto, anche mediante contratti di locazione finanziaria, di nuovi macchinari, impianti e attrezzature varie destinati a strutture produttive già esistenti o che vengono impiantate nel territorio, nonché all'acquisto di terreni e all'acquisizione, alla realizzazione ovvero all'ampliamento di immobili strumentali agli investimenti, anche se non di nuova costruzione, comprese le spese di ristrutturazione, ammodernamento e adeguamento strettamente funzionale all'attività produttiva. Il valore dei terreni e degli immobili, comprese le spese di ristrutturazione, ammodernamento e adeguamento funzionale degli stessi, non può superare il 50% del valore complessivo dell'investimento agevolato.&quot;;</an:p>
				<an:p>          c) al comma 4, primo periodo le parole: &quot;15 novembre 2024&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;14 novembre 2026&quot;;</an:p>
				<an:p>          d) al comma 6, le parole: &quot;nel limite complessivo di spesa di 1.800 milioni di euro per l'anno 2024&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nel limite di spesa complessivo di 5.000 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024, 2025 e 2026&quot;.</an:p>
				<an:p>
					          5
					<an:i>-quater</an:i>
					. Ai maggiori oneri derivanti dal comma 5
					<an:i>-ter</an:i>
					 si provvede mediante quota parte delle maggiori entrate derivanti dai commi da 5
					<an:i>-quinquies</an:i>
					 a 5
					<an:i>-septies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					          5
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. È stabilito l'incremento, nel limite massimo di 500 milioni di euro per l'anno 2024, di 1.000 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026, dell'aliquota ridotta relativa alla voce 1 (Differente trattamento fiscale fra benzina e gasolio), con l'esclusione del gasolio utilizzato a fini agricoli, di cui alla Tabella A - Impieghi dei prodotti energetici che comportano l'esenzione dall'accisa o l'applicazione di un'aliquota ridotta -, del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504.
				</an:p>
				<an:p>
					          5
					<an:i>-sexies</an:i>
					. Per perseguire maggiore equità ed equilibrio tra i costi sostenuti dai consumatori e i profitti ottenuti dagli operatori è stabilito, nel limite di 2.000 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024, 2025 e 2025, un contributo a titolo di prelievo solidaristico straordinario e temporaneo, a carico dei soggetti che esercitano, nel territorio dello Stato, l'attività di produzione, distribuzione e commercio di sistemi di arma. Il contributo è dovuto a fronte di un incremento medio del margine operativo lordo nei tre periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2023, almeno pari al 50 per cento. Il contributo di solidarietà è determinato applicando un'aliquota pari al 25 per cento sull'ammontare della quota del reddito complessivo determinato ai fini dell'imposta sul reddito delle società relativo al periodo di imposta antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024, che eccede per almeno il 10 per cento la media dei redditi complessivi determinati ai sensi dell'imposta sul reddito delle società conseguiti nei quattro periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2023; nel caso in cui la media dei redditi complessivi sia negativa si assume un valore pari a zero. Il contributo di solidarietà non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive. Ai fini dell'accertamento, delle sanzioni e della riscossione del contributo di solidarietà, nonché del contenzioso, si applicano le disposizioni in materia di imposte sui redditi.
				</an:p>
				<an:p>
					          5
					<an:i>-septies</an:i>
					. Al fine di perseguire maggiore equità ed equilibrio tra i costi sostenuti dai consumatori e i profitti ottenuti dagli operatori è stabilito, nel limite di 700 milioni di euro per l'anno 2024, e di 2.000 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026 un contributo a titolo di prelievo solidaristico straordinario e temporaneo, a carico del settore bancario. A tal fine, all'articolo 26 del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito con modificazioni dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>          a) al comma 1, le parole: &quot;per l'anno 2023&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;per gli anni 2023, 2024, 2025 e 2026&quot;;</an:p>
				<an:p>          b) il comma 2 è sostituito dal seguente: &quot;2. L'imposta straordinaria è determinata applicando, per ciascuna annualità, un'aliquota pari al 40 per cento sull'ammontare del margine di interesse di cui alla voce 30 del conto economico redatto secondo gli schemi approvati dalla Banca d'Italia, conseguente ad attività di finanziamento, relativo:</an:p>
				<an:p>          1) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022;</an:p>
				<an:p>          2) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022.&quot;</an:p>
				<an:p>          3) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2026 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022.&quot;</an:p>
				<an:p>          4) il comma 3 è abrogato;</an:p>
				<an:p>
					          5) il comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					 è abrogato&quot;.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
