<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-04-10/422"/>
					<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="422"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-04-10/422/ita@2013-04-10/main"/>
					<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-04-10/422/ita@2013-04-10/main.xml"/>
					<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-04-10" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4569" id="w1ab1ab1b2aaab1b1" showAs="STUCCHI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 422</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Modifiche alla legge 11 gennaio 1979, n.12, recante norme
					<an:eol/>
					per l'ordinamento della professione di consulente del lavoro
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa del senatore 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1b1">STUCCHI</an:docProponent>
				 
			</an:p>
			<an:p> COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 10 APRILE 2013 </an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:list id="w1ab1ab3b1b1a">
						<an:intro id="w1ab1ab3b1b1b1">
							<an:p>Alla legge 11 gennaio 1979, n. 12, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab3b1b1b2">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b1b1b2b1">
								<an:p>all'articolo 1, secondo comma, le parole: «I dipendenti del Ministero del lavoro e della previdenza sociale che abbiano prestato servizio, almeno per 15 anni, con mansioni di ispettori del lavoro presso gli ispettorati del lavoro» sono sostituite dalle seguenti: «I dipendenti del Ministero del lavoro e della previdenza sociale e del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, dell'Istituto nazionale della previdenza sociale (INPS), dell'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro (INAIL), dell'Ente nazionale di previdenza e di assistenza per i lavoratori dello spettacolo (ENPALS) e dell'ex Istituto nazionale di previdenza per i dirigenti di aziende industriali (INPDAI), che abbiano prestato servizio, almeno per quindici anni, con mansioni di ispettori di vigilanza presso le amministrazioni competenti, gli ispettori tributari e i responsabili dei nuclei operativi dell'Arma dei carabinieri presso gli ispettorati regionali e provinciali del lavoro che abbiano prestato servizio, almeno per quindici anni, con tale mansione»;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b1b1b3">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:list id="w1ab1ab3b1b1b3a">
								<an:intro id="w1ab1ab3b1b1b3b1">
									<an:p>all'articolo 9:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1ab1ab3b1b1b3b2">
									<an:num>1)</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab3b1b1b3b2b1">
										<an:p>
											 al primo comma, la lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											 è sostituita dalla seguente:
										</an:p>
										<an:p>
											«
											<an:i>b)</an:i>
											 certificato autentico o autenticato di abilitazione all'esercizio della professione rilasciato dall'ispettorato regionale dell'ente competente per territorio;»;
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1ab1ab3b1b1b3b3">
									<an:num>2)</an:num>
									<an:content id="w1ab1ab3b1b1b3b3b1">
										<an:p> il secondo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
										<an:p>
											«Gli 
											<an:i>ex</an:i>
											 dipendenti del Ministero del lavoro e della previdenza sociale e del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, dell'INPS, dell'INAIL, dell'ENPALS, dell'
											<an:i>ex</an:i>
											 INPDAI, gli ispettori tributari e i responsabili dei nuclei operativi dell'Arma dei carabinieri presso gli ispettorati regionali e provinciali del lavoro di cui all'articolo 1, secondo comma, per i quali non è richiesto l'esame di Stato, ai fini della iscrizione all'albo professionale, devono presentare, in luogo del certificato indicato alla lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											 del primo comma del presente articolo, l'attestazione rilasciata dagli enti di appartenenza comprovante che gli stessi hanno svolto mansioni di ispettori di vigilanza presso gli ispettorati dei propri enti di appartenenza».
										</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b1b1">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il trentesimo giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-04-10/422"/>
							<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="422"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-04-10/422/ita@2013-04-10/main"/>
							<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-04-10/422/ita@2013-04-10/main.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Con la presente proposta di legge si intende disporre, attraverso una modifica legislativa, che i dipendenti dell'Istituto nazionale della previdenza sociale, dell'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro, dell'Ente nazionale di previdenza e di assistenza per i lavoratori dello spettacolo e dell'
						<an:i>ex</an:i>
						 Istituto nazionale di previdenza per i dirigenti di aziende industriali, che hanno prestato servizio per almeno quindici anni come ispettori di vigilanza, e gli ispettori tributari che hanno ricoperto tale mansione anch'essi per quindici anni, possano ottenere l'abilitazione a consulente del lavoro senza dovere sostenere l'esame previsto dalla legge Il gennaio 1979, n. 12, e successive modificazioni.
					</an:p>
					<an:p>A legislazione vigente questa possibilità è limitata infatti ai soli dipendenti del Ministero del lavoro e della previdenza sociale.</an:p>
					<an:p>Ad avvalorare l'opportunità di approvare questa modificazione vi è il fatto che i corpi ispettivi delle varie amministrazioni ed enti dello Stato hanno sempre operato in congiunta con i colleghi delle direzioni provinciali del lavoro, espletando mansioni equipollenti.</an:p>
					<an:p>È bene ricordare che le competenze degli ispettori degli enti previdenziali non si limitano alla normativa del lavoro negli accessi ispettivi, ma affrontano anche quella previdenziale e, dal 1998, con l'istituzione del quadro SA del modello 770, anche le tematiche fiscali.</an:p>
					<an:p>Analogo ragionamento vale anche per i militari del Corpo della guardia di finanza e dell'Arma dei carabinieri che operano presso gli ispettorati.</an:p>
					<an:p>Infatti, gli ispettori di vigilanza delle varie amministrazioni quando eseguono un accesso ispettivo operano su tutta l'azienda, non limitandosi alle competenze dell'istituto a cui appartengono, come del resto impone la legge 8 agosto 1995, n. 335 (riforma del sistema pensionistico obbligatorio e complementare).</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
