<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-02-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1258/C/16.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1258" showAs="Ddl 1258"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/33110" showAs="Elena Murelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29067" showAs="Gian Marco Centinaio"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/33070" showAs="Claudio Borghi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1258</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Murelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Centinaio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Claudio </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Borghi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>
						Art. 16-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Princìpi e criteri direttivi per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/886 del Parlamento europeo e del Consiglio del 13 marzo 2024, che modifica i regolamenti (UE) n. 260/2012 e (UE) 2021/1230 e le direttive 98/26/CE e (UE) 2015/2366 per quanto riguarda i bonifici istantanei in euro)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Il Governo adotta, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/886 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 13 marzo 2024,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Nell'esercizio della delega di cui al comma 1 il Governo osserva, oltre ai princìpi e criteri direttivi generali di cui all'articolo 32 della legge n. 234 del 2012, anche i seguenti princìpi e criteri direttivi specifici:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 apportare alla normativa vigente e, in particolare, al decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 135, al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, al decreto legislativo 12 aprile 2001, n. 210, nonché al decreto legislativo 27 gennaio 2010, n. 11, le modifiche, le integrazioni e le abrogazioni necessarie al corretto e integrale adeguamento dell'ordinamento nazionale al regolamento (UE) 2024/886 relativo ai bonifici istantanei in euro. Nell'adozione di tali modifiche e integrazioni il Governo tiene conto, ove opportuno, degli orientamenti delle autorità di vigilanza europee e assicura la sicurezza ed efficienza dei sistemi di pagamento;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 prevedere, ove ritenuto opportuno, il ricorso alla disciplina secondaria della Banca d'Italia, nel rispetto delle competenze alla stessa spettanti, nell'ambito e per le finalità specificamente previste dal regolamento (UE) 2024/886;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 con riferimento alla disciplina delle sanzioni, disporre le opportune modificazioni al decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 135, al fine di:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					              1. attribuire alla Banca d'Italia il potere di irrogare sanzioni amministrative effettive, proporzionate e dissuasive per le violazioni degli obblighi stabiliti dagli articoli da 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 5-
					<an:i>quater</an:i>
					 del regolamento (UE) 260/2012, come introdotti dal regolamento (UE) 2024/886, nel rispetto dei limiti edittali e dei criteri ivi previsti.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					              2. attribuire alla Banca d'Italia il potere di irrogare sanzioni amministrative effettive, proporzionate e dissuasive - anche nei confronti delle persone fisiche - per le violazioni gravi, ripetute o sistematiche ovvero plurime degli obblighi stabiliti dall'articolo 5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del regolamento (UE) 260/2012, come introdotto dal regolamento (UE) 2024/886, nel rispetto dei limiti edittali, dei criteri e delle procedure previsti dal decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 135 e dal regolamento (UE) 2024/886;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">              3. prevedere che le violazioni di cui al punto 1) e le altre violazioni indicate nell'articolo 3, comma 1, del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 135 siano sanzionate solo quando abbiano carattere rilevante secondo i criteri definiti dalla Banca d'Italia, con provvedimento di carattere generale, tenuto conto dell'incidenza delle condotte sulla complessiva organizzazione aziendale e sui profili di rischio;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					         
					<an:i> d)</an:i>
					 prevedere, in conformità alle definizioni, alla disciplina e alle finalità del regolamento (UE) 2024/886, le occorrenti modificazioni e abrogazioni della normativa vigente, anche di derivazione europea, per i settori interessati dalla normativa da attuare, al fine di assicurare la corretta e integrale applicazione del medesimo regolamento e di realizzare il migliore coordinamento con le altre disposizioni vigenti.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'adempimento dei compiti derivanti dall'esercizio della delega di cui al presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
