<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="68.16"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/68.16/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1689" showAs="DDL 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDU2REUPYWNZMOEWNK31TJG1Z24CDDF4V2WGL3XM5XCMNXSC5T2ZL" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="ID1NXMWVO4FT5THLYET0GUZ5R3QJKO3RUWP0N2ECC215Z4NVJPYCNE" href="http://dati.senato.it/32624" showAs="DURNWALDER"/>
				<an:TLCPerson id="ID0SSZQUMT00YUGFYB1KGYEYTCMJ5V21B5UW1NLBQOIQ2SCJGH15L" href="http://dati.senato.it/36415" showAs="PATTON"/>
				<an:TLCPerson id="ID5CN2XFKG3VJUGXD41JSL2HD0OMHYZ2ZRMYNDVJJ1NLGALWRC02LP" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="PAROLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDTWJJ5WFLHGCIFGUHTD0HG1SHAI1WTSDZBO5BDIPD1EMPUVHUFXH" href="http://dati.senato.it/33110" showAs="MURELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 68.16</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDU2REUPYWNZMOEWNK31TJG1Z24CDDF4V2WGL3XM5XCMNXSC5T2ZL" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1NXMWVO4FT5THLYET0GUZ5R3QJKO3RUWP0N2ECC215Z4NVJPYCNE" as="#tipoSenatore">DURNWALDER</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0SSZQUMT00YUGFYB1KGYEYTCMJ5V21B5UW1NLBQOIQ2SCJGH15L" as="#tipoSenatore">PATTON</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID5CN2XFKG3VJUGXD41JSL2HD0OMHYZ2ZRMYNDVJJ1NLGALWRC02LP" as="#tipoSenatore">PAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTWJJ5WFLHGCIFGUHTD0HG1SHAI1WTSDZBO5BDIPD1EMPUVHUFXH" as="#tipoSenatore">MURELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 6, sono aggiunti i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          7. In coerenza con gli obiettivi della Missione 6 &quot;Salute&quot; del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza, relativi al potenziamento della sanità territoriale e alla digitalizzazione del Servizio Sanitario Nazionale, nonché, nell'ambito della &quot;farmacia dei servizi&quot;, di assicurare maggiore efficienza, trasparenza e sostenibilità economica nel settore farmaceutico e sanitario, alla legge 8 novembre 1991, n. 362, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          a) all'articolo 7:</an:p>
				<an:p>          1. al comma 2, dopo le parole: «La partecipazione» sono inserite le seguenti: «, anche indiretta,»;</an:p>
				<an:p>          2. dopo il comma 2 è aggiunto il seguente comma:</an:p>
				<an:p>
					          «2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Le disposizioni del comma 2 non si applicano alle partecipazioni, anche indirette, detenute dai soggetti indicati alle lettere da a) ad h) del comma 3 dell'articolo 32 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, ivi inclusi gli enti locali ovvero da soggetti privati mediante veicoli societari aventi sede legale in Italia, a condizione che:
				</an:p>
				<an:p>          a) gli organi amministrativi delle società titolari dell'esercizio di farmacia non siano composti da soggetti che rivestano incarichi in società o enti esercenti le attività potenzialmente incompatibili di cui al comma 2;</an:p>
				<an:p>          b) siano adottati protocolli interni di separazione informativa che garantiscano la riservatezza delle decisioni gestionali tra entità controllanti e controllate;</an:p>
				<an:p>          c) le società controllanti adottino un modello organizzativo conforme al decreto legislativo 8 giugno 2001, n. 231, comprensivo di misure specifiche per la prevenzione del reato di comparaggio e di un organismo di vigilanza autonomo e indipendente.»</an:p>
				<an:p>          3. dopo il comma 14 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					          «14
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il Ministero della Salute, sentita l'Autorità Garante della Concorrenza e del Mercato, svolge attività di monitoraggio sull'efficacia dei protocolli interni e dei modelli di vigilanza adottati e trasmette annualmente al Parlamento una relazione sull'attuazione delle presenti disposizioni.
				</an:p>
				<an:p>          Dall'attuazione del presente comma non derivano nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica e vi si provvede con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.»</an:p>
				<an:p>          b) all'articolo 8:</an:p>
				<an:p>          1. al comma 1, la lettera b) è soppressa; 2.</an:p>
				<an:p>          2. al comma 2, dopo le parole: «ivi incluse quelle relative alla compagine sociale» sono aggiunte le seguenti: «e ai componenti degli organi di amministrazione».</an:p>
				<an:p>          Dall'attuazione del presente comma non derivano nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica né minori entrate e si provvede con le risorse disponibili a legislazione vigente.</an:p>
				<an:p>          8. In attuazione della Missione 6 &quot;Salute&quot; del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza e in coerenza con gli interventi relativi alla farmacia dei servizi, come disciplinati dalla delibera CIPESS del 19 dicembre 2024 n. 90, pubblicata nella Gazzetta Ufficiale n. 27 del 03 febbraio 2025, le società titolari dell'esercizio di farmacia con ricavi superiori a euro sette milioni, oppure in aggregato qualora più società abbiano lo stesso azionista di maggioranza ai sensi dell'articolo 2359 e 2497 del codice civile, provvedono a prevedere, nell'ambito delle proprie politiche di responsabilità sociale d'impresa e, ove applicabile, dei piani di sostenibilità redatti ai sensi della direttiva (UE) 2022/2464 (Corporate Sustainability Reporting Directive), ovvero, per le imprese non soggette a tale obbligo, su base volontaria e secondo le proprie modalità organizzative, la destinazione annuale di una quota, fino allo 0,20 per cento del proprio utile netto - in presenza di utile netto positivo - a progetti di pubblica utilità e di sostegno socio sanitario a favore di anziani, disabili o persone fragili nei comuni con popolazione inferiore a millecinquecento abitanti, da realizzarsi in collaborazione con le farmacie nei medesimi comuni o limitrofi.</an:p>
				<an:p>          Le modalità di attuazione dei progetti sono definite con uno o più decreti del Ministro dell'Economia e delle Finanze, di concerto con il Ministro della Salute, da adottarsi entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica e senza trasferimenti obbligatori di somme al bilancio dello Stato.</an:p>
				<an:p>          9. Le disposizioni di cui ai commi precedenti si inquadrano nell'ambito delle politiche di responsabilità sociale e ambientale del settore farmaceutico e sanitario, in attuazione degli articoli 32, 41, 42 e 118, quarto comma, della Costituzione, e non comportano nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica né minori entrate.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
