<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="45.0.42"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/45.0.42/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1689" showAs="DDL 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID3TB3QBT0SZB3JFMAEHHG1NLR5JFQJ4ACE5Y1OJCT5D2JFKNWODJ" href="http://dati.senato.it/29425" showAs="GIORGIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDH1QCPEWHORZMIEXE3V43K1GFLIGVFFEVCLNEQWFNE4YGTUN3PBVN" href="http://dati.senato.it/32578" showAs="ALFIERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDVKTRUXQ3NIYXLB03URBFNV2DEGYKCW1RB2KN2THBFEIASGCBFQAO" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDRGUO1LLTNMC5II5YDJ3MAUOTODIOXHSMUTXU3ROFNW21BSGVUDWO" href="http://dati.senato.it/29490" showAs="MELONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDEB2TOCD3AEBBFQBF3NT22CBT5HWZ1XGUVUC4IKG24CP5MAPEZCEP" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="MISIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDLVZV4RC11DTXEXCPOLR4ZROPNBUKJWAJBHUTL5N1034FTOL1VFFI" href="http://dati.senato.it/25474" showAs="LORENZIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDODDPMVLVIYEXOQ3BKPT4GFRUUILTP4ND14EZRAM1E45HVUR13QPC" href="http://dati.senato.it/36411" showAs="NICITA"/>
				<an:TLCPerson id="IDRXC4NCA0QEJGN2XRUIPE3TG5VNRCKZM1ILS0GTC50VTG5L30ZYMJ" href="http://dati.senato.it/29521" showAs="PARRINI"/>
				<an:TLCPerson id="ID3CQVGYPGMM3MCZOEUJ03TNL50NKGWFDB0GE12GLL5PWDYYO1HFVC" href="http://dati.senato.it/29604" showAs="VALENTE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 45.0.42 (testo 6)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3TB3QBT0SZB3JFMAEHHG1NLR5JFQJ4ACE5Y1OJCT5D2JFKNWODJ" as="#tipoSenatore">GIORGIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH1QCPEWHORZMIEXE3V43K1GFLIGVFFEVCLNEQWFNE4YGTUN3PBVN" as="#tipoSenatore">ALFIERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVKTRUXQ3NIYXLB03URBFNV2DEGYKCW1RB2KN2THBFEIASGCBFQAO" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRGUO1LLTNMC5II5YDJ3MAUOTODIOXHSMUTXU3ROFNW21BSGVUDWO" as="#tipoSenatore">MELONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEB2TOCD3AEBBFQBF3NT22CBT5HWZ1XGUVUC4IKG24CP5MAPEZCEP" as="#tipoSenatore">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLVZV4RC11DTXEXCPOLR4ZROPNBUKJWAJBHUTL5N1034FTOL1VFFI" as="#tipoSenatore">LORENZIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDODDPMVLVIYEXOQ3BKPT4GFRUUILTP4ND14EZRAM1E45HVUR13QPC" as="#tipoSenatore">NICITA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRXC4NCA0QEJGN2XRUIPE3TG5VNRCKZM1ILS0GTC50VTG5L30ZYMJ" as="#tipoSenatore">PARRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3CQVGYPGMM3MCZOEUJ03TNL50NKGWFDB0GE12GLL5PWDYYO1HFVC" as="#tipoSenatore">VALENTE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;Art. 45-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di valorizzazione delle responsabilità e delle funzioni</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>del comparto sicurezza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          1. In relazione alla specificità della funzione e del ruolo del personale di cui all'articolo 19 della legge 4 novembre 2010, n. 183, nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze è istituito un fondo con una dotazione di 200 milioni di euro a decorrere dal 2026 da destinare, nell'ambito dei rispettivi provvedimenti negoziali relativi al triennio 2025-2027, alla disciplina degli istituti normativi nonché ai trattamenti economici accessori del personale delle Forze armate, delle Forze di polizia e del Corpo nazionale dei Vigili del fuoco, privilegiando quelli finalizzati a valorizzare i servizi di natura operativa di ciascuna amministrazione. In caso di mancato perfezionamento dei predetti provvedimenti negoziali alla data del 10 gennaio 2027, l'importo annuale di cui al primo periodo è destinato, con decreto del Ministro per la pubblica amministrazione e del Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti i Ministri dell'interno, della difesa e della giustizia, all'incremento delle risorse dei fondi per i servizi istituzionali del personale del comparto sicurezza-</an:p>
				<an:p>          difesa e dei fondi per il trattamento accessorio del personale del Corpo nazionale dei vigili del fuoco.</an:p>
				<an:p>          2. Per le finalità di cui all'articolo 1, comma 96, lettera a), della legge 30 dicembre 2021, n. 234, il fondo di cui all'articolo 1, comma 95, della medesima legge è incrementato di 25 milioni di euro per l'anno 2026 e 30 milioni di euro per l'anno 2027.</an:p>
				<an:p>          3. All'articolo 46, commi 5 e 6, del decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 95, la parola: &quot;2026&quot; è sostituita dalla parola: &quot;2027&quot;.</an:p>
				<an:p>          4. In aggiunta a quanto previsto dall'articolo 20, comma 1, del decreto- legge 30 dicembre 2019, n. 162, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 2020, n. 8, è autorizzata la spesa di 20 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026, destinata al personale di cui all'articolo 46 del decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 95, per i provvedimenti ivi previsti. Le predette risorse aggiuntive incrementano quelle di ciascuna Forza di polizia e delle Forze amate in misura da stabilirsi con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri.</an:p>
				<an:p>          5. In deroga al limite di cui all'articolo 23, comma 2, del decreto legislativo 25 maggio 2017, le risorse destinate alla remunerazione delle prestazioni di lavoro straordinario delle forze di polizia di cui all'articolo 16 della legge 1° aprile 1981, n. 121 e del Corpo Nazionale dei Vigili del Fuoco di cui al decreto legislativo 13 ottobre 2005, n. 217, sono incrementate di 150 milioni di euro a decorrere dall'anno 2026. L'incremento è destinato alla remunerazione delle prestazioni di lavoro di straordinario già svolte.</an:p>
				<an:p>          6. Al fine di garantire l'adeguata valorizzazione della specificità dei compiti e delle responsabilità del personale delle Forze di Polizia, delle Forze Armate e del Corpo Nazionale dei Vigili del Fuoco, di cui all'articolo 19 della legge 4 novembre 2010, n. 183, per il triennio contrattuale 2025-2027 è autorizzata la spesa di 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2026, da destinarsi esclusivamente all'incremento delle risorse previste per il rinnovo dei contratti collettivi nazionali di lavoro del suddetto personale. Tali risorse aggiuntive sono finalizzate a produrre un effettivo aumento del trattamento economico complessivo, ad esclusione del mero adeguamento all'inflazione.</an:p>
				<an:p>
					          7. Al fine di fronteggiare il previsto esodo pensionistico e garantire adeguati 
					<an:i>standard</an:i>
					 di sicurezza, incrementando l'efficacia delle funzioni di tutela dell'ordine e della sicurezza pubblica, nonché di difesa nazionale, in deroga ai limiti previsti dalla legislazione vigente in materia di assunzioni, per le Forze di Polizia di cui alla legge 1° aprile 1981, n. 121 e per le Forze Armate di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, è autorizzato, a decorrere dall'anno 2026, un incremento delle facoltà assunzionali fino al 120 per cento del 
					<an:i>turnover</an:i>
					 del personale cessato dal servizio nell'anno precedente. Tale incremento è destinato prioritariamente a sanare le carenze strutturali di organico nelle aree operative e a garantire la sostituzione del personale specializzato. Per le finalità di cui al presente comma, è autorizzata la spesa di 200 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026.
				</an:p>
				<an:p> 8. Al fine di assicurare la piena copertura delle esigenze organiche del ruolo degli ispettori della Polizia di Stato, garantire l'efficienza operativa dei servizi di prevenzione e controllo del territorio e valorizzare il principio del merito nonché la tempestiva immissione in servizio del personale idoneo, è autorizzato, in via straordinaria e nel rispetto dei limiti di spesa e delle dotazioni organiche vigenti, lo scorrimento della graduatoria del concorso interno, per titoli ed esame, per 411 posti di vice ispettore, indetto con decreto del Capo della Polizia - Direttore generale della pubblica sicurezza del 4 aprile 2024, pubblicato sul Bollettino ufficiale del personale del Ministero dell'interno - supplemento straordinario n. 1/12 del 4 aprile 2024. Lo scorrimento di cui al presente comma è disposto nei limiti della dotazione organica del ruolo degli ispettori della Polizia di Stato e nel rispetto della quota riservata al concorso pubblico per l'accesso alla qualifica di vice ispettore ai sensi dell'articolo 27, comma 1, lettera a), del decreto del Presidente della Repubblica 24 aprile 1982, n. 335. I posti nella qualifica di vice ispettore coperti ai sensi del presente articolo tornano ad essere disponibili per le successive procedure concorsuali pubbliche ai sensi dell'articolo 27, comma 1, lettera a), del decreto del Presidente della Repubblica 24 aprile 1982, n. 335. Lo scorrimento di cui al presente comma è effettuato sino a totale esaurimento degli idonei non vincitori, nel limite dei posti vacanti e disponibili nella dotazione organica del ruolo degli ispettori della Polizia di Stato, anche in eccedenza temporanea rispetto alla programmazione assunzionale e comunque nel rispetto dei vincoli finanziari vigenti. I soggetti immessi nel ruolo degli ispettori mediante lo scorrimento di cui al presente comma accedono alla qualifica di vice ispettore con decorrenza giuridica ed economica dal giorno successivo alla data di conclusione del corso di formazione. Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti conseguenti nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
				<an:p>
					          9
					<an:i>.</an:i>
					 Ai maggiori oneri derivanti dal presente articolo, pari a 695 milioni di euro per l'anno 2026, a 700 milioni di euro per l'anno 2027 e a 670 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2028, si provvede a valere sui risparmi di spesa e le maggiori entrate di cui al comma 10.
				</an:p>
				<an:p>
					          10. Entro il 28 febbraio 2026, mediante ulteriori interventi di razionalizzazione e di revisione della spesa pubblica di cui ai commi 1 e 2 dell'articolo 129, con esclusione delle spese commesse a salute, 
					<an:i>welfare</an:i>
					, istruzione, università, ricerca, stipendi, assegni, pensioni e altre spese fisse, enti territoriali, formazione, 5 per mille delle imposte sui redditi delle persone fisiche e ambiente, sono approvati provvedimenti regolamentari e amministrativi, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari, che assicurino minori spese pari a 695 milioni di euro per l'anno 2026, a 700 milioni di euro per l'anno 2027 e a 670 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2028. Qualora le misure previste dai precedenti periodi non siano adottate o siano adottate per importi inferiori a quelli indicati, sono disposte misure di entrata da lotta all'evasione e di rimodulazione ed eliminazione dei sussidi dannosi per l'ambiente (SAD) di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221. A tal fine, entro il 30 aprile 2026, il Ministero dell'economia e delle finanze, individua le misure atte a garantire maggiori entrate dalla lotta all'evasione fiscale e di concerto con Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentito e il Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, sono individuati, senza determinare aumenti della pressione fiscale complessiva e salvaguardando le famiglie e le imprese più vulnerabili, i sussidi di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221, oggetto di rimodulazione ed eliminazione, con priorità per quelli che possono determinare procedure di infrazione per il contrasto con le normative europee, al fine di conseguire risparmi di spesa o maggiori entrate non inferiori a 695 milioni di euro per l'anno 2026, a 700 milioni di euro per l'anno 2027 e a 670 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2028.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
