<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.41"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/G1.41/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1689" showAs="DDL 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDCHXZCT0KYZAKP3BUQITIQY4FHNODYA5NQUBBEIGQDTZBEHKZCTH" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.41</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCHXZCT0KYZAKP3BUQITIQY4FHNODYA5NQUBBEIGQDTZBEHKZCTH" as="#tipoSenatore">ROSSOMANDO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge recante Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2026 e bilancio pluriennale per il triennio 2026-2028, A.S. 1689,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          il decreto-legge 12 settembre 2014, n. 132, convertito dalla legge 10 novembre 2014, n. 162, all'articolo 6, ha disposto la possibilitàà di ricorrere alla negoziazione assistita anche in ambito familiare per le soluzioni consensuali di separazione personale, cessazione degli effetti civili o scioglimento del matrimonio e modifica delle condizioni di separazione o divorzio;</an:p>
				<an:p>          la legge 26 novembre 2021, n. 206, all'articolo 35, integra l'articolo 6, del citato decreto-legge, estendendo la negoziazione assistita in materia familiare anche alle soluzioni consensuali riguardanti l'affidamento e il mantenimento dei figli minori nati fuori dal matrimonio, il mantenimento dei figli maggiorenni non economicamente autosufficienti, nonchéé alla modificazione delle relative condizioni e alla determinazione dell'assegno di mantenimento o degli alimenti;</an:p>
				<an:p>          la legge 20 maggio 2016, n. 76 recante regolamentazione delle unioni civili tra persone dello stesso sesso e disciplina delle convivenze, all'articolo 1, comma 25, ha disposto l'applicazione dell'articolo 6 del decreto-legge n. 132 del 2014 anche alle unioni civili e convivenze;</an:p>
				<an:p>          la legge delega 26 novembre 2021, n. 206, all'articolo 1, comma 4, ha espressamente previsto, nel riordino degli incentivi relativi agli strumenti ADR, l'estensione del patrocinio a spese dello Stato alle procedure di mediazione e di negoziazione assistita;</an:p>
				<an:p>          la Corte costituzionale, con sentenza n. 10 del 2022, ha affermato il principio secondo cui il patrocinio a spese dello Stato deve essere assicurato anche nei procedimenti di mediazione obbligatoria conclusa con successo;</an:p>
				<an:p>          il decreto del Ministero della giustizia 1° agosto 2023 ha individuato le ipotesi di negoziazione assistita rientranti nel diritto al patrocinio a spese dello Stato limitandole alle situazioni previste dall'articolo 2 del decreto-legge n. 132 del 2014, escludendo di fatto l'ambito del diritto di famiglia disciplinato dall'articolo 6 dello stesso decreto-legge;</an:p>
				<an:p>     considerato che:</an:p>
				<an:p>          la limitazione del patrocinio alle sole ipotesi tassativamente indicate dall'articolo 2 del decreto-legge n. 132 del 2014, a pena di improcedibilitàà della domanda giudiziale, non può essere superata in via interpretativa per estendere il beneficio alle negoziazioni assistite facoltative, quali quelle in materia familiare;</an:p>
				<an:p>          tale esclusione rappresenta una rilevante e illegittima compressione del diritto di accesso alla giustizia da parte dei cittadini non abbienti che intendano ricorrere alle procedure previste dall'articolo 6, i quali, per ottenere il patrocinio, sarebbero costretti ad adire l'autoritàà giudiziaria pur in presenza di un accordo, con aggravio di tempi e costi;</an:p>
				<an:p>          l'esclusione delle procedure familiari dal beneficio del patrocinio a spese dello Stato contraddice le finalitàà della legge delega n. 206 del 2021 e ne vanifica l'obiettivo di favorire la deflazione del contenzioso e la diffusione degli strumenti alternativi di risoluzione delle controversie;</an:p>
				<an:p>          la piena accessibilitàà alle ADR, comprese le negoziazioni assistite familiari, è elemento essenziale per evitare contenziosi giudiziali non necessari e contribuire agli obiettivi di riduzione dei tempi della giustizia e dell'arretrato, anche in coerenza con gli impegni assunti nell'ambito del PNRR;</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>          a valutare l'adozione di iniziative normative volte a garantire il diritto di accesso al patrocinio a spese dello Stato anche per le procedure di negoziazione assistita disciplinate dall'articolo 6 del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 132, convertito dalla legge 10 novembre 2014, n. 162;</an:p>
				<an:p>          a garantire il diritto del difensore della parte ammessa al patrocinio, nelle procedure di cui al medesimo articolo 6, alla liquidazione del compenso per l'attività svolta secondo la tariffa professionale e al relativo pagamento, anche mediante riconoscimento di credito d'imposta;</an:p>
				<an:p>          a dare piena attuazione alle finalitàà della legge delega 26 novembre 2021, n. 206, e della riforma del processo civile, assicurando che l'accesso agli strumenti alternativi di risoluzione delle controversie non sia precluso ai cittadini economicamente svantaggiati.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
