<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/11.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1689" showAs="DDL 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0BUWLXZGIKGIISZCODIGANKAM2EAROFYRMTKPG50S0ODSHNP11G" href="http://dati.senato.it/37739" showAs="TAJANI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0L3OCRAGBJOQPOWYT3A2CFA0HHJCYZWAZ5RZ3JDEZGL1O50D5KRM" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDDNSD4ZEQHZLWFWCXYND1UMMUOEAJX4BL2QHXR3DMHUUHIB5OUIFM" href="http://dati.senato.it/18055" showAs="LOSACCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.9 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0BUWLXZGIKGIISZCODIGANKAM2EAROFYRMTKPG50S0ODSHNP11G" as="#tipoSenatore">TAJANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0L3OCRAGBJOQPOWYT3A2CFA0HHJCYZWAZ5RZ3JDEZGL1O50D5KRM" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDNSD4ZEQHZLWFWCXYND1UMMUOEAJX4BL2QHXR3DMHUUHIB5OUIFM" as="#tipoSenatore">LOSACCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 2, aggiungere i seguenti: &quot;</an:i>
					2
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal 1° gennaio 2026, è istituita la sovraimposta comunale al gettito dell'imposta sostitutiva sui redditi prodotti all'estero realizzate da persone fisiche che trasferiscono la propria residenza fiscale in Italia di cui all'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. Il gettito dell'imposta è di spettanza del Comune per essere redistribuito a finalità sociali e abitative di competenza dell'ente.
				</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-ter</an:i>
					. I comuni deliberano l'aliquota della sovraimposta di cui al comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					 in misura compresa tra il 12,5 per cento e il 15 per cento nel rispetto delle disposizioni di cui al comma 2
					<an:i>-quater</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-quater</an:i>
					. I comuni, con regolamento adottato ai sensi dell'articolo 52 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, adottano l'aliquota della sovraimposta vigente per l'anno d'imposta successivo con deliberazione da pubblicare nel sito individuato con decreto del capo del Dipartimento per le politiche fiscali del Ministero dell'economia e delle finanze 31 maggio 2002, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 130 del 5 giugno 2002. L'efficacia della deliberazione decorre dalla data di pubblicazione nel predetto sito informatico.
				</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Nel caso in cui il comune non provvede, con propria delibera, alla fissazione dell'aliquota della sovraimposta di cui al comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					 entro i termini di cui al comma 2
					<an:i>-quater</an:i>
					, si applica l'aliquota minima di cui al comma 2
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-sexies</an:i>
					. La sovraimposta è dovuta al comune nel quale la persona fisica di cui al comma 1 dell'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917 ha trasferito la propria residenza ai
				</an:p>
				<an:p>          sensi dell'articolo 2, comma 2 del medesimo decreto.</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-septies</an:i>
					. Fermo restando quanto previsto dall'articolo 44 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, ai fini dell'accertamento della sovraimposta i comuni forniscono all'amministrazione
				</an:p>
				<an:p>          finanziaria informazioni e notizie utili. I comuni provvedono, altresì agli eventuali rimborsi richiesti dagli interessati con le modalità stabilite con decreto dal Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con</an:p>
				<an:p>          il Ministero dell'interno, sentita la Conferenza Stato - Città ed autonomie locali di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281.</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-octies</an:i>
					. Per la dichiarazione, la liquidazione, l'accertamento, la riscossione, il contenzioso, le sanzioni e tutti gli aspetti non disciplinati espressamente, si applicano le disposizioni previste dall'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.
				</an:p>
				<an:p>          2-nonies. La sovraimposta non è deducibile da nessun'altra imposta o contributo.</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-decies</an:i>
					. Con decreto del Ministero dell'Economia e delle finanze da adottarsi previa inteso con il Ministero dell'Interno entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge sono adottate tutte le norme necessarie
				</an:p>
				<an:p>          per dare piena applicazione alle disposizioni di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-undecies</an:i>
					. La sovraimposta di cui al comma 1 è dovuta a decorrere dal periodo d'imposta in cui si esercita l'opzione di cui al comma 3, dell'articolo 24 - 
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. In caso di revoca, decadenza e comunque decorsi quindi anni dal primo periodo d'imposta di validità dell'opzione, la sovraimposta si applica, nella misura compresa tra il 2,5 per cento e il 5 per cento, al
				</an:p>
				<an:p>          regime ordinario dell'imposta sul reddito delle persone fisiche determinata ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. La sovraimposta è versata in un'unica soluzione entro la data prevista per il versamento del saldo delle imposte sui redditi delle persone di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-duodecies</an:i>
					. Il Ministro dell'economia e delle finanze, entro il 30 settembre di ciascun anno, trasmette al Parlamento una Relazione annuale sull'andamento dell'imposta sostitutiva sui redditi prodotti all'estero realizzati da persone fisiche che trasferiscono la propria residenza fiscale in Italia ai sensi dell'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917 con particolare riferimento agli effetti in termini di crescita degli investimenti in Italia da parte di soggetti non residenti che decidono di trasferire la propria residenza in Italia. Nella relazione devono essere indicati le risorse aggiuntive acquisite dai comuni per effetto della sovraimposta di cui al comma 1. Con decreto del Ministero dell'Economia e delle finanze da adottarsi previa inteso con il Ministero dell'Interno entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge sono stabilite le modalità di acquisizione dei relativi dati.
				</an:p>
				<an:p>
					          2-
					<an:i>terdecies.</an:i>
					 All'articolo 24
					<an:i>-bis</an:i>
					 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, è aggiunto il seguente comma: «7. I soggetti di cui al comma 1 possono beneficiare delle agevolazioni di cui al presente articolo, se entro sei mesi, dal termine per la presentazione della dichiarazione relativa al periodo d'imposta in cui viene trasferita la residenza in Italia ai sensi del comma 1 del presente articolo effettuano uno o più investimenti produttivi nel territorio italiano come individuati da apposito decreto.»
				</an:p>
				<an:p>
					          8. Ai fini di cui al comma 2-
					<an:i>terdecies</an:i>
					, con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, da adottare, di concerto con il Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, entro il 31 gennaio di ciascun periodo di imposta sono definite le tipologie di investimenti produttivi anche in relazione alle specifiche esigenze del sistema produttivo.»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sostituire il comma 2 con il seguente:</an:i>
					 «2. Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano ai soggetti a cui è riconosciuta la residenza ai fini fiscali ai sensi dell'articolo 2 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, a decorrere dal 1° gennaio 2026.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
