<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="64.0.76"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/A/64.0.76/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1689" showAs="DDL 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDBWRKNQ0LTZC5BGS1KEHNJZPWTB2DLDN0UZUL0BI1HP44TKSRXLSJ" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDX5OWMADCEGCIIWBNQGEXFCYNOHNV0SE5SSHZJJCIZ0RHBSK02POL" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="ID03W2O5LX14KQOHPOFFREX5CZPJOJ0ZPZRN352DHINZWXM3WXON3" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDZD2MIIA3CNT4IAUGD22ZW3XWBAE2OBHBYOYRDEZFPZY0OZGLIBH" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="IDLLU2JRSNDTG5F5K0R2NMV3IAHPUHZLC35G1WOIOTFR205YEW10VF" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 64.0.76</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBWRKNQ0LTZC5BGS1KEHNJZPWTB2DLDN0UZUL0BI1HP44TKSRXLSJ" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDX5OWMADCEGCIIWBNQGEXFCYNOHNV0SE5SSHZJJCIZ0RHBSK02POL" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID03W2O5LX14KQOHPOFFREX5CZPJOJ0ZPZRN352DHINZWXM3WXON3" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZD2MIIA3CNT4IAUGD22ZW3XWBAE2OBHBYOYRDEZFPZY0OZGLIBH" as="#tipoSenatore">CASTELLONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLLU2JRSNDTG5F5K0R2NMV3IAHPUHZLC35G1WOIOTFR205YEW10VF" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 64-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					(
					<an:i>Disposizioni per l'istituzione del Comitato interministeriale One Health</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>          1. Presso la Presidenza del Consiglio dei ministri è istituito il Comitato interministeriale One Health (CIOH), con il compito di promuovere un approccio olistico, coordinato, integrato e multidisciplinare nella gestione delle problematiche sanitarie, ambientali, agricole e zootecniche.</an:p>
				<an:p>          2. Il CIOH opera in conformità ai princìpi stabiliti dalla comunità scientifica e dalle istituzioni internazionali, incluse l'Organizzazione mondiale della sanità (OMS) e l'Organizzazione mondiale della sanità animale (OIE), al fine di garantire la salute per le generazioni presenti e future.</an:p>
				<an:p>          3. Il CIOH persegue le seguenti finalità:</an:p>
				<an:p>          a) promuovere l'integrazione delle politiche e delle strategie in materia sanitaria, ambientale, agricola e zootecnica, al fine di assicurare un'azione efficace nel contrasto delle emergenze sanitarie, delle pandemie e delle zoonosi, con particolare riguardo agli effetti sulla salute umana. A tal fine, il CIOH valuta l'impatto delle attività industriali, agricole e urbane sull'ecosistema e promuove misure preventive di mitigazione degli effetti negativi, anche mediante l'adozione di pratiche sostenibili volte al miglioramento della qualità dell'aria, dell'acqua e del suolo, in modo da garantire condizioni di vita salubri per la popolazione;</an:p>
				<an:p>          b) favorire la ricerca e l'innovazione nel settore della salute pubblica e animale, incentivando progetti e iniziative ispirati al principio One Health, inclusi la valutazione degli effetti a lungo termine dell'inquinamento ambientale sulla salute umana e animale, nonché lo sviluppo di tecnologie e strategie per la riduzione e la gestione dei rischi connessi;</an:p>
				<an:p>          c) predisporre e diffondere protocolli operativi e linee guida per la gestione delle emergenze sanitarie, assicurando la piena accessibilità delle informazioni a tutte le parti interessate, comprese le autorità locali, le organizzazioni non governative e i cittadini;</an:p>
				<an:p>          d) promuove campagne di sensibilizzazione e informazione volte ad accrescere la consapevolezza della popolazione sull'importanza dell'approccio One Health e sull'interconnessione tra salute umana, animale e ambientale, con particolare riferimento ai rischi derivanti dall'inquinamento e alla responsabilità individuale e collettiva nella tutela dell'ambiente.</an:p>
				<an:p>          4. Il CIOH svolge i seguenti compiti:</an:p>
				<an:p>          a) monitora e valuta le politiche e le strategie in materia sanitaria, ambientale, agricola e zootecnica, formulando proposte migliorative e di adeguamento in relazione all'evoluzione delle conoscenze scientifiche e ai mutamenti del contesto sanitario globale, incluse le problematiche legate all'inquinamento ambientale e le sue conseguenze sulla salute umana. A tal fine, il CIOH si avvale di dati epidemiologici e ambientali per identificare tendenze e criticità, promuovendo l'adozione di politiche e pratiche idonee a garantire la salute pubblica;</an:p>
				<an:p>          b) sviluppa e promuove programmi di formazione e aggiornamento per il personale sanitario e per gli operatori del settore agricolo, finalizzati all'integrazione delle pratiche dell'approccio One Health nelle loro attività professionali, con specifico riguardo ai rischi connessi all'inquinamento ambientale e alle strategie per la gestione sostenibile delle risorse naturali;</an:p>
				<an:p>          c) assicura il coordinamento tra le amministrazioni competenti, promuovendo l'interoperabilità delle informazioni e delle risorse, inclusa la condivisione di dati relativi alle condizioni ambientali e al loro impatto sulla salute pubblica, al fine di garantire risposte tempestive ed efficaci alle emergenze;</an:p>
				<an:p>          d) sostiene iniziative di cooperazione internazionale ai fini dello scambio di conoscenze e buone pratiche, partecipando a reti globali di condivisione delle informazioni, in particolare per quanto riguarda le esperienze relative all'inquinamento ambientale e le politiche di salute pubblica.</an:p>
				<an:p>          5. Il CIOH è presieduto dal Presidente del Consiglio dei ministri, ed è composto dai Ministri della salute, dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, dell'ambiente e della sicurezza energetica, dell'università e della ricerca, degli affari esteri e della cooperazione internazionale, delle imprese e del made in Italy. Ad esso partecipano altresì gli altri Ministri o loro delegati aventi competenza nelle materie oggetto dei provvedimenti e delle tematiche poste all'ordine del giorno.</an:p>
				<an:p>          6. Al fine di garantire una rappresentazione equilibrata degli interessi coinvolti, partecipano al CIOH rappresentanti designati dalle organizzazioni professionali e dalle associazioni di categoria, nonché rappresentanti delle autorità sanitarie nazionali, regionali e locali, ed esperti provenienti da istituzioni accademiche e di ricerca, inclusi quelli operanti nei settori della salute pubblica, della veterinaria e delle scienze ambientali.</an:p>
				<an:p>          7. Il Comitato può invitare a partecipare, con funzione consultiva, esperti di settore e rappresentanti di organizzazioni internazionali e delle organizzazioni non governative (ONG).</an:p>
				<an:p>          8. Il funzionamento del CIOH è disciplinato da un apposito regolamento, adottato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, che definisce le modalità operative, le procedure di lavoro, i criteri di partecipazione e le modalità di comunicazione tra i membri del Comitato.</an:p>
				<an:p>          9. Entro il 30 settembre di ogni anno, il CIOH predispone e trasmette al Parlamento una relazione annuale sullo stato dell'efficacia delle attività e delle strategie implementate e la rendicontazione delle attività svolta.</an:p>
				<an:p>          10. Agli oneri derivanti dal presente articolo valutati in 500 mila euro a decorrere dall'anno 2026 si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200 della legge 23 dicembre 2014, n.190.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
