<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-06-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-06-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/C/10.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2156" showAs="DDL 2156"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 2° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/17685" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/23946" showAs="Della Monica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2156</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo 10 con i seguenti:</an:p>
				<an:p>        «Art. 10.. - 1. L'articolo 1 del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 1. - 
					<an:i>(Elettori). - 1.</an:i>
					 Sono elettori tutti i cittadini italiani che non si trovino in alcuna delle condizioni previste dagli articoli 2, 3 e 3-
					<an:i>bis</an:i>
					''.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 10-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. L'articolo 2 del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223 è sostituito dai seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 2. - 
					<an:i>(Limitazioni per incapacità civile). - 1.</an:i>
					 Non sono elettori coloro che non abbiano ancora compiuto il diciottesimo anno di età nel primo giorno fissato per la votazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 2-
					<an:i>bis. - (Limitazioni per effetto di sentenza penale irrevocabile). - 1. Non sono elettori:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i condannati a pena che importa la interdizione perpetua dai pubblici uffici;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 coloro che sono sottoposti all'interdizione temporanea dai pubblici uffici, per tutto il tempo della sua durata;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 coloro che sono sottoposti, in forza di provvedimenti definitivi, a misure di sicurezza detentive o alla libertà vigilata o al divieto di soggiorno in uno o più comuni o in una o più province, a norma dell'articolo 215 del codice penale, finché durano gli effetti dei provvedimenti stessi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 coloro che hanno riportato condanna definitiva per il delitto previsto dall'articolo 416-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale o per il delitto di associazione finalizzata al traffico illecito di sostanze stupefacenti o psicotrope di cui all'articolo 74 del testo unico approvato con D.P.R. 9 ottobre 1990, n. 309, o per un delitto di cui all'articolo 73 del citato testo unico, concernente la produzione o il traffico di dette sostanze, o per un delitto concernente la fabbricazione, l'importazione, l'esportazione, la vendita o cessione, nonché, nei casi in cui sia inflitta la pena della reclusione non inferiore ad un anno, il porto, il trasporto e la detenzione di armi, munizioni o materie esplodenti, o per il delitto di favoreggiamento personale o reale commesso in relazione a taluno dei predetti reati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 coloro che hanno riportato condanna definitiva per i delitti previsti dagli articoli 314, primo comma (peculato), 316 (peculato mediante profitto dell'errore altrui), 316-
					<an:i>bis</an:i>
					 (malversazione a danno dello Stato), 317 (concussione), 318 (corruzione per un atto d'ufficio), 319 (corruzione per un atto contrario ai doveri d'ufficio), 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 (corruzione in atti giudiziari), 320 (corruzione di persona incaricata di un pubblico servizio) del codice penale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 coloro che sono stati condannati con sentenza definitiva alla pena della reclusione complessivamente superiore a sei mesi per uno o più delitti commessi con abuso dei poteri o con violazione dei doveri inerenti ad una pubblica funzione o a un pubblico servizio diversi da quelli indicati nella lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 coloro che sono stati condannati con sentenza definitiva ad una pena non inferiore a due anni di reclusione per delitto non colposo.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le sentenze penali producono la perdita del diritto elettorale solo quando sono passate in giudicato. La sospensione condizionale della pena non ha effetto ai fini della privazione del diritto di elettorato, sia attivo che passivo.</an:p>
				<an:p>        3. Per tutti gli effetti disciplinati dal presente articolo la sentenza prevista dall'articolo 444 del codice di procedura penale è equiparata a condanna.</an:p>
				<an:p>        4. Le disposizioni previste dal presente articolo non si applicano nei confronti di chi è stato condannato con sentenza passata in giudicato, se è concessa la riabilitazione ai sensi dell'articolo 178 del codice penale o dell'articolo 15 della legge 3 agosto 1988, n. 327.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 2-
					<an:i>ter. - (Limitazioni per indegnità morale). - 1.</an:i>
					 Non sono elettori:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 coloro che sono sottoposti, in forza di provvedimenti definitivi, alle misure di prevenzione di cui all'articolo 3 della legge 27 dicembre 1956, n. 1423, come da ultimo modificato dall'articolo 4 della legge 3 agosto 1988, n. 327, finché durano gli effetti dei provvedimenti stessi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 coloro nei cui confronti il tribunale ha applicato, con provvedimento definitivo, una misura di prevenzione, in quanto indiziati di appartenere ad una delle associazioni di cui all'articolo 1 della legge 31 maggio 1965, n. 575, come sostituito dall'articolo 13 della legge 13 settembre 1982, n. 646, finché durano gli effetti del provvedimento stesso.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 coloro nei confronti dei quali è stata accertata dal Collegio di garanzia elettorale in modo definitivo la violazione delle norme che disciplinano la campagna elettorale ai sensi dell'articolo 14, commi 7, 8 e 9 della legge 10 dicembre 1993, n. 515.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. La norma prevista dal comma 1 non si applica nei confronti di chi è stato sottoposto a misura di prevenzione con provvedimento definitivo, se è concessa la riabilitazione ai sensi dell'articolo 178 del codice penale o dell'articolo 15 della legge 3 agosto 1988, n. 327
					<an:i>».</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 10-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 32, primo comma, numero 3) del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223, le parole: ''della perdita del diritto elettorale, che risulti da sentenza o da altro provvedimento dell'autorità giudiziaria. A tale scopo, il questore incaricato della esecuzione dei provvedimenti che applicano le misure di prevenzione di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					'' sono sostituite dalle seguenti: ''della perdita del diritto elettorale, che risulti da sentenza o da altro provvedimento dell'autorità giudiziaria di cui agli articoli 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>ter</an:i>
					, compresi gli accertamenti definitivi del Collegio regionale di garanzia elettorale. A tale scopo, il questore incaricato della esecuzione dei provvedimenti che applicano le misure di prevenzione di cui all'articolo 2-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 1''.
				</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 15, comma 10 della legge 10 dicembre 1993, n. 515, è aggiunto il seguente periodo: ''Ai fini della perdita del diritto di elettorato, il Collegio regionale di garanzia elettorale dà comunicazione dell'accertamento definitivo delle violazioni di cui ai commi 7, 8 e 9 al comune di iscrizione nelle liste elettorali, ai sensi dell'articolo 32, numero 3) del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223.''.</an:p>
				<an:p>
					        3. Al comma 1, alinea, dell'articolo 2 della legge 2 luglio 2004, n. 165, le parole ''Fatte salve le disposizioni legislative statali in materia di incandidabilità per coloro che hanno riportato sentenze di condanna o nei cui confronti sono state applicate misure di prevenzione,'' sono sostituite dalle seguenti: ''Fatto salvo l'obbligo del candidato di disporre dell'elettorato attivo ai sensi degli articoli 2, 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223,''.
				</an:p>
				<an:p>        4. L'articolo 58, comma 1 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''1. Non possono essere candidati alle elezioni provinciali, comunali e circoscrizionali e non possono comunque ricoprire le cariche di presidente della provincia, sindaco, assessore e consigliere provinciale e comunale, presidente e componente del consiglio circoscrizionale, presidente e componente del consiglio di amministrazione dei consorzi, presidente e componente dei consigli e delle giunte delle unioni di comuni, consigliere di amministrazione e presidente delle aziende speciali e delle istituzioni di cui all'articolo 114, presidente e componente degli organi delle comunità montane, coloro che non dispongono dell'elettorato attivo ai sensi degli articoli 2, 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223.''.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 10-
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        3. L'articolo 6 del D.P.R. 30 marzo 1957, n. 361 è sostituito dai seguenti:</an:p>
				<an:p>        ''Art. 6. - 1. Sono eleggibili a deputato i cittadini italiani che soddisfino tutti i seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 siano elettori;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 abbiano compiuto il venticinquesimo anno d'età entro il primo giorno fissato per la votazione.
				</an:p>
				<an:p>        2. Non possono essere candidati a deputato:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 coloro che versino nelle condizioni soggettive di incandidabilità di cui agli articoli 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 coloro che versino nelle condizioni di ineleggibilità di cui agli articoli 7, 8, 9 e 10.
				</an:p>
				<an:p>        3. La presentazione della dichiarazione di accettazione della candidatura è corredata:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dal certificato di nascita, o documento equipollente, e dal certificato d'iscrizione nelle liste elettorali di un Comune della Repubblica;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 da una dichiarazione, resa ai sensi degli articoli 46 e 47 del d. P.R. n. 445 del 2000, in cui il candidato attesta di non versare in alcuna delle condizioni di ineleggibilità di cui al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. Le condizioni soggettive di cui al comma 2 lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 sono rilevate d'ufficio, in sede di procedimento di ammissione delle candidature. La mancata iscrizione alle liste elettorali di cui al titolo II del D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223 fa piena prova della condizione soggettiva, salvo l'esito del ricorso giudiziario di cui al titolo IV del medesimo D.P.R. 20 marzo 1967, n. 223.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. Le condizioni soggettive di cui al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 sono eccepite, in sede di procedimento di ammissione delle candidature, da chiunque vi abbia interesse. Il rigetto dell'eccezione è impugnabile con le modalità previste per gli atti elettorali preparatori''.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 6-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. Quando successivamente alla elezione insorga in capo all'eletto qualcuna delle condizioni soggettive di incandidabilità previste dall'articolo 6, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, ovvero quando essa esista al momento della candidatura ma non sia stata rilevata in sede di ammissione delle liste, la Camera di cui l'interessato fa parte gliela contesta, secondo le norme del suo regolamento.
				</an:p>
				<an:p>        2. L'interessato ha dieci giorni di tempo per riformulare osservazioni.</an:p>
				<an:p>        3. Entro i 10 giorni successivi alla scadenza del termine di cui al comma 2, su proposta della Giunta competente, l'assemblea delibera definitivamente e, ove ritenga sussistente la condizione soggettiva di incandidabilità, lo dichiara decaduto, se del caso mediante l'annullamento della convalida dell'elezione. La deliberazione, nel giorno successivo, è depositata nella segreteria dell'assemblea e notificata, entro i cinque giorni successivi, a colui che è stato dichiarato decaduto.</an:p>
				<an:p>        4. Le deliberazioni di cui al presente articolo sono adottate di ufficio o su istanza di qualsiasi elettore.</an:p>
				<an:p>
					        5. La procedura di cui al presente articolo si applica anche quando si accerta che una delle cause di ineleggibilità di cui dall'articolo 6, comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, ovvero l'incapacità civile di cui all'articolo 6, comma 1 lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, esisteva al momento della candidatura''.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 10-
						<an:i>quinquies.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Coloro che versano nelle condizioni soggettive di cui all'articolo 6, comma 2 del D.P.R. 30 marzo 1957, n. 361, come introdotto dall'articolo 10-
					<an:i>quater</an:i>
					, non possono neppure rivestire:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 qualsiasi altro incarico con riferimento al quale l'elezione o la nomina è di competenza:
				</an:p>
				<an:p>                1) del Presidente della Repubblica, del Parlamento in seduta comune, dell'Assemblea, del Presidente o dell'Ufficio di Presidenza della Camera dei deputati o del Presidente o del Consiglio di Presidenza del Senato della Repubblica, del consiglio regionale, provinciale, comunale o circoscrizionale, in virtù di specifiche disposizioni di legge;</an:p>
				<an:p>                2) del Governo o del Presidente del consiglio dei ministri o di singoli ministri, della Giunta regionale o del suo Presidente, della Giunta provinciale o del suo presidente, della Giunta comunale o del sindaco, di assessori regionali, provinciali o comunali;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 qualsiasi altra carica negli organi esecutivi che per norma di Costituzione o di legge hanno l'obbligo delle dimissioni collegato all'approvazione di una mozione di sfiducia da parte di uno degli organi di cui al numero 1) della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la carica di:
				</an:p>
				<an:p>                1) presidente o componente del consiglio di amministrazione dei consorzi;</an:p>
				<an:p>                2) presidente o componente dei consigli e delle giunte delle unioni di comuni;</an:p>
				<an:p>                3) consigliere di amministrazione o presidente delle aziende speciali o delle istituzioni di cui all'articolo 114 del D.Lgs. 18 agosto 2000, n. 267;</an:p>
				<an:p>                4) presidente o componente degli organi delle comunità montane.</an:p>
				<an:p>        3. L'eventuale elezione o nomina di coloro che si trovano nelle condizioni di cui al comma 1 è nulla. L'organo che ha provveduto alla nomina o alla convalida dell'elezione è tenuto a revocare il relativo provvedimento non appena venuto a conoscenza dell'esistenza delle condizioni stesse.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
