<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="257"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="Claudio Fazzone"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>257</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri Giuseppina Castiello.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.257 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SULLA PUBBLICAZIONE DEI DOCUMENTI ACQUISITI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SULLA PUBBLICAZIONE DEI DOCUMENTI ACQUISITI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che la documentazione acquisita nell'ambito della discussione del disegno di legge n. 
							<an:a href="https://www.senato.it/leggi-e-documenti/disegni-di-legge/scheda-ddl?did=59977">1832</an:a>
							 (d-l 32/2026 - Commissari straordinari e concessioni) sarà pubblicata nella pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e40" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e40">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e43" name="1624 - Valorizzazione della risorsa mare">
					
               
					<an:heading id="h-d1e43"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1624</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Valorizzazione della risorsa mare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione dell'esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta dell'11 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Non essendovi richieste di intervento in dichiarazione di voto finale, la Commissione conferisce alla relatrice il mandato a riferire favorevolmente sul disegno di legge in esame, con le modificazioni apportate, autorizzandola a chiedere di svolgere la relazione oralmente e ad apportare le modifiche di coordinamento e formali eventualmente necessarie.</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e59" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e59">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e62" name="N. 369 - Adeguamento al regolamento sul ripristino della natura">
					
               
					<an:heading id="h-d1e62"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 369</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante disposizioni per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/1991 sul ripristino della natura e che modifica il regolamento (UE) 2022/869</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi degli articoli 1 e 18, della legge 13 giugno 2025, n. 91. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole con osservazioni
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 24 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e79" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) comunica che il Governo ha trasmesso l'intesa sancita in Conferenza unificata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In qualità di relatore presenta un nuovo schema di parere favorevole con osservazioni, pubblicato in allegato, che recepisce una serie di richieste di integrazione formulate dai Gruppi con riferimento al precedente schema presentato nella seduta del 24 febbraio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa inoltre che uno schema di parere alternativo, anch'esso pubblicato in allegato, è stato presentato dai senatori Aurora Floridia, Spagnolli e Patton.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e89" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							 , accertata la presenza del numero legale, pone in votazione il nuovo schema di parere favorevole con osservazioni, da lui stesso presentato in qualità di relatore, che risulta approvato, con conseguente preclusione dello schema di parere alternativo presentato dai senatori Aurora Floridia, Spagnolli e Patton.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e92" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e92">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e95" name="1845 - d/l 33-2026 Disposizioni urgenti in materia di prezzi petroliferi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e95"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1845</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 18 marzo 2026, n. 33, recante disposizioni urgenti in materia di prezzi petroliferi connessi alle crisi dei mercati internazionali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 6ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e112" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra il disegno di legge in titolo, che si compone di cinque articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 reca misure volte alla prevenzione e al contrasto delle manovre speculative sui carburanti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In particolare, ai sensi dei commi 1, 2 e 6, le società petrolifere o i soggetti giuridici che assicurano l'approvvigionamento della rete di vendita dei carburanti per autotrazione per uso civile dovranno - per tre mesi dall'entrata in vigore del decreto in esame - comunicare giornalmente agli esercenti i prezzi consigliati di vendita ai clienti finali ovvero previsti per la propria rete di distribuzione e vendita, curandone la pubblicazione sui propri siti 
							<an:i>internet</an:i>
							 e la trasmissione al Garante per la sorveglianza dei prezzi e all'Autorità garante per la concorrenza e il mercato. In caso di violazione degli obblighi predetti, è prevista la sanzione pari allo 0,1 per cento del fatturato giornaliero. I prezzi comunicati dagli esercenti ai sensi dell'articolo 1 del precedente decreto-legge del 2023 non possono essere variati in aumento nell'arco della giornata in cui è stata effettuata la comunicazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 3 prevede che il Garante per la sorveglianza dei prezzi istituisca uno speciale regime di controllo dei fenomeni distorsivi lungo la filiera di approvvigionamento e distribuzione dei carburanti. Nel caso in cui sia rilevato un anomalo e repentino incremento dei prezzi alla pompa rispetto alle quotazioni internazionali di riferimento, egli comunica alla Guardia di finanza il dettaglio degli operatori della distribuzione e delle relative compagnie petrolifere presso i quali effettuare accertamenti e verifiche. La Guardia di finanza trasmette immediatamente le risultanze degli accertamenti al Garante e all'Antitrust per l'eventuale avvio dei procedimenti sanzionatori (comma 4). Il Garante trasmette entro due giorni le suddette risultanze, corredate da un rapporto, all'Autorità giudiziaria, anche al fine di verificare la sussistenza del reato di manovre speculative su merci di cui all'articolo 501-
							<an:i>bis</an:i>
							 codice penale (comma 5).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 riduce le accise su gasolio, benzina e GPL per un periodo di venti giorni dall'entrata in vigore del decreto in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 riconosce alle imprese aventi sede legale o stabile organizzazione in Italia esercenti le attività di autotrasporto un contributo straordinario, sotto forma di credito di imposta, commisurato alla maggiore spesa sostenuta in ciascuno dei mesi di marzo, aprile e maggio dell'anno 2026 rispetto al prezzo del mese di febbraio, nel limite di 100 milioni di euro per l'anno 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esso prevede inoltre che, fino al 30 giugno 2026, l'aggiornamento da parte del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti dei valori indicativi di riferimento dei costi di esercizio dell'impresa di autotrasporto per conto di terzi avvenga con cadenza mensile con riferimento alla sola componente riferita al costo del gasolio.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 riconosce alle imprese esercenti l'attività di pesca, nel limite di 10 milioni di euro per l'anno 2026, un contributo straordinario, sotto forma di credito d'imposta, a parziale compensazione dei maggiori oneri effettivamente sostenuti per l'acquisto di gasolio e benzina per l'alimentazione dei mezzi utilizzati per l'esercizio della predetta attività, fino al 20 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto del carburante effettuato nei mesi di marzo, aprile e maggio dell'anno 2026, comprovato mediante le relative fatture d'acquisto, al netto dell'imposta sul valore aggiunto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 individua la copertura finanziaria necessaria a far fronte agli oneri derivanti dalle disposizioni del provvedimento in esame, prevedendo, tra l'altro, la riduzione per l'anno 2026 degli stanziamenti di competenza dei Ministeri di cui all'Allegato 1 al decreto in esame. Per quanto riguarda i profili di interesse dell'8
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, si prevede in particolare la riduzione di circa 97 milioni di euro allo stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti e la riduzione di circa 17 milioni di euro per quello del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 disciplina l'entrata in vigore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e136" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e136">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e139" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e139"/>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e145" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							 , in considerazione delle richieste pervenute da alcuni colleghi, propone di posticipare il termine per la presentazione degli emendamenti e degli ordini del giorno riferiti al disegno di legge n. 
							<an:a href="https://www.senato.it/leggi-e-documenti/disegni-di-legge/scheda-ddl?did=59977">1832</an:a>
							, di conversione del decreto-legge n. 32 del 2026 (Commissari straordinari e concessioni), a martedì, 31 marzo, alle ore 10.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 14,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e160" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:10:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="257"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e162">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 369</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'8
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione Ambiente, transizione ecologica, energia, lavori pubblici, comunicazioni, innovazione tecnologica, esaminato lo Schema di decreto legislativo recante disposizioni per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/1991 sul ripristino della natura e che modifica il regolamento (UE) 2022/869 (n. 369), esprime parere favorevole, con le seguenti osservazioni:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>valuti il Governo l'opportunità di:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							1) all'articolo 1 - che definisce l'oggetto e l'ambito di applicazione dello schema in esame - aggiungere, in fine, le parole: «disciplinando la 
							<an:i>governance</an:i>
							 con le modalità di attuazione», ritenendosi opportuno specificare che il provvedimento in esame disciplina esclusivamente la 
							<an:i>governance</an:i>
							 con le modalità di attuazione a livello nazionale del regolamento (UE) 2024/1991, attribuendo ruoli e competenze tra le amministrazioni pubbliche e i soggetti interessati;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							2) all'articolo 2, comma 3, sostituire la lettera b) con la seguente: «b) la tutela, il ripristino e il monitoraggio delle popolazioni di impollinatori, come previsto dall'articolo 10 del regolamento (UE) 2024/1991;», ritenendosi opportuno specificare la competenza diretta del MASE da attuarsi anche con il coordinamento del MASAF per la gestione del monitoraggio delle popolazioni degli impollinatori attraverso l'utilizzo della metodologia 
							<an:i>standard</an:i>
							 EUPoMS;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							3) dopo l'articolo 2, inserire il seguente: «Art. 2-
							<an:i>bis</an:i>
							. (Ente tecnico scientifico di supporto ai Ministeri) - 1. L'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale (di seguito ISPRA) è l'ente tecnico scientifico di supporto ai Ministeri per l'applicazione del regolamento.», poiché nello schema in esame non è previsto un ruolo per ISPRA, a differenza di quanto stabilito in provvedimenti analoghi, quale, ad esempio, il decreto legislativo 15 dicembre 2017, n. 230, sulle specie esotiche invasive;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>4) all'articolo 3, prevedere:</an:p>
						
                  
						<an:p>- un esplicito richiamo a quanto disposto dall'articolo 14, paragrafo 13, del regolamento (UE) 2024/1991 che assicura il coordinamento dell'elaborazione del Piano nazionale di ripristino con la mappatura delle zone che sono necessarie per ottemperare al contributo nazionale per il conseguimento degli obiettivi per il 2030 in materia di rinnovabili, garantendo sinergie con lo sviluppo delle energie rinnovabili e dell'infrastruttura energetica e con eventuali zone di accelerazione e apposite zone per le infrastrutture già designate e assicurando che rimangano invariati il funzionamento di tali zone, compresa la procedura di autorizzazione applicabile nelle zone in questione prevista dalla direttiva (UE) 2018/2001, e il funzionamento dei progetti di rete necessari per integrare l'energia rinnovabile nel sistema elettrico e la rispettiva procedura di autorizzazione;</an:p>
						
                  
						<an:p>- il monitoraggio e la ricerca preparatori per indentificare le misure di ripristino necessarie e colmare le lacune conoscitive, ivi comprese la definizione di livelli soddisfacenti per gli indicatori relativi a: impollinatori, ecosistemi agricoli e forestali, mappatura degli ecosistemi urbani, quantificazione dell'area da ripristinare;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							- l'individuazione per gli ecosistemi fluviali: a) della scala di bacino come scala obbligata di pianificazione e valutazione (coerenza lungo asta fluviale), valorizzando il ruolo delle autorità di bacino e il raccordo con gli strumenti del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, (distretti, piani di gestione e tutela acque); b) delle priorità nazionali: garantire il 
							<an:i>continuum</an:i>
							 fluviale; ridurre la cementificazione delle sponde; incrementare la vegetazione ripariale; rafforzare i controlli degli scarichi convogliati nei fiumi; garantire il deflusso minimo vitale; c) della promozione di progetti e misure che riattivino processi naturali, includendo rinaturalizzazione, aree di espansione naturale/allagabili, forestazione spondale, casse di espansione naturali, in coerenza con esempi di buone pratiche; d) delle misure di ripristino e delle modalità di monitoraggio della loro efficacia, quantificando le aree da ripristinare, descrivendo gli impatti socioeconomici previsti e delineando i metodi di finanziamento in modo dettagliato per il periodo sino al 2032 e con panoramiche strategiche sino al 2050;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>5) all'articolo 3, dopo il comma 1, inserire i seguenti:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							- «1-
							<an:i>bis</an:i>
							. Il Piano dovrà essere redatto in coerenza con la pianificazione estrattiva vigente (regionale e provinciale), nonché con la mappatura ufficiale dei giacimenti e dei poli estrattivi, al fine di garantire che le risorse minerarie nazionali non siano rese indisponibili da strumenti sovraordinati privi di coordinamento con le politiche europee sulle materie prime e con le direttive di settore». Al fine di evitare l'assenza di armonizzazione fra gli strumenti di pianificazione, in particolare nei territori dove insistono poli estrattivi consolidati e/o strategici, evitando impatti non intenzionali sulla disponibilità di risorse minerarie strategiche e sugli equilibri socio-economici locali, si rende opportuno un esplicito coordinamento tra il Piano nazionale di ripristino e: la pianificazione estrattiva regionale e provinciale cogente (PIAE/PAE); i giacimenti certi e potenziali censiti; gli strumenti di programmazione territoriale approvati dagli enti competenti; le politiche europee sulle materie prime strategiche;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							- «1-
							<an:i>ter</an:i>
							. Il Piano dovrà essere accompagnato da linee guida e 
							<an:i>standard</an:i>
							 tecnici nazionali, oltre che da atti di indirizzo verso regioni e comuni, definendo quali atti siano da aggiornare, quali siano gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 minimi nazionali e quali gli obblighi di rendicontazione, al fine di garantire l'integrazione con strategie e strumenti di pianificazione su più livelli (&quot;
							<an:i>governance</an:i>
							 multilivello&quot;) e la coerenza della pianificazione urbanistica e il governo del territorio con gli obblighi sugli ecosistemi urbani (spazi verdi e copertura arborea) e con l'arresto del consumo di suolo (legge 17 agosto 1942, n. 1150, e conseguenti normative regionali). Il decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dovrà costituire il riferimento per gli ecosistemi. Dovrà essere garantita la coerenza tra misure di ripristino e strumenti di gestione delle aree tutelate per le Aree protette e Natura 2000 (legge 6 dicembre 1991, n. 394)»;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							- «1-
							<an:i>quater</an:i>
							. Le autorità nazionali competenti promuovono, d'intesa con la Conferenza unificata, la costituzione presso ciascuna regione e provincia autonoma di ambiti permanenti di partecipazione, quali sedi consultive e di confronto con organizzazioni della società civile e civismo organizzato, enti locali, enti gestori e comunità scientifica, per la definizione delle priorità territoriali e per il monitoraggio dell'attuazione del Piano e Tavoli di bacino per gli ecosistemi fluviali (con autorità di bacino, regioni, comuni e contratti di fiume) per garantire coerenza a scala idrografica. 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							. Le autorità nazionali competenti assicurano la pubblicazione, in formato aperto e aggiornato, dei principali dati, mappe e indicatori relativi a criteri di priorità, misure previste, stato di avanzamento e risultati del monitoraggio, anche mediante piattaforme 
							<an:i>online</an:i>
							 e 
							<an:i>dashboards</an:i>
							. 1-
							<an:i>sexies</an:i>
							. All'esito delle consultazioni, le autorità nazionali competenti pubblicano una matrice di riscontro dei contributi pervenuti, recante per ciascuna osservazione l'esito (accolta, parzialmente accolta, non accolta) e la relativa motivazione.». L'articolo 3 richiama concertazione e consultazione, ma non prevede strumenti minimi vincolanti (tempi, modalità, restituzione motivata, dati accessibili). La pianificazione operativa dovrebbe invece espressamente prevedere strumenti e renderli stabilmente verificabili, quali 
							<an:i>standard</an:i>
							 minimi del processo, con tracciabilità dei contributi e restituzione motivata;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>6) all'articolo 3, comma 3, dopo le parole: «Le autorità nazionali competenti provvedono, altresì, ad assicurare» inserire le seguenti: «il rispetto delle previsioni di cui dell'articolo 6 del regolamento (UE) 2024/1991 e» e sostituire le parole: «ai sensi dell'articolo 21 del regolamento (UE) 2024/1991» con le seguenti: «ai sensi degli articoli 6 e 21 del regolamento (UE) 2024/1991». Si ricorda, a tal proposito, che l'articolo 6 del regolamento prevede che le attività di pianificazione, costruzione, esercizio degli impianti di energia da fonti rinnovabili, la loro connessione alla rete, la rete stessa e gli impianti di stoccaggio siano presunti di interesse pubblico prevalente;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							7) all'articolo 3, dopo il comma 3 aggiungere il seguente: «3-
							<an:i>bis</an:i>
							. Le Autorità nazionali istituiscono un Tavolo di lavoro nazionale permanente con gli 
							<an:i>stakeholder</an:i>
							 di settore interessati, per ciascun ambito del regolamento, e convocano incontri periodici di aggiornamento e raccolta di contributi specifici ai fini della redazione del Piano e delle successive fasi di approvazione, attuazione e riesame, nonché del monitoraggio e raccolta di informazioni e dati sulle misure e attività ivi previste». Nell'ambito di tale procedura non si rinviene un momento di concertazione con gli 
							<an:i>stakeholder</an:i>
							 pubblici e privati a vario titolo interessati all'elaborazione del Piano. Si tratta di un momento fondamentale per costruire nel tempo uno strumento realmente sostenibile e operativo. Tale proposta trae spunto dall'articolo 14, paragrafo 20, del regolamento (UE) 2024/1991, che sottolinea che a tutti i pertinenti portatori di interessi siano offerte tempestivamente possibilità effettive di partecipare alla preparazione del piano;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>8) all'articolo 4, che individua le amministrazioni responsabili per l'attuazione del Piano nazionale di ripristino, ai commi 2, 3 e 4, dopo le parole: «Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano» inserire le seguenti: «gli enti gestori pubblici e privati delle aree naturali protette e dei siti Natura 2000». Si ritiene opportuno specificare e distinguere le aree naturali protette iscritte nell'Elenco ufficiale aree protette (EUAP), conformi alla legge n. 394 del 1991, dai siti Natura 2000 che per perimetrazione, misure di conservazione e gestione sono tipologie di aree diverse. È inoltre opportuno specificare anche il ruolo degli enti gestori privati responsabili della gestione delle aree naturali protette EUAP e siti Natura 2000;</an:p>
						
                  
						<an:p>9) all'articolo 4, chiarire esplicitamente il ruolo di ISPRA evidenziando il carico tecnico-operativo maggiore rispetto ad altri (ad esempio, interazioni con la piattaforma Reportnet3);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							10) all'articolo 4, comma 5 - che attribuisce ai comuni e alle città metropolitane la responsabilità per l'attuazione del Piano per quanto attiene agli obblighi sugli ecosistemi urbani di cui all'articolo 8 del regolamento (UE) 2024/1991 - specificare: quali atti e strumenti debbano essere utilizzati o aggiornati da comuni e città metropolitane (pianificazione urbanistica e strumenti comunali pertinenti; regolamenti del verde; programmi opere pubbliche; gestione acque meteoriche/NBS; misure di de-sigillatura); quali 
							<an:i>standard</an:i>
							 minimi nazionali debbano essere adottati (definizioni e indicatori su spazi verdi e copertura arborea), per evitare applicazioni disomogenee tra territori; un obbligo di rendicontazione periodica per comuni e città metropolitane sullo stato attuale (
							<an:i>baseline</an:i>
							), le misure già in atto, gli interventi programmati e i risultati conseguiti, con pubblicazione in forma comparabile. In assenza di tali elementi, la responsabilità attribuita dal comma in esame a comuni e città metropolitane rischia di rimanere nominale, senza tradursi in 
							<an:i>governance</an:i>
							 effettiva;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							11) dopo l'articolo 4 inserire il seguente: «Art. 4-
							<an:i>bis</an:i>
							. 1. Ai sensi dell'articolo 6 e ai fini dell'articolo 4, paragrafi 14 e 15, e dell'articolo 5, paragrafi 11 e 12, del regolamento (UE) 2024/1991, la pianificazione, la costruzione e l'esercizio degli impianti di produzione di energia da fonti rinnovabili, la loro connessione alla rete, la rete stessa e gli impianti di stoccaggio sono presunti di interesse pubblico prevalente. Tali piani e progetti sono esentati dal requisito che non siano disponibili soluzioni alternative meno dannose a norma dei succitati articoli 4, paragrafi 14 e 15, e 5, paragrafi 11 e 12, a condizione che: a) sia stata effettuata una valutazione ambientale strategica conformemente alle condizioni di cui alla direttiva 2001/42/CE del Parlamento europeo e del Consiglio; o b) tali piani e progetti siano stati oggetto di una valutazione dell'impatto ambientale conformemente alle condizioni di cui alla direttiva 2011/92/UE del Parlamento europeo e del Consiglio. 2. La presunzione di interesse pubblico prevalente trova quali uniche eccezioni le aree di rigida tutela integrale o casi di oggettiva incompatibilità tecnica rigidamente documentate, garantendo la coerenza con le aree idonee, le zone di accelerazione, così come individuate nell'attuale assetto normativo, e in coerenza al PNIEC». Il predetto intervento è finalizzato a semplificare e snellire i procedimenti autorizzativi laddove non siano disponibili soluzioni alternative e al fine di perseguire gli obiettivi del PNIEC. Al fine di garantire coerenza tra gli obiettivi del regolamento (UE) 2024/1991 e la direttiva (UE) 2018/2001, il regolamento (UE) 2018/1999 e la direttiva 98/70/CE per quanto riguarda la promozione dell'energia da fonti rinnovabili, il recepimento  integrale del principio di cui all'articolo 6 del predetto regolamento (UE) 2024/1991 per cui la pianificazione, la costruzione e l'esercizio degli impianti FER, nonché le relative infrastrutture di rete e di stoccaggio godono della presunzione di interesse prevalente, configurando tale presunzione come un criterio guida vincolante nella valutazione comparativa effettuate in sede VIA/VAS,  riduce l'onere della prova in capo al proponente circa l'assenza di soluzioni alternative. Inoltre, con riferimento alla facoltà degli Stati membri di limitare la &quot;presunzione d'interesse pubblico&quot; in circostanze specifiche e debitamente dimostrate, di cui all'articolo 6, paragrafo 2, del predetto regolamento, si ritiene opportuno circoscrivere tali eccezioni ad aree di rigida tutela integrale o casi di oggettiva incompatibilità tecnica rigidamente documentate, garantendo la coerenza con le aree idonee, le zone di accelerazione, così come individuate nell'attuale assetto normativo, e in coerenza con il PNIEC;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							12) all'articolo 5, integrare la composizione del Tavolo di indirizzo e coordinamento strategico con i seguenti membri: un rappresentante del Ministero dell'economia e delle finanze; un rappresentante della Conferenza delle regioni e delle province autonome; un rappresentante dell'Unione delle province d'Italia; un rappresentante delle autorità di bacino distrettuali; un rappresentante di ISPRA, a supporto tecnico-scientifico degli altri membri; un rappresentante degli enti gestori delle aree naturali protette, designato da Federparchi; un rappresentante degli enti gestori privati delle aree naturali protette e dei siti Natura 2000 designati dalle associazioni di protezione ambientale competenti. Considerata la complessità dell'attuazione del regolamento (UE) 2024/1991 e la pluralità delle amministrazioni ed enti di gestione coinvolti nella sua 
							<an:i>governance</an:i>
							, a cui sono attribuiti competenze per la sua attuazione, non si comprende perché il Tavolo debba essere limitato ai soli rappresentanti dei diversi Ministeri, ritenendosi invece opportuno che esso coinvolga rappresentanti di tutte le Amministrazioni ed enti gestori con competenze nell'attuazione del regolamento;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>13) all'articolo 5, comma 2, prevedere che il Tavolo interministeriale si riunisca non con cadenza annuale ma almeno due volte l'anno e qualora se ne manifesti la necessità;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							14) all'articolo 6 aggiungere, in fine, i seguenti commi: «1-
							<an:i>bis</an:i>
							. Nell'ambito della programmazione annuale e pluriennale, le amministrazioni pubbliche competenti destinano specifiche risorse finanziarie provenienti dai fondi dell'Unione europea, nazionali e regionali per l'attuazione del Piano nazionale di ripristino previsto dal Capo III del regolamento (UE) 2024/1991. 1-
							<an:i>ter</an:i>
							. All'attuazione del Piano nazionale di ripristino di cui al Capo III del regolamento (UE) 2024/1991 possono contribuire anche imprese e altri soggetti privati, ai quali sono riconosciute agevolazioni fiscali sotto forma di crediti d'imposta, secondo le modalità stabilite con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica». L'invarianza finanziaria risulta sostenibile per l'attuazione delle disposizioni dello schema in esame relative alla mera 
							<an:i>governance</an:i>
							 del regolamento (UE) 2024/1991. Tuttavia, in considerazione delle finalità del provvedimento, è necessario individuare le modalità di reperimento delle risorse finanziarie necessarie per l'attuazione del Piano nazionale di ripristino, che costituisce il principale strumento attuativo del regolamento. In assenza di adeguate risorse finanziarie specificatamente destinate all'attuazione del Piano, risulterà impossibile rispettare gli impegni e conseguire gli obiettivi previsti dal regolamento europeo. Si ritiene pertanto indispensabile stabilire un indirizzo vincolante per le amministrazioni pubbliche competenti affinché, nella programmazione annuale e pluriennale dei fondi dell'Unione europea, nazionali e regionali, destinino risorse finanziarie dedicate all'attuazione del piano nazionale di ripristino. È inoltre opportuno prevedere la possibilità di contributi finanziari da parte di imprese e soggetti privati per l'attuazione del Piano, incentivandone la partecipazione attraverso specifiche misure fiscali, quali i crediti d'imposta, da definire mediante apposito decreto ministeriale;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							15) all'articolo 6, aggiungere, in fine, i seguenti commi: «1-
							<an:i>quater</an:i>
							. Al fine di assicurare l'effettiva attuazione del presente decreto, le autorità nazionali competenti pubblicano, entro sessanta giorni dall'entrata in vigore, un quadro delle risorse disponibili a legislazione vigente destinabili alle attività preparatorie di mappature, monitoraggi, progettazione e alle attività di redazione, attuazione, monitoraggio e manutenzione delle misure di ripristino, indicando i principali canali di finanziamento nazionali e dell'Unione e le modalità di aggiornamento periodico, definendo i relativi criteri di allocazione e cofinanziamento in coerenza con le previsioni del regolamento (UE) 2024/1991 relative alla stima delle esigenze di finanziamento e ai mezzi di finanziamento del Piano. 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							. Le autorità nazionali competenti garantiscono la trasparenza del sostegno ai soggetti/portatori di interesse toccati dalle misure, in linea con quanto il regolamento richiede che sia descritto nel Piano.». L'articolo 6 dello schema in esame prevede che le amministrazioni provvedano all'attuazione &quot;con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica&quot;. Il regolamento europeo, nei considerando, riconosce esplicitamente la necessità di investimenti pubblici e privati adeguati ad attuare le misure di ripristino e richiama l'opportunità di mobilitare strumenti e iniziative, confermando che la dimensione finanziaria è parte integrante dell'efficacia della norma. Mantenere tale clausola di invarianza senza accompagnarla con un quadro risorse, con strumenti di finanziamento e con una chiara strategia di allocazione/integrazione delle risorse (nazionali e UE), implica che agli stringenti obblighi europei si risponda con responsabilità diffuse su enti territoriali e gestori, privi però di risorse economiche e dunque di capacità attuativa reale. Gli interventi di ripristino non dovrebbero essere considerati &quot;costi&quot;, ma investimenti in capitale naturale, con ritorni misurabili nel tempo in relazione a: riduzione di danni e spese emergenziali legate a eventi estremi (adattamento climatico, rischio idrogeologico); miglioramento della qualità urbana (salute, isole di calore, gestione acque); tutela di servizi ecosistemici indispensabili (suolo fertile, qualità dell'aria, qualità delle acque, biodiversità, impollinazione); maggiore efficienza della spesa pubblica: prevenzione e manutenzione costano meno di riparazione e ricostruzione. La clausola di invarianza dello schema deve pertanto essere resa compatibile con l'operatività del Piano.
						</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="257"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-03-24/257/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e269">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI AURORA FLORIDIA, SPAGNOLLI e PATTON SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 369</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'8a Commissione Ambiente, transizione ecologica, energia, lavori pubblici, comunicazioni, innovazione tecnologica, esaminato lo Schema di decreto legislativo recante disposizioni per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/1991 sul ripristino della natura e che modifica il regolamento (UE) 2022/869 (n. 369),</an:p>
						
                  
						<an:p>            premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							-        il regolamento (UE) 2024/1991 sul ripristino della natura costituisce un atto cardine dell'azione dell'Unione europea in materia di tutela della biodiversità, contrasto alla crisi climatica e rafforzamento della resilienza degli ecosistemi, in coerenza con il 
							<an:i>Green Deal</an:i>
							 europeo, la Strategia UE per la biodiversità al 2030 e gli Obiettivi di sviluppo sostenibile dell'Agenda 2030;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>-        il regolamento introduce, in particolare, obblighi giuridicamente vincolanti, misurabili e temporalmente definiti, fondati su evidenze scientifiche, volti al ripristino di ecosistemi degradati terrestri, marini, agricoli, forestali e urbani, nonché alla tutela degli impollinatori e alla riconnessione dei sistemi fluviali;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>-        lo schema di decreto legislativo in esame si limita prevalentemente a un recepimento di carattere organizzativo e procedurale, individuando autorità competenti e meccanismi di coordinamento, senza introdurre disposizioni idonee a garantire un'attuazione effettiva, omogenea e tempestiva degli obblighi sostanziali previsti dal regolamento di cui sopra;</an:p>
						
                  
						<an:p>-        l'impianto complessivo del provvedimento appare improntato a un approccio di &quot;minimo adeguamento&quot;, che rinvia pressoché integralmente al futuro Pianonazionale di ripristino la definizione di contenuti, priorità, criteri operativi e strumenti di intervento, indebolendo il ruolo della fonte legislativa e riducendo la capacità di indirizzo del Parlamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>-        il decreto non individua criteri vincolanti né standard minimi per l'elaborazione e l'attuazione del Piano nazionale, né prevede meccanismi rafforzati di monitoraggio, valutazione e responsabilizzazione delle amministrazioni competenti, con il rischio di una trasposizione disomogenea e non verificabile degli obblighi europei.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sotto il profilo del metodo, si osserva con preoccupazione la richiesta di esenzione dall'Analisi di Impatto della Regolamentazione (AIR) avanzata dal Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La motivazione addotta, fondata sul presunto &quot;ridotto impatto dell'intervento&quot;, appare tecnicamente non condivisibile, tenuto conto della portata sistemica del regolamento (UE) 2024/1991, che introduce obblighi giuridicamente vincolanti e quantificabili di ripristino degli ecosistemi, imponendo il conseguimento di obiettivi ambiziosi su una quota significativa delle superfici terrestri e marine entro il 2030. L'assenza di una valutazione di impatto strutturata pregiudica, infatti, la possibilità di analizzare in modo adeguato le ricadute ambientali, economiche, sociali e territoriali delle misure previste, nonché gli effetti differenziati sui diversi livelli di governo e sulle comunità locali, in un ambito caratterizzato da elevata complessità tecnica e da una forte interazione tra politiche ambientali, agricole, infrastrutturali e urbane.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si rileva, inoltre, che lo schema di decreto è stato trasmesso al Parlamento in assenza dell'intesa in sede di Conferenza unificata. Tale circostanza appare criticabile sotto il profilo del rispetto del principio di leale collaborazione, in una materia che incide in modo diretto sulle competenze regionali e locali e che richiede un coinvolgimento sostanziale delle autonomie territoriali sin dalle fasi iniziali del procedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Guardando al merito del provvedimento, uno dei principali elementi di criticità è rappresentato dalla clausola di invarianza finanziaria di cui all'art. 6, che prevede l'attuazione del decreto senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Tale previsione risulta difficilmente compatibile con la natura e la portata degli interventi richiesti dal regolamento (UE) 2024/1991. Il ripristino su larga scala degli ecosistemi degradati implica, invero, investimenti strutturali e pluriennali, attività di monitoraggio scientifico complesse, interventi attivi sul territorio e un rafforzamento delle capacità amministrative degli enti chiamati all'attuazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Diversamente, l'ipotesi di far fronte a tali obblighi mediante il solo ricorso alle risorse ordinarie già disponibili a legislazione vigente appare tecnicamente velleitaria e rischia di tradursi in un'attuazione meramente formale del regolamento europeo, compromettendo il conseguimento degli obiettivi ambientali e climatici e aumentando il rischio di future procedure di infrazione per mancato rispetto dei 
							<an:i>target</an:i>
							 vincolanti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Ulteriori perplessità emergono con riferimento alla ripartizione delle competenze tra il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica e il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, delineata dall'art. 2 dello schema di decreto.</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'impianto complessivo sembra riflettere una separazione rigida tra tutela ambientale e attività produttive, non pienamente coerente con l'approccio ecosistemico integrato richiesto dal regolamento (UE) 2024/1991. In particolare, l'attribuzione al Ministero dell'agricoltura di funzioni di coordinamento rilevanti in materia di ecosistemi agricoli e forestali, nonché dei rapporti tra agricoltura e ambiente ai fini del ripristino delle popolazioni di impollinatori, suscita perplessità in ordine alla capacità di assicurare la priorità dei criteri ecologici e di conservazione rispetto alle logiche della produttività intensiva.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Tale configurazione rischia, dunque, di indebolire l'efficacia delle misure di ripristino e di generare una frammentazione attuativa, in assenza di una chiara leadership ambientale e scientifica nella definizione delle priorità di intervento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Con riferimento alla 
							<an:i>governance</an:i>
							 complessiva delineata dallo schema di decreto, si osserva che il Tavolo interministeriale di indirizzo e coordinamento strategico di cui all'articolo 5, pur rappresentando uno strumento potenzialmente utile ai fini del coordinamento tra le amministrazioni centrali coinvolte, presenta una composizione esclusivamente governativa. Tale configurazione non assicura un coinvolgimento strutturato e continuativo delle autonomie territoriali, né della comunità scientifica, delle autorità ambientali indipendenti e dei portatori di interesse, la cui partecipazione risulta invece essenziale per garantire un'attuazione fondata su evidenze scientifiche delle misure di ripristino.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            L'assenza di tali soggetti nei meccanismi di indirizzo e coordinamento appare difficilmente conciliabile con i principi di partecipazione pubblica, trasparenza e inclusività richiamati dal regolamento (UE) 2024/1991, che valorizza espressamente il ruolo della conoscenza scientifica, del coinvolgimento degli 
							<an:i>stakeholder</an:i>
							 e del dialogo multilivello nella definizione e nell'attuazione dei piani nazionali di ripristino.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Ne deriva il rischio che il Tavolo interministeriale si configuri come un organismo meramente formale, privo di un reale contributo tecnico-scientifico indipendente e di un effettivo raccordo con i livelli territoriali direttamente responsabili dell'attuazione delle misure.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Ancora, si valuta negativamente che lo schema di decreto non espliciti in modo adeguato il necessario raccordo tra il Piano nazionale di ripristino e gli altri strumenti di pianificazione e programmazione strategica già vigenti o in fase di attuazione, tra cui, in particolare, il Piano nazionale integrato per l'energia e il clima (PNIEC). A riguardo, si rileva il rischio di determinare una frammentazione delle politiche pubbliche, compromettendo la coerenza complessiva dell'azione statale in materia di clima, biodiversità, uso del suolo, gestione delle risorse idriche e adattamento ai cambiamenti climatici.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Con riguardo agli ecosistemi urbani, si richiama l'articolo 8 Regolamento (UE) 2024/1991, che impone agli Stati membri di garantire, entro il 31 dicembre 2030, l'assenza di perdita netta della superficie totale degli spazi verdi urbani e della copertura arborea urbana, nonché, a partire dal 1° gennaio 2031, una tendenza all'aumento della superficie complessiva degli spazi verdi urbani.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Tale disposizione assume particolare rilievo per il contesto italiano, caratterizzato da un'elevata densità urbana, da significativi fenomeni di consumo di suolo e da crescenti impatti climatici e sanitari connessi alle isole di calore, all'inquinamento atmosferico e al degrado ambientale. Numerose evidenze scientifiche confermano il ruolo essenziale degli alberi e delle infrastrutture verdi urbane nella mitigazione climatica, nella qualità dell'aria, nella regolazione microclimatica e nella tutela della salute pubblica; a titolo esemplificativo, è stimato che un albero adulto possa contribuire in misura significativa alla produzione di ossigeno e all'assorbimento di anidride carbonica, mediamente nell'ordine di alcune decine di chilogrammi di CO₂ all'anno, oltre a fornire servizi ecosistemici fondamentali per il benessere umano.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Alla luce di tali considerazioni, appare necessario che il Piano nazionale di ripristino preveda obblighi chiari e vincolanti in capo agli enti locali, ai sensi dell'articolo 4, comma 5, dello schema di decreto, in materia di mantenimento e incremento delle superfici di verde urbano e della copertura arborea. Segnatamente, si propone di introdurre un vincolo di sostituzione rafforzata, prevedendo che ogni albero rimosso per comprovate ragioni di sicurezza o sanitarie debba essere sostituito con almeno due esemplari della medesima specie e classe di età ovvero, qualora le mutate condizioni climatiche rendano non più sostenibile la permanenza o il reimpianto della specie originaria nel contesto urbano di riferimento, con specie autoctone o comunque ecologicamente equivalenti e maggiormente resilienti agli stress climatici, individuate sulla base di criteri scientifici, al fine di garantire un saldo positivo della copertura arborea urbana, la continuità delle funzioni ecosistemiche e il pieno rispetto degli obblighi europei. In tale prospettiva, si ritiene altresì opportuno avviare un superamento dell'approccio fondato sulla mera compensazione economica a favore dei comuni a fronte dell'abbattimento di alberature, privilegiando forme di compensazione ecologica effettiva, basate sul ripristino reale delle funzioni ecosistemiche e sulla ricostituzione del capitale naturale urbano, in coerenza con i principi del regolamento (UE) 2024/1991 e con l'obiettivo di arrestare la perdita netta di spazi verdi urbani.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si richiama, inoltre, l'attenzione sulla rilevanza strategica dei domini collettivi, dei terreni a uso civico e dei demani civici quali componenti fondamentali del patrimonio naturale nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In Italia, tali istituti interessano una superficie stimata in almeno cinque milioni di ettari, pari a una quota significativa del territorio nazionale, comprendente boschi, pascoli, aree agricole, zone umide, aree costiere e territori montani. I domini collettivi costituiscono un patrimonio di straordinario rilievo per le collettività locali, sia sotto il profilo economico-sociale sia per gli aspetti di tutela ambientale e paesaggistica, come riconosciuto dalla legislazione vigente (legge n. 1766/1927, regio decreto n. 332/1928, legge n. 168/2017) e dalla consolidata giurisprudenza costituzionale e amministrativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Tali beni sono caratterizzati da un regime giuridico peculiare, in quanto i diritti di uso civico sono inalienabili, indivisibili, inusucapibili e imprescrittibili, e sono sottoposti a vincolo paesaggistico 
							<an:i>ex lege</an:i>
							 ai sensi dell'articolo 142, comma 1, lettera h), del decreto legislativo n. 42/2004. Altresì, il regime giuridico dei demani civici prevede la perpetua destinazione agro-silvo-pastorale e l'utilizzazione conforme alla destinazione collettiva stabilita dalle comunità titolari dei diritti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Alla luce del regolamento (UE) 2024/1991, tali territori rappresentano una risorsa strategica per il conseguimento degli obiettivi di ripristino degli ecosistemi terrestri, forestali e agricoli, nonché per la conservazione della biodiversità e la resilienza climatica. Si ritiene, dunque, fondamentale che il Piano nazionale di ripristino introduca obblighi specifici in capo alle Regioni e alle Province autonome di Trento e di Bolzano, ai sensi dell'articolo 4, comma 2, dello schema di decreto, finalizzati al recupero dei terreni demaniali civici illegittimamente occupati o oggetto di usi incongrui, nonché alla loro restituzione alle finalità agro-silvo-pastorali e ambientali originarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Tali obblighi dovrebbero essere attuati in sinergia con i soggetti gestori delle terre collettive (Comuni ed enti esponenziali delle collettività), al fine di garantire il ripristino delle condizioni naturalistiche, ambientali ed ecosistemiche dei territori interessati, in coerenza con l'articolo 4 del regolamento (UE) 2024/1991.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Infine, si segnala che lo schema di decreto non valorizza in modo adeguato i profili di giustizia climatica e sociale connessi alle politiche di ripristino degli ecosistemi, né esplicita le potenziali ricadute positive degli interventi in termini di salute pubblica, sicurezza idrogeologica, occupazione sostenibile e qualità della vita nelle aree urbane e rurali. Il ripristino degli ecosistemi rappresenta, infatti, non solo una misura di tutela ambientale, ma anche uno strumento fondamentale per la riduzione delle disuguaglianze ambientali, per la prevenzione dei rischi climatici e idrogeologici e per la promozione di modelli di sviluppo locale sostenibili e inclusivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>            A tal proposito, si rileva, altresì, 'assenza di misure volte allo snellimento e alla razionalizzazione delle procedure amministrative connesse agli interventi di ripristino, profilo più volte evidenziato nel dibattito pubblico e dagli stakeholder ambientali come fattore determinante per l'effettiva attuazione delle politiche di ripristino. La complessità e la frammentazione delle procedure autorizzative rischiano infatti di rallentare l'attuazione degli interventi, soprattutto a livello locale, compromettendo il rispetto delle scadenze e degli obiettivi vincolanti previsti dal regolamento (UE) 2024/1991.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Alla luce delle argomentazioni esposte, si esprime parere contrario, ritenendo indispensabile una complessiva riconsiderazione del provvedimento, quale condizione per una sua eventuale adozione, subordinata al recepimento delle osservazioni e delle proposte di modifica formulate nel presente parere, e segnatamente:</an:p>
						
                  
						<an:p>-        rafforzare il contenuto sostanziale del decreto, introducendo principi, criteri e indirizzi vincolanti per l'elaborazione e l'attuazione del Piano nazionale di ripristino, in modo da garantire uniformità e verificabilità degli interventi sul territorio nazionale;</an:p>
						
                  
						<an:p>-        superare la clausola di invarianza finanziaria, prevedendo risorse dedicate e pluriennali per l'attuazione del Piano, anche attraverso il coordinamento con fondi europei, nazionali e regionali, al fine di assicurare l'effettività degli obblighi di ripristino e l'equità territoriale;</an:p>
						
                  
						<an:p>-        rafforzare il coinvolgimento delle regioni e degli enti locali, prevedendo strumenti di supporto tecnico-amministrativo e meccanismi di leale collaborazione sostanziale, evitando il trasferimento di responsabilità non accompagnate da adeguate capacità operative;</an:p>
						
                  
						<an:p>-        ampliare e qualificare la composizione del Tavolo interministeriale, includendo rappresentanti delle autonomie territoriali, del mondo scientifico e degli enti di ricerca, nonché prevedendo forme strutturate di partecipazione pubblica e consultazione dei portatori di interesse;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							-        assicurare il pieno raccordo del Piano nazionale di ripristino con le politiche climatiche, urbane e di gestione delle risorse idriche, in coerenza con il 
							<an:i>Green Deal</an:i>
							 europeo, il PNIEC e l'Agenda 2030;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>-        valorizzare esplicitamente i profili di giustizia climatica e sociale, riconoscendo il ruolo del ripristino degli ecosistemi nella riduzione delle disuguaglianze ambientali, nella tutela della salute e nella promozione di uno sviluppo sostenibile e inclusivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
