<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.1000 testo 2/1300"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-13" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-13" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/12.1000 testo 2/1300/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21978" id="EAB" showAs="Germontani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.1000 testo 2/1300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 12.1000 del Relatore aggiungere infine i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «12-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. 
					<an:i>(Detrazione forfetaria per carichi di famiglia in favore delle donne lavoratrici)</an:i>
					. - Dopo il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le detrazioni di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, sono incrementate di una misura forfetaria pari a 2.000 euro per i contribuenti di sesso femminile. L'incremento di detrazione di cui al primo periodo spetta nel caso in cui:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la contribuente svolga, anche in forma non continuativa, attività di lavoro dipendente o parasubordinato sulla base di un regolare contratto, o eserciti arti o professioni, attività organizzate in forma d'impresa ovvero attività agricole;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la contribuente sia coniugata e l'altro coniuge svolga, anche in forma non continuativa, attività di lavoro dipendente o parasubordinato sulla base di un regolare contratto, o eserciti arti o professioni, attività organizzate in forma d'impresa ovvero attività agricole;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le attività lavorative di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 siano svolte nel rispetto dei relativi obblighi tributari, previdenziali e contributivi previsti dalla legislazione vigente in materia;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il reddito complessivo lordo del nucleo familiare della contribuente non sia superiore a 95.000 euro annui, incrementati di 15.000 euro per ogni figlio successivo al primo.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Qualora l'incremento delle detrazioni disposto dal comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 non risulti, in tutto o in parte, fruibile da parte del soggetto beneficiario, per eccedenza rispetto alla relativa imposta lorda, la quota di detrazione non effettivamente fruita è riconosciuta alla contribuente, fino a concorrenza dell'intero importo spettante, mediante corresponsione di un assegno di importo corrispondente, secondo modalità definite con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze. In alternativa, tale quota può essere portata in compensazione di altre imposte o contributi, ai sensi del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, ovvero può essere trasformata in un credito d'imposta da utilizzare entro il quinto periodo di imposta successivo a quello della dichiarazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Le detrazioni di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, sono incrementate di una misura forfetaria pari a 1.000 euro per i contribuenti di sesso femminile. L'incremento della detrazione di cui al primo periodo del presente comma spetta entro i limiti di reddito indicati dalla medesima lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, nonché in presenza delle condizioni previste dal comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettere 
					<an:i>a), b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        12-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					. All'onere derivante dall'attuazione del precedente comma si provvede, entro il limite di 200 milioni di euro per gli anni dal 2011 al 2020, mediante il Fondo strategico per il Paese a sostegno dell'economia reale, istituito presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri, di cui all'articolo 18, comma 1, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					-
					<an:i>bis</an:i>
					), del decreto legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2''».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>All'articolo 55 apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «Al comma 6 sostituire le parole: ''1.700 milioni'' con le seguenti: ''100 milioni'' e: ''250 milioni'' con le seguenti: ''10 milioni''.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Dopo il comma 7, aggiungere i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        ''7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il fondo di riserva per le spese impreviste è ridotto, per l'anno 2010, di 700 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>ter</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2012 sono integralmente utilizzate le proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2010-2012 nell'ambito del programma «fondi di riserva e speciali» della missione «fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2010 allo scopo utilizzando gli accantonamenti di tutti i Ministeri.
				</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>quater</an:i>
					. A decorrere dal 2011, sono ridotti in misura pari al 2% tutti gli stanziamenti di parte corrente della tabella C allegata alla legge 23 dicembre 2009, n. 191, con esclusione degli stanziamenti destinati alla ricerca, all'istruzione e alla sicurezza pubblica''».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
