<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.28"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-04-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-04-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2705/A/6.28/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2705" id="ar1" showAs="DDL 2705"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29042" id="IDIBPBVURF0MFHNGNE0YOOAHKNEOIAOMBVYCXNZGMHKDK5F1GB44NH" showAs="BATTISTA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29149" id="IDB3XMWGMYL43QIZE12GL3DGRL0G4OOMT4NZOUCHGT1FBCADSKLSHD" showAs="ORELLANA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29155" id="IDD2MWGYUQMUW5CWWDSNS5RPVXRGIN2RSRGAIGXGNBTMNIVXL541MC" showAs="PALERMO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29115" id="IDUOVOPAYXUFUID35Q45C4AKNQWOW4SU2RJ0G1IBFTKCSR0CXFOVTK" showAs="LANIECE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2705</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.28</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIBPBVURF0MFHNGNE0YOOAHKNEOIAOMBVYCXNZGMHKDK5F1GB44NH">BATTISTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDB3XMWGMYL43QIZE12GL3DGRL0G4OOMT4NZOUCHGT1FBCADSKLSHD">ORELLANA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDD2MWGYUQMUW5CWWDSNS5RPVXRGIN2RSRGAIGXGNBTMNIVXL541MC">PALERMO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUOVOPAYXUFUID35Q45C4AKNQWOW4SU2RJ0G1IBFTKCSR0CXFOVTK">LANIECE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Al comma 1, lettera c), sostituire il capoverso: «Art. 14», con il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 14. - 
					<an:i>(Verbale del colloquio personale). - 1.</an:i>
					 Il colloquio è videoregistrato con mezzi audiovisivi e trascritto in modo accurato e circostanziato in lingua italiana can l'ausilio di sistemi automatici di riconoscimento vocale. Della trascrizione del colloquio è data lettura al richiedente in una lingua a lui comprensibile e in ogni casa tramite interprete. L'interprete, subito dopo la conclusione del colloquio, verifica la correttezza della trascrizione ed apporta le correzioni necessarie, tenuto conto delle osservazioni dell'interessato, anche relative alla sussistenza di eventuali errori di trascrizione e di traduzione, delle quali è, in ogni caso, dato atto in calce al verbale di trascrizione.
				</an:p>
				<an:p>        2. Nella procedura di cui al comma l, il richiedente può farsi assistere, a proprie spese, da un avvocato.</an:p>
				<an:p>        3. Il verba1e della trascrizione è sottoscritto dal presidente e dal componente della Commissione territoriale che ha condotto il colloquio, dall'interprete e dal richiedente.</an:p>
				<an:p>        4. Copia informatica del file contenente la videoregistrazione e del verbale della trascrizione sono conservati, per almeno tre anni, in un apposito archivio informatico del Ministero dell'interno, con modalità che ne garantiscono l'integrità, la non modificabilità e la certezza temporale del momento in cui sono stati formati.</an:p>
				<an:p>        5. Il richiedente riceve copia della trascrizione in una lingua italiana e in una lingua a lui comprensibile.</an:p>
				<an:p>        6. In sede di ricorso giurisdizionale avverso la decisione della Commissione territoriale, la videoregistrazione e il verbale di trascrizione sono resi disponibili all'autorità giudiziaria in conformità alle specifiche tecniche di cui al comma 10 ed è consentito al richiedente l'accesso alla videoregistrazione e al verbale di trascrizione.</an:p>
				<an:p>        7. La commissione territoriale adotta idonee misure per garantire la riservatezza dei dati che riguardano l'identità e le dichiarazioni dei richiedenti.</an:p>
				<an:p>        8. Quando il colloquio non può essere videoregistrato, per motivi tecnici, dell'audizione è redatto verbale sottoscritto dal richiedente, eventualmente assistita a proprie spese da un avvocato, e si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni del presente articolo. Del motivo per cui il colloquio non può essere videoregistrato è dato atte nel verbale. Il rifiuto di sottoscrivere il contenuto del verbale e le motivazioni di tale rifiuto sono registrati nel verbale stesse e non ostano a che l'autorità decidente adatti una decisione.</an:p>
				<an:p>        9. Il richiedente, eventualmente assistito dal suo avvocato, ha accesso al verbale o alla trascrizione e, se del caso, alle registrazioni prima che la Commissione abbia adottato una decisione.</an:p>
				<an:p>
					        10. Le specifiche tecniche di cui al comma 6 sono stabilite d'intesa tra i Ministeri della giustizia e dell'interno, con decreto direttoriale, da adottarsi entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente articolo, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica italiana e sui siti internet dei medesimi Ministeri. Il provvedimento è adottato sentito, limitatamente ai profili inerenti alla protezione dei dati personali, il Garante per la protezione dei dati personali».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
