<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-01-31" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-01-31" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/A/QP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3075" id="ar1" showAs="DDL 3075"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17873" id="EY" showAs="Bricolo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25211" id="E4" showAs="Mazzatorta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22735" id="ECB" showAs="Divina"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25213" id="EHB" showAs="Mura"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3075</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Bricolo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Mazzatorta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Divina</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Mura</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il Governo interviene con il decreto-legge 22 dicembre 2011, n. 212, da un lato, ad introdurre un complesso di norme finalizzate alla composizione delle crisi da sovraindebitamento e, dall'altro, a modificare l'ordinamento processuale civile senza, nella Relazione che accompagna il disegno di legge di conversione, dare conto dei presupposti di necessità e di urgenza che soli potrebbero giustificare l'adozione del decreto-legge;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la generica affermazione contenuta nella Relazione del Governo secondo la quale &quot;
					<an:i>il presente decreto-legge trova la sua giustificazione nel contesto dell'attuale eccezionale situazione di crisi economica</an:i>
					&quot; non può in alcun modo giustificare dal punto di vista costituzionale il presente provvedimento composto da disposizioni prive dei presupposti di straordinaria necessità e urgenza richiesti dall'articolo 77 della Costituzione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            la crisi economica non può diventare sempre lo schermo dietro al quale nascondersi per adottare provvedimenti eterogenei e palesemente privi dei requisiti richiesti dall'articolo 77 della Costituzione, in assenza delle circostanze straordinarie di necessità ed urgenza che ne giustificano l'adozione; il Governo Monti prosegue a legiferare sulla spinta di un'urgenza dichiarata in materie che meriterebbero maggiore approfondimento, approfondimento che viene compresso e addirittura negato anche in sede di conversione in legge dei decreti sempre più numerosi;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'eterogeneità di contenuto del presente decreto-legge contrasta apertamente con i contenuti dell'articolo 15 della legge 23 agosto 1988, n. 400, di diretta attuazione costituzionale dell'articolo 77 della Costituzione. In base alla citata disposizione, infatti, i decreti-legge devono contenere misure di immediata applicazione e il loro contenuto deve essere specifico, omogeneo e corrispondente al titolo; il decreto-legge in esame invece è strutturato in modo tale da essere anche nel titolo stesso suddiviso in due parti a se stanti: una parte contiene un organico complesso di norme per rimediare alle situazioni di indebitamento di soggetti a cui non sono applicabili le disposizioni vigenti in materia di procedure concorsuali mentre la seconda parte contiene misure ispirate dalla volontà di deflazionare il contenzioso, incidendo più direttamente sulla disciplina del processo civile;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la prima parte del decreto-legge ricopia sostanzialmente il disegno di legge Atto Senato n. 307-B già approvato definitivamente dal Senato in seconda lettura, dopo un lungo 
					<an:i>iter</an:i>
					 parlamentare e che attende solo la pubblicazione sulla 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					; oltreché palesemente priva dei requisiti di straordinaria necessità e urgenza, questa prima parte del decreto-legge sovrapponendosi ad una legge in procinto di essere pubblicata provoca rilevanti problemi di coordinamento e lede il ruolo e le prerogative del Parlamento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            la seconda parte del decreto-legge incide sulla disciplina del processo civile con disposizioni di dubbia legittimità costituzionale e assolutamente carenti dei presupposti richiesti dall'articolo 77 della Costituzione,</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera di non procedere all'esame del disegno di legge n. 3075 di conversione del decreto-legge 22 dicembre 2011, n. 212</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
