<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2004-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-02-17" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-02-17" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2701/A/3.0.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2701" id="ar1" showAs="DDL 2701"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="LA COMMISSIONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2701</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">LA COMMISSIONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 3</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Contratto di formazione specialistica medica)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368, è modificato come segue:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 34 il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;4. Il medico in possesso di specializzazione può accedere ad ulteriori specializzazioni nel rispetto della graduatoria di merito e nel limite del 5 per cento dei posti fissati per ciascuna specializzazione a seguito del decreto interministeriale di recepimento dei fabbisogni stabiliti dall'accordo Stato-Regioni&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 37 il primo periodo del comma 1, le parole &quot;di formazione lavoro&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;di formazione specialistica&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 39 il comma 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;3. Il trattamento economico è costituito da una parte fissa, uguale per tutte le specializzazioni e per tutta la durata del corso e da una parte variabile da determinare annualmente con decreto del Ministro dell'istruzione dell'università e della ricerca di concerto con il Ministro della salute e con il Ministro dell'economia e delle finanze, avuto riguardo preferibilmente al percorso formativo degli ultimi tre anni. Per il triennio 2004-2006 la parte variabile non potrà eccedere il 10 per cento di quella fissa&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 41 il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. A partire dal 1º gennaio 2004, ai contratti formazione specialistica è assicurata l'applicazione delle disposizioni di cui all'articolo 2, comma 26, primo periodo della legge 8 agosto 1995, n. 335, nonché delle disposizioni recate dall'articolo 59, comma 16, della legge 27 dicembre 1997, n. 449, e successive modificazioni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 50.247.000 euro per l'anno 2004 e a 50.138.000 euro a decorrere dall'anno 2005, si provveda mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2004-2006, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;Fondo speciale&quot;, dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2004, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della salute.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'articolo 39 del citato decreto legislativo n. 368, sono aggiunti i seguenti commi:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;5. Alla ripartizione ed assegnazione a favore delle Università delle risorse previste per il finanziamento per la formazione dei medici specialisti provvedono, con proprio decreto, i Ministri dell'Istruzione, dell'università e della ricerca e della salute di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le risorse previste dall'articolo 6, comma 2, della legge 29 dicembre 1990, n. 428, dall'articolo 3, comma 12, della legge 29 dicembre 1997, n. 449, e dall'articolo 1 del decreto-legge n. 90 del 2001, convertito dalla legge 8 maggio 2001, n. 188, destinate al finanziamento della formazione dei medici specialisti, sono trasferite nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio per l'applicazione del presente articolo&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. I decreti ministeriali di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 sono adottati nel rispetto del limite di spesa di cui al comma 2, nonché delle risorse di cui all'articolo 39, comma 6, del decreto legislativo n. 368 del 1999, come modificato dalla presente legge. Il comma 2 dell'articolo 39 del citato decreto legislativo n. 368 del 1999 è soppresso».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
