<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="50"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e143a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1558" showAs="MENIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4526" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4526" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1103" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1103" showAs="Gasparri"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>50</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.50 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Iniziative per diffondere la conoscenza della tragedia delle foibe">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Iniziative per diffondere la conoscenza della tragedia delle foibe</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>317</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica alla legge 30 marzo 2004, n. 92, in materia di istituzione di un concorso tra le università italiane per la migliore installazione artistica a ricordo delle foibe
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>533</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 30 marzo 2004, n. 92, in materia di iniziative per la promozione della conoscenza della tragedia delle foibe e dell'esodo giuliano-dalmata nelle giovani generazioni
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>548</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di un fondo per promuovere e sostenere l'organizzazione da parte delle scuole secondarie di secondo grado di &quot;Viaggi del ricordo nei luoghi delle foibe, dell'esodo giuliano-dalmata e nelle terre di origine degli esuli&quot;
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue la discussione congiunta sospesa nella seduta del 27 aprile.</an:p>
					
                  
                
 

               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e143" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che la Commissione affari costituzionali e la Commissione bilancio hanno espresso rispettivamente un parere non ostativo e un parere non ostativo con una condizione ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione sul testo unificato (NT2). Avverte che il Relatore ha conseguentemente presentato l'emendamento 1.100 volto a recepire tale condizione (pubblicato in allegato). Comunica altresì che l'emendamento 1.2 del senatore Gasparri è stato riformulato in un testo 2 (pubblicato in allegato). Informa infine che svolgerà funzioni di relatore, tenuto conto che il relatore designato, senatore Paganella, è impossibilitato a partecipare alla seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli ordini del giorno.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e158" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra l'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/1/7, volto ad impegnare il Governo a chiarire che il ritiro delle onorificenze possa essere effettuato anche in caso di morte dell'insignito e ad attivare la procedura volta alla revoca del Cavalierato di Gran Croce decorato di Gran Cordone al defunto dittatore jugoslavo maresciallo Josip Broz Tito, in quanto responsabile di crimini contro l'umanità. L'atto di indirizzo, prosegue l'oratore, intende raccogliere la richiesta avanzata da tempo dalle associazioni degli esuli giuliani e dalmati di revoca della richiamata onorificenza, tenuto conto del genocidio commesso nei confronti dei medesimi esuli da parte del maresciallo Tito, avvenuto dopo la conclusione della seconda guerra mondiale. Ricorda infine che vi sono precedenti di revoca del Cavalierato e, al riguardo, richiama la recente revoca nei confronti del Presidente siriano Bashar Al Assad, come indicato in un'interpellanza svolta proprio in Senato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e173" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra l'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/2/7 presentato assieme alla senatrice Rojc, volto ad impegnare il Governo ad individuare ulteriori risorse al fine di ampliare la platea dei destinatari dei finanziamenti recati nel provvedimento in titolo. In particolare, l'atto di indirizzo intende estendere i contributi anche ad altre associazioni includendovi, in particolare, la Società di Studi Fiumani per la gestione e lo sviluppo del Museo Storico e Archivio di Fiume e dell'Archivio Museo storico di Roma, l'Unione Italiana di Fiume-Capodistria per la gestione e l'implementazione del Centro Multimediale Italiano di Capodistria - al fine di promuovere in Slovenia e in Croazia la conoscenza delle complesse vicende storiche del confine orientale e la valorizzazione del patrimonio culturale materiale e immateriale italiano in Istria, Quarnero e Dalmazia - nonché il Centro di Ricerche Storiche di Rovigno e il Circolo «Istria» che si adoperano per la promozione e la conoscenza del patrimonio storico, culturale e civile degli italiani dell'Alto Adriatico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e189" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) invita il rappresentante del Governo ad esprimersi sugli ordini del giorno appena illustrati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Paola FRASSINETTI dichiara di accogliere l'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/1/7 ed esprime perplessità sui contenuti dell'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/2/7, ritenendo che le associazioni meritevoli dei contributi per la promozione della conoscenza della tragedia delle foibe e dell'esodo giuliano-dalmata, anche in considerazione della circostanza che le risorse complessive disponibili sono limitate, siano quelle già individuate nel testo unificato in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							A seguito di una breve interlocuzione fra il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e207" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), il quale comunica il proprio favore nei confronti dell'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/2/7, peraltro in linea con l'orientamento del Ministero della cultura espresso per le vie brevi (e tenuto conto della non contrarietà del Ministero dell'università e della ricerca), e il senatore 
							<an:ref id="d1e216" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), il quale sottolinea l'opportunità che i contributi economici siano destinati esclusivamente alle associazioni operanti all'interno del confine italiano, il sottosegretario Paola FRASSINETTI dichiara di riconoscersi nella posizione del Presidente relatore e accoglie anche l'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/2/7.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e231" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime apprezzamento per il contributo del Presidente relatore e per l'accoglimento del proprio ordine del giorno e ritira conseguentemente l'emendamento 1.10. Ritiene importante che il Governo abbia modificato l'iniziale avviso contrario, precisando che altrimenti si sarebbe registrata una chiusura nei confronti del proficuo lavoro svolto in Commissione nei precedenti mesi, che ha indotto il proprio Gruppo, su indicazione del relatore, a presentare un atto di indirizzo al fine di superare l'
							<an:i>impasse</an:i>
							 che si era determinata in relazione al richiamato emendamento 1.10. Ritiene peraltro che rispetto ad una tematica così importante quale la diffusione della conoscenza della tragedia delle Foibe, sia opportuno sostenere tutte le associazioni che hanno il merito di portare avanti pregevoli iniziative scientifiche, culturali e storiche.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e249" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), pur prendendo atto dell'accoglimento da parte del Governo dell'ordine del giorno G/317, 533, 548 NT2/1/7, esprime le proprie perplessità rispetto alla richiesta di revocare un'onorificenza ad una persona scomparsa da anni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e267" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ricorda che sono stati precedentemente espressi i pareri sugli emendamenti ad eccezione dell'emendamento 1.1, su cui il proprio orientamento è contrario, nonché sull'emendamento 1.2 (testo 2) e sull'emendamento 1.100, rispetto ai quali il parere è favorevole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Paola FRASSINETTI esprime parere conforme e, con riferimento alle proposte emendative riformulate dai rispettivi proponenti al fine di aderire all'invito rivolto dal relatore nella seduta del 29 marzo scorso, esprime parere favorevole sugli emendamenti 1.2 (testo 2), 1.4 (testo 2), 1.5 (testo 2), nonché 1.7 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4526" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4526"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo che il  
							<an:ref id="d1e285" href="#p4526">PRESIDENTE</an:ref>
							 ha accertato la presenza del numero legale ai sensi dell'articolo 30, comma 2, del Regolamento, la Commissione, in esito a successive e distinte votazioni, respinge l'emendamento 1.1 e accoglie gli emendamenti 1.2 (testo 2), 1.3, 1.4 (testo 2), 1.5 (testo 2), 1.7 (testo 2), 1.100, nonché 1.11.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e295" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) registra con favore che la Commissione si è espressa all'unanimità sulle votazioni riferite agli emendamenti 1.3, 1.4 (testo 2), 1.5 (testo 2), 1.7 (testo 2), 1.100 e 1.11.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Avverte infine che gli emendamenti accolti saranno prontamente trasmessi alle Commissioni 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 5
							<an:sup>a</an:sup>
							 per i prescritti pareri.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e320" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 14,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="50"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-07-19/50/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e363" showAs="1.2 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1376596/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e439" showAs="1.100" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1376596/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
