<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-13" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="269"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-13" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-13" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-01-13"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-01-13/269/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e128a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31010" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31010" showAs="Bartolomeo Amidei"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32862" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32862" showAs="Gianluca Cantalamessa"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17924" showAs="Andrea Martella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>269</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per le imprese e il made in Italy Fausta Bergamotto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.269 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1737</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Relazione alla 4ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce il relatore 
							<an:ref id="d1e40" href="#p31010">AMIDEI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sul provvedimento in titolo, che si compone di diciannove articoli, suddivisi in tre Capi: il Capo I contiene le disposizioni generali per il recepimento e l'attuazione degli atti dell'Unione europea; il Capo II reca le deleghe specifiche per il recepimento di direttive europee; il Capo III disciplina le deleghe per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni di regolamenti europei.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva preliminarmente che l'articolo 1 conferisce al Governo la delega per l'adozione di decreti legislativi finalizzati all'attuazione e al recepimento degli atti dell'Unione europea elencati negli articoli da 3 a 19 e nell'allegato A. Per quanto di competenza, segnala le seguenti direttive inserite nell'allegato A: la direttiva (UE) 2024/1760 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 13 giugno 2024, relativa al dovere di diligenza delle imprese ai fini della sostenibilità e che modifica la direttiva (UE) 2019/1937 e il regolamento (UE) 2023/2859; la direttiva (UE) 2024/2839 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 ottobre 2024, che modifica le direttive 1999/2/CE, 2000/14/CE, 2011/24/UE e 2014/53/UE per quanto riguarda determinate prescrizioni in materia di comunicazione nei settori degli alimenti e dei loro ingredienti, dell'emissione acustica ambientale, dei diritti dei pazienti e delle apparecchiature radio; la direttiva (UE) 2024/2853 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 ottobre 2024, sulla responsabilità per danno da prodotti difettosi, che abroga la direttiva 85/374/CEE del Consiglio.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo essersi soffermato sull'articolo 2, illustra l'articolo 3, che delega il Governo ad adottare, entro dodici mesi dall'entrata in vigore della legge, uno o più decreti legislativi per l'attuazione della direttiva (UE) 2024/2823 sulla protezione giuridica dei disegni e modelli, nonché per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/2822 sui disegni e modelli comunitari. Il comma 2 stabilisce i principi e criteri direttivi specifici, tra cui: adeguare il codice della proprietà industriale di cui al decreto legislativo n. 30 del 2005 alle disposizioni della direttiva e del regolamento; prevedere i casi di esclusione dalla registrazione o di nullità dei disegni e modelli; istituire una procedura amministrativa presso l'Ufficio italiano brevetti e marchi per la dichiarazione di nullità; modificare e integrare la disciplina delle procedure dinanzi alla Commissione dei ricorsi; prevedere l'assunzione di cinque unità di personale non dirigenziale presso il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 a decorrere dal 2027.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dà indi conto dell'articolo 4, che stabilisce i principi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva (UE) 2024/1799, recante norme comuni per promuovere la riparazione dei beni e modifica il regolamento (UE) 2017/2394 e le direttive (UE) 2019/771 e (UE) 2020/1828. Tra essi menziona i seguenti: definire le modalità di adesione alla sezione nazionale della piattaforma 
							<an:i>online</an:i>
							 europea per la riparazione; individuare il punto di contatto nazionale per la piattaforma; individuare il quadro di rimedi per i consumatori in caso di mancata esecuzione del servizio di riparazione; definire il quadro sanzionatorio e il sistema di vigilanza, prevedendo che gli introiti delle sanzioni siano riassegnati fino al 50 per cento per l'attuazione degli obblighi della direttiva; apportare al codice del consumo, di cui al decreto legislativo n. 206 del 2005, le modifiche necessarie; armonizzare la disciplina delle garanzie 
							<an:i>post</an:i>
							 vendita.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Fa presente inoltre che l'articolo 7 delega il Governo ad adottare uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale alla direttiva (UE) 2025/1237, che modifica la direttiva 92/43/CEE per quanto riguarda lo 
							<an:i>status</an:i>
							 di protezione del lupo (
							<an:i>Canis lupus</an:i>
							). Dopo aver rilevato che il comma 2 prevede quale principio e criterio direttivo specifico l'apporto al decreto del Presidente della Repubblica n. 357 del 1997 e alla legge n. 157 del 1992 delle modifiche necessarie al recepimento della direttiva, ricorda che la 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione si è espressa in fase ascendente sulla citata direttiva, con la risoluzione n. XVIII, n. 17, approvata nella seduta del 6 maggio 2025, con cui ha espresso una valutazione favorevole sulla proposta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Osserva poi che l'articolo 8 delega il Governo ad adottare, entro dodici mesi dall'entrata in vigore della legge, uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale alla direttiva (UE) 2025/1, che istituisce un quadro di risanamento e risoluzione delle imprese di assicurazione e di riassicurazione. Riassume in proposito i principi e criteri direttivi specifici, tra cui: designare il Ministero dell'economia e delle finanze quale Ministero competente; individuare l'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni (IVASS) quale Autorità di risoluzione nazionale, abilitandolo ad applicare gli strumenti di risoluzione; prevedere l'approvazione del Ministero dell'economia prima dell'attuazione di decisioni con impatto sul bilancio dello Stato o con implicazioni sistemiche; prevedere il ricorso alla disciplina secondaria adottata dall'IVASS; assicurare l'applicazione del principio di proporzionalità; estendere il regime di responsabilità di cui alla legge n. 262 del 2005; non avvalersi della facoltà di imporre l'approvazione 
							<an:i>ex ante</an:i>
							 da parte dell'autorità giudiziaria; prevedere la dichiarazione giudiziale dello stato di insolvenza in caso di avvio della risoluzione; equiparare le autorità e funzioni di risoluzione alle autorità di vigilanza agli effetti della legge penale; attribuire all'IVASS la competenza per definire piani di risanamento e risoluzione; introdurre modalità applicative dello strumento della svalutazione o conversione coerenti con le forme societarie cooperative e di mutua assicurazione; introdurre nuove fattispecie di illeciti amministrativi con sanzioni amministrative pecuniarie, definendone l'entità; prevedere l'istituzione di fondi di risoluzione; prevedere che un fondo di garanzia possa assumere il ruolo di impresa-ponte; apportare al codice delle assicurazioni private le modifiche necessarie; definire l'ambito di applicazione in coerenza con la direttiva; prevedere forme di coordinamento e cooperazione con altri soggetti; conferire all'Autorità di risoluzione il potere di nominare più amministratori speciali; introdurre deroghe all'applicazione della legge n. 241 del 1990.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 - prosegue il relatore - delega il Governo ad adottare, entro sei mesi dall'entrata in vigore della legge, uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2023/1230 sulle macchine. Il regolamento in questione si applica ai prodotti ricadenti nella definizione di &quot;macchina&quot; e ai prodotti correlati quali: attrezzature intercambiabili; componenti di sicurezza; accessori di sollevamento; catene, funi e cinghie; dispositivi amovibili di trasmissione meccanica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra inoltre l'articolo 12, che delega il Governo ad adottare uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/1244 sulla comunicazione dei dati ambientali delle installazioni industriali. Tra i principi e criteri direttivi specifici, cita in particolare i seguenti: assicurare l'operatività di strumenti telematici per mettere a disposizione del pubblico i dati nazionali; riordinare i rapporti tra le diverse comunicazioni relative agli impianti industriali; prevedere che le autorità regionali possano effettuare dichiarazioni per conto dei gestori; prevedere criteri e formati per la valutazione della qualità dei dati; prevedere disposizioni transitorie per garantire la raccolta dei dati; prevedere sanzioni effettive, proporzionate e dissuasive; assegnare alle autorità competenti i proventi delle sanzioni; apportare alla normativa vigente le modifiche necessarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia indi che l'articolo 18 delega il Governo ad adottare, entro sei mesi dall'entrata in vigore della legge, uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/1735, che istituisce un quadro di misure per rafforzare l'ecosistema europeo di produzione delle tecnologie a zero emissioni nette, sulla base dei seguenti principi e criteri direttivi: individuare lo sportello unico delle attività produttive quale punto di contatto unico; prevedere la collaborazione dell'Agenzia nazionale per le nuove tecnologie, l'energia e lo sviluppo economico sostenibile (ENEA) per qualificare i progetti; prevedere misure di coordinamento tra il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 e il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica per valutare i progetti strategici; individuare nel Comitato interministeriale per la transizione ecologica (CITE) l'organo per riconoscere lo 
							<an:i>status</an:i>
							 prioritario; attribuire al progetto strategico la qualità di progetto di pubblico interesse nazionale; prevedere l'assunzione di otto unità di personale non dirigenziale presso il Dicastero delle imprese a decorrere dal 2027.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avviandosi alla conclusione, si sofferma sull'articolo 19, che delega il Governo ad adottare, entro dodici mesi dall'entrata in vigore della legge, uno o più decreti legislativi per l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/3110 sui prodotti da costruzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e78" name="Ratifica ed esecuzione della Risoluzione A 32/1152 concernente gli Emendamenti alla Convenzione istitutiva dell'Organizzazione marittima internazionale (IMO), adottata a Londra l'8 dicembre 2021">
					
               
					<an:heading id="h-d1e78"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1668</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione della Risoluzione A 32/1152 concernente gli Emendamenti alla Convenzione istitutiva dell'Organizzazione marittima internazionale (IMO), adottata a Londra l'8 dicembre 2021</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 3ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32862" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32862"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione il relatore 
							<an:ref id="d1e95" href="#p32862">CANTALAMESSA</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sul disegno di legge in titolo, che autorizza la ratifica ed esecuzione della Risoluzione A 32/1152 concernente gli emendamenti alla Convenzione istitutiva dell'Organizzazione marittima internazionale (IMO), adottata a Londra l'8 dicembre 2021.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riepiloga le modifiche introdotte, che riguardano la composizione e la durata del mandato del Consiglio dell'Organizzazione e intervengono sugli articoli da 16 a 19 e sull'articolo 81 della Convenzione istitutiva dell'IMO. In particolare, gli emendamenti prevedono: l'ampliamento del Consiglio, con l'aumento del numero totale dei seggi da 40 a 52 membri; l'estensione della durata del mandato dei membri eletti nel Consiglio da due a quattro anni; l'adeguamento del 
							<an:i>quorum</an:i>
							 per deliberare validamente da 26 a 34 membri (articolo 19, lettera b); l'aggiornamento linguistico con l'inclusione, tra le versioni linguistiche facenti ugualmente fede della Convenzione, anche dei testi in arabo, cinese e russo, oltre a quelli già previsti in inglese, francese e spagnolo. Riassume conclusivamente il disegno di legge, composto di quattro articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e105" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e105">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e108" name="Modifiche all'articolo 40 della legge 28 luglio 2016, n. 154, in materia di contrasto del bracconaggio ittico nelle acque interne">
					
               
					<an:heading id="h-d1e108"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>316-B</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 40 della legge 28 luglio 2016, n. 154, in materia di contrasto del bracconaggio ittico nelle acque interne</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>BERGESIO.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione della discussione
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 7 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e128a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e128" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che la Commissione ha rinunciato a fissare il termine per la presentazione degli emendamenti. La Commissione affari costituzionali e la Commissione bilancio hanno reso pareri non ostativi sul testo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte quindi che si passerà direttamente alla votazione del mandato alla relatrice a riferire favorevolmente in Assemblea, in quanto il disegno di legge è composto di un articolo unico e la votazione dell'articolo 1 coincide con quella del mandato alla relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire in dichiarazione di voto, la Commissione conferisce mandato alla relatrice a riferire favorevolmente in Assemblea sul provvedimento in titolo, nel testo modificato dalla Camera dei deputati, autorizzandola a richiedere lo svolgimento della relazione orale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 15,20, riprende alle ore 16,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e135" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e135">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e138" name="Conversione in legge del decreto-legge 1° dicembre 2025, n. 180, recante misure urgenti per assicurare la continuit&amp;agrave; operativa degli stabilimenti ex ILVA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e138"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1731</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 1° dicembre 2025, n. 180, recante misure urgenti per assicurare la continuità operativa degli stabilimenti ex ILVA</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione dell'esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana di oggi.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e128a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e156" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che le Commissioni affari costituzionali e bilancio hanno reso pareri non ostativi sugli emendamenti approvati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica quindi che il relatore ha presentato la riformulazione del Coord.1 in un testo 2, pubblicato in allegato, a seguito dell'approvazione dell'emendamento 3.100.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con il parere favorevole del sottosegretario Fausta BERGAMOTTO, posto ai voti, l'emendamento Coord.1 (testo 2) è approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle dichiarazioni di voto sul conferimento del mandato al relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e165" href="#p17924">MARTELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto contrario del suo Gruppo, in quanto il provvedimento è l'ennesimo decreto-legge che non risolve nessuno dei problemi che gravano sullo stabilimento dell'
							<an:i>ex</an:i>
							 ILVA. Stigmatizza l'assenza di certezze in merito alle prospettive industriali, alla decarbonizzazione, alle bonifiche, alla tutela dei lavoratori e alla sicurezza. Quanto alla trattativa in corso, rispetto alle informazioni rese questa mattina dal Sottosegretario, non riscontra notizie nuove, in quanto occorre verificare l'andamento delle negoziazioni su un 
							<an:i>asset</an:i>
							 che giudica strategico per rendere l'economia nazionale competitiva.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il voto contrario del proprio schieramento è motivato dunque dall'improvvisazione che caratterizza l'azione del Governo da tre anni, che non offre prospettive chiare né restituisce certezze. Si dichiara peraltro stupito che l'unica affermazione della Presidente del Consiglio in merito agli impianti dell'
							<an:i>ex</an:i>
							 ILVA riguardi la volontà di evitare &quot;presunti predatori&quot; nella realtà nazionale, che rappresenta ovviamente una ipotesi da scongiurare. Deplora peraltro che il ministro Urso abbia enfatizzato l'operato in corso, mentre in realtà si continua a legiferare con &quot;prestiti ponte&quot;, proroghe e provvedimenti emergenziali. Si riserva peraltro di approfondire le motivazioni del parere contrario in Assemblea, riproponendo altresì le proposte emendative già presentate.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e181" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si dichiara dispiaciuta, in quanto in tre anni il suo Gruppo ha cercato di offrire un contributo fattivo attraverso numerosi emendamenti, anche in vista di un eventuale controllo pubblico degli 
							<an:i>asset</an:i>
							. Ulteriori proposte, prosegue, hanno riguardato i finanziamenti alle bonifiche, all'istituzione di un centro unico bonifiche, nonché all'attribuzione dei compiti sulla valutazione dell'impatto sanitario ad enti pubblici indipendenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito all'articolo 3, dopo aver ricordato che il suo Gruppo aveva presentato un emendamento soppressivo dell'intero articolo, fa notare che l'emendamento 3.100 del relatore in parte ha compiuto un'operazione analoga.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara infine il voto contrario del suo schieramento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e193" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), nel riconoscere che le vicende di ILVA sono assai risalenti, lamenta che il Governo sia andato avanti solo attraverso meri stanziamenti di risorse, per consentire - secondo quanto ha riferito la Sottosegretaria stamattina - il pagamento della fornitura di gas, producendo di fatto in perdita. Non ravvisa dunque interventi sulla qualità e stigmatizza che la politica scarichi sui cittadini lo scontro tra salute e lavoro, ritenendo invece che siano due facce della stessa medaglia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Definisce perciò il decreto-legge in esame un &quot;provvedimento tampone&quot; e ricorda che finora sono stati spesi quasi 2 miliardi di euro, senza giungere ad una soluzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo aver rammentato che lo scorso agosto si era svolto un incontro con le organizzazioni sindacali alla presenza di tutte le forze politiche, sollecita l'Esecutivo a chiarire quale sia il progetto industriale, considerato che vi è un problema di 
							<an:i>governance</an:i>
							 degli investimenti e degli interventi ambientali. In ordine alla trattativa in corso, sottolinea che il potenziale acquirente vorrebbe la presenza dello Stato al 40 per cento. A tale ultimo riguardo, si domanda perché lo Stato debba pagare senza controllare e non possa invece intervenire direttamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avviandosi alla conclusione, reputa necessario che tutto il settore della siderurgia italiana faccia la propria parte, se al centro del processo si colloca lo Stato. Dichiara infine il voto contrario del suo Gruppo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e207" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							), nel dichiarare il voto contrario del proprio Gruppo, non riscontra alcuna strategia del Governo per il settore siderurgico, a dimostrazione dell'assenza di lungimiranza per uno stabilimento che dovrebbe essere riqualificato. L'unica soluzione offerta dall'Esecutivo è dunque lo stanziamento di risorse attraverso provvedimenti di urgenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva poi criticamente come altre solide realtà aziendali, in campo siderurgico, siano attualmente in crisi per la titubanza, l'incertezza e l'incapacità del Governo di offrire risposte, come sta accadendo a Bolzano.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime perciò forte preoccupazione e frustrazione per l'impossibilità di fornire una cornice normativa sicura che permetta agli investitori di investire e agli imprenditori di proseguire l'attività.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conferisce, infine, mandato al relatore a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge esaminato, con le modifiche approvate, autorizzandolo a richiedere lo svolgimento della relazione orale e ad apportare le modifiche di coordinamento e formali eventualmente necessarie.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e215" name="INTEGRAZIONE DELL'ORDINE DEL GIORNO E POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA PLENARIA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e215">INTEGRAZIONE DELL'ORDINE DEL GIORNO E POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA PLENARIA DI DOMANI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e218" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e218"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e128a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e224" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che sono stati assegnati alla Commissione l'Atto del Governo n. 367 (schema di decreto legislativo recante adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2023/2411, relativo alla protezione delle indicazioni geografiche per i prodotti artigianali e industriali), nonché l'Atto del Governo n. 368 (schema di decreto legislativo recante adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2023/988, sulla sicurezza generale dei prodotti, che abroga la direttiva 2001/95/CE e la direttiva 85/357/CEE).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'ordine del giorno della settimana è pertanto integrato con gli atti citati, a partire dalla seduta di domani, mercoledì 14 gennaio, già convocata alle ore 9, che propone però di posticipare alle ore 9,30.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina</an:i>
							
                     
							<an:i>alle ore 16,20.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e233" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
