<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-07-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-07-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/C/6.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2217" id="ar1" showAs="DDL 2217"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/9" id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29090" id="ID5YCLG4S0IZJEHLOGX4W0IUZ1ZKRZDQTGTP5BRMCHVEFANJDSU32" showAs="DONNO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29066" id="ID4JLAPZ1YAY31PS32XHZJYRBGIKGGYXVPKEL2CAGPNV5E12UDAFUC" showAs="CATALFO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29164" id="IDQ5YUD3PWV04YJBRL3QRA0XPQCGEX5EZXCUKAMZNFN3RPMUSSWVMM" showAs="PUGLIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29154" id="IDUR24DGBA0NDIPRF5N2QFVPQUDIXVC120YJ1O4UJWMWLQIIQ32CNI" showAs="PAGLINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2217</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5YCLG4S0IZJEHLOGX4W0IUZ1ZKRZDQTGTP5BRMCHVEFANJDSU32">DONNO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID4JLAPZ1YAY31PS32XHZJYRBGIKGGYXVPKEL2CAGPNV5E12UDAFUC">CATALFO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQ5YUD3PWV04YJBRL3QRA0XPQCGEX5EZXCUKAMZNFN3RPMUSSWVMM">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUR24DGBA0NDIPRF5N2QFVPQUDIXVC120YJ1O4UJWMWLQIIQ32CNI">PAGLINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) sostituire la lettera</an:i>
					 a) 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            ''
					<an:i>a)</an:i>
					 non avere riportato condanne penali per violazioni in materia di lavoro e legislazione sociale, per delitti contro la pubblica amministrazione, delitti contro l'incolumità pubblica, l'industria e il commercio, delitti contro il sentimento per gli animali e in materia di imposte sui redditi e sul valore aggiunto, delitti di cui agli articoli 600, 601, 602, 603-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale, delitti previsti dal decreto legislativo 25 luglio 1998 n. 286.'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b) dopo la lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>a-bis)</an:i>
					 al comma 1, dopo la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 sono aggiunte le seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>c-bis)</an:i>
					 essere in regola, nei confronti di tutti i lavoratori effettivamente occupati, o, nel caso di cooperative, dei soci, quale che sia la qualificazione giuridica del rapporto di lavoro intercorrente, con l'applicazione dei contratti collettivi nazionali e provinciali del settore agricolo, ovvero della trasformazione alimentare, stipulati tra le organizzazioni comparativamente più rappresentative sul piano nazionale, nonché col versamento dei contributi obbligatori per le assicurazioni di legge nei confronti degli stessi lavoratori;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c-ter)</an:i>
					 non avere ricevuto la notifica di verbale di accertamento di violazioni alle norme vigenti in materia di lavoro, sicurezza sociale, sicurezza e igiene del lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c-quater)</an:i>
					 rispettare gli indici di congruità occupazionale, mediante dichiarazione resa con le modalità stabilite ai sensi del comma 3-bis.''»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c) alla lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>, dopo il comma 1-</an:i>
					bis
					<an:i>, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>ter</an:i>
					. I requisiti previsti al comma 1 vengono dichiarati dall'impresa ai sensi dell'articolo 46 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445 in sede di inoltro dell'istanza in via telematica di cui al comma 3. La Cabina di regia dì cui al comma 2 acquisisce in via telematica, a seguito della domanda di partecipazione delle imprese e quindi con periodicità annuale, il documento unico di regolarità contributiva e le informazioni di cui al comma 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b).</an:i>
					 La sopravvenuta mancanza di uno o più dei requisiti di cui al comma 1 comporta l'immediata cancellazione dell'impresa dall'iscrizione nella Rete del lavoro agricolo di qualità e l'inammissibilità della domanda di nuova iscrizione per il periodo di tre anni, rispettivamente decorrenti: 
					<an:i>a)</an:i>
					 dal passaggio in giudicato della condanna di cui al comma 1 lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, a condizione che sia intervenuta la riabilitazione; 
					<an:i>b)</an:i>
					 dall'applicazione delle sanzioni di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, in caso di conferma totale o parziale delle violazioni contestate; 
					<an:i>c)</an:i>
					 a far data dal ripristino della regolarità contributiva di cui al comma 1 lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					; 
					<an:i>d)</an:i>
					 a far data dall'inizio dell'accertamento di cui al comma 1 lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					; 
					<an:i>e)</an:i>
					a far data dal provvedimento di accertamento del mancato rispetto dei requisiti di cui al comma 1, lettere 
					<an:i>c-bis</an:i>
					) e 
					<an:i>c-quater</an:i>
					). I verbali di accertamento redatti dagli ispettori del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, dell'lNPS e dell'lNAIL e delle ASL, mediante i quali vengono contestate violazioni alle norme vigenti in materia di lavoro, sicurezza sociale, sicurezza e igiene del lavoro, sono inviati contestualmente alla Cabina di regia di cui al comma 2 e producono l'inammissibilità della domanda di partecipazione alla Rete del lavoro agricolo di qualità, ovvero la sospensione della partecipazione, sino a conclusione dei procedimenti amministrativi e degli eventuali procedimenti giudiziari di opposizione.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. La cancellazione dell'impresa dall'iscrizione nella Rete del lavoro agricolo di qualità e l'inammissibilità della domanda di nuova iscrizione come previste dal precedente comma si producono anche nel caso in cui l'impresa originariamente iscritta nella Rete del lavoro agricolo di qualità abbia stipulato un contratto di appalto o subappalto e l'appaltatore o subappaltatore non abbia rispettato gli obblighi di cui alle lettere 
					<an:i>c-bis)</an:i>
					 ed 
					<an:i>c-quater)</an:i>
					 del comma 1»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d) dopo la lettera</an:i>
					 c)
					<an:i>, inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>c-bis)</an:i>
					 dopo il comma 3 sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					            ''3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, di concerto col Ministro per le politiche alimentari e forestali, viene emanato entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge un regolamento che disciplina i criteri di determinazione e di aggiornamento di indici di congruità occupazionale delle imprese agricole, ivi comprese le modalità di adattamento di detti criteri, a mezzo di apposite verifiche su istanza degli interessati, a singole realtà imprenditoriali, tenuto conto delle tipologie colturali o di allevamento, della collocazione geografica, del livello di meccanizzazione delle imprese, nonché le modalità di dichiarazione e documentazione del rispetto di tali indici, da parte delle imprese partecipanti alla Rete del lavoro agricolo di qualità, oltre alle modalità di controllo sulla attendibilità dei dati forniti e sull'effettivo rispetto degli indici di congruità. Entro 120 giorni dalla emanazione dei criteri di determinazione degli indici di congruità le Commissioni provinciali integrazione salari determinano gli specifici indici di congruità nel rispetto dei criteri stabiliti, al fine di formulare indici di coerenza del comportamento aziendale, e li comunicano alla Cabina di regia di cui al comma 2, che ne dispone l'approvazione e l'eventuale integrazione o modifica, previa acquisizione del parere dell'Agenzia per le erogazioni in agricoltura.
				</an:p>
				<an:p>
					            3-
					<an:i>ter</an:i>
					. La partecipazione alla Rete del lavoro agricolo di qualità, ovvero il suo mantenimento, è condizione essenziale per la fruizione degli incentivi alle assunzioni nonché delle detrazioni di imposta riferite ai canoni di affitto dei terreni, di cui agli articoli 5 e 7 della presente legge; il provvedimento di esclusione dalla Rete del lavoro agricolo di qualità comporta la revoca dei medesimi benefici ottenuti con decorrenza a partire dal venir meno dei requisiti di cui al comma 1.''»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e) dopo la lettera</an:i>
					 e)
					<an:i>, inserire le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>e-bis)</an:i>
					 al comma 6, dopo le parole: ''orientano l'attività di vigilanza nei confronti delle imprese'' sono aggiunte le seguenti: ''destinatarie del diniego di nulla osta ai sensi di quanto previsto dal comma seguente e'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e-ter)</an:i>
					 al comma 6 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''6-
					<an:i>bis)</an:i>
					 Gli sportelli unici per l'immigrazione, rilasciano il nulla osta di cui all'articolo 24 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286 dopo avete valutato l'effettività del fabbisogno di lavoratori nella quantità richiesta, tenuto conto degli indici di congruità di cui al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 nonché della effettiva assunzione e della durata dell'impiego nei confronti dei lavoratori occupati nei tre anni precedenti, ivi compresi quelli per i quali è stato autorizzato l'ingresso sulla base dei decreti di programmazione emanati ai sensi dell'articolo 3, comma 4, dello stesso decreto legislativo, disponendo con provvedimento motivato, il diniego del nulla osta in caso di comportamento incoerente fatto salvo quanto disposto dall'articolo10-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 7 agosto 1990, n. 241.''».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
