<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G64.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-14" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-14" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G64.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29172" id="ID23QNVRPFKIZSLQZE1HDWR3BQIKTKK1XN205OWYOW5Z4Y1YNZ4YHD" showAs="RUSSO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G64.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID23QNVRPFKIZSLQZE1HDWR3BQIKTKK1XN205OWYOW5Z4Y1YNZ4YHD">RUSSO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge n. 2853, di conversione in legge del decreto legge 24 aprile 2017, n. 50,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            ai sensi dell'articolo 6 del testo unico in materia di istruzione, di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, l'ordinamento degli istituti per sordomuti di Roma, Milano e Palermo è stabilito con regolamento governativo, con l'obiettivo di trasformare tali istituti in Enti dotati di personalità giuridica di diritto pubblico, sottoposti alla vigilanza del Miur;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 21, comma 10 della legge 15 marzo 1997, n. 59 ha disposto che le scuole ed istituti a carattere atipico di cui alla parte I titolo II, capo III, del testo unico approvato con decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, sono riformati come enti finalizzati al supporto dell'autonomia delle istituzioni scolastiche autonome, rinviando la disciplina ad un regolamento governativo adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400;</an:p>
				<an:p>            il regolamento di riordino non è mai entrato in vigore, in quanto l'iter di approvazione delle diverse bozze elaborate negli anni scorsi non è mai giunto a conclusione;</an:p>
				<an:p>            in attesa dell'entrata in vigore del regolamento, il Ministro dell'Istruzione ha disposto nell'ottobre 2007 il temporaneo commissariamento dell'lstituto, commissariamento tuttora in corso;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 1, comma 1, della legge 22 marzo 2000, n. 69, ha disposto che il Fondo per l'arricchimento e l'ampliamento dell'offerta formativa e per gli interventi perequativi; di cui alla legge 18 dicembre 1997, n. 440, sia incrementato della somma di lire 25.369 milioni per il 2000 e lire 21.273 milioni annue a decorrere dal 2001, destinati al potenziamento ed alla qualificazione dell'offerta di integrazione scolastica degli alunni in situazioni di handicap, con particolare attenzione per quelli con handicap sensoriali;</an:p>
				<an:p>            il medesimo articolo precisa che l'intero incremento di cui al comma 1 è destinato per il 55 per cento alla realizzazione della riforma delle scuole e degli istituti a carattere atipico di cui all'articolo 21, comma 10, della legge 15 marzo 1997, n. 59, e alla realizzazione degli interventi da questi programmati, e che fino alla data di insediamento dei nuovi organi di gestione degli stessi istituti, il Ministero della pubblica istruzione è autorizzato ad utilizzare in tutto o in parte le disponibilità per gli interventi in favore degli alunni in situazioni di handicap, con particolare attenzione per quelli con handicap sensoriali;</an:p>
				<an:p>            la mancata approvazione del regolamento di riordino impedisce l'assegnazione all'istituto dei finanziamenti previsti e stanziati dalla legge;</an:p>
				<an:p>
					            da ultimo, l'articolo 4, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legge 30 dicembre 2016, n. 244, così come convertito dalla legge 27 febbraio 2017, n. 19, ha disposto che per l'attuazione dell'articolo 21, comma 10, della legge 15 marzo 1997, n. 59, in materia di ordinamento degli istituti per sordomuti di Roma, Milano e Palermo di cui alla parte l, titolo II, capo III, sezione II del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, continua ad applicarsi l'articolo 67, comma 1, del medesimo testo unico;
				</an:p>
				<an:p>        impegna il governo:</an:p>
				<an:p>            ad approvare in tempi celeri il regolamento governativo di riordino degli Istituti atipici di cui all'articolo 67, comma 1, del decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, e, nelle more dell'entrata in vigore delle medesime disposizioni, ad assegnare un contributo economico idoneo a consentire il funzionamento degli stessi sino all'entrata in carica dei nuovi organi direttivi.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
