<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="46.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/46.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29126" id="IDOGQSGFCDYTNZJQPLSNOMB0BU2NFKVU5IBSSNFGIVNR5VVRZMRO2L" showAs="MANDELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/3923" id="ID3VJ21BFWRJV10XI50M3FHMUPNZRXCKD2OECHVGFNWE4OOLZMAXL" showAs="AZZOLLINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31391" id="ID3WS2L5J2KNOCJV1XE1EDXGRKFFTZNWKX3MH2W4IMNCIEX2OOC5SJ" showAs="BOCCARDI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22899" id="IDNSHGU2Z13NAUKHFAKCKXNQ05FLVEIV1HMZQFDWGGEJLR4RGQGXSB" showAs="CERONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29103" id="IDN15CPH5JCZOOBXAGPNM1A22MTPB3QAK0EJ0RQJHMO40M4BLYEG4M" showAs="GALIMBERTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 46.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOGQSGFCDYTNZJQPLSNOMB0BU2NFKVU5IBSSNFGIVNR5VVRZMRO2L">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3VJ21BFWRJV10XI50M3FHMUPNZRXCKD2OECHVGFNWE4OOLZMAXL">AZZOLLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3WS2L5J2KNOCJV1XE1EDXGRKFFTZNWKX3MH2W4IMNCIEX2OOC5SJ">BOCCARDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDNSHGU2Z13NAUKHFAKCKXNQ05FLVEIV1HMZQFDWGGEJLR4RGQGXSB">CERONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDN15CPH5JCZOOBXAGPNM1A22MTPB3QAK0EJ0RQJHMO40M4BLYEG4M">GALIMBERTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 46. - 
					<an:i>1</an:i>
					. Nei Comuni di cui all'articolo 1, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016 n. 229, al fine di garantire la ripresa delle attività produttive, di favorire la ricostruzione del tessuto economico, sociale e culturale e di contrastare i fenomeni di spopolamento dei centri storici, è istituita per gli anni 2017, 2018 e 2019, la zona franca urbana ai sensi dell'articolo 1, comma 340 e seguenti, della legge 27 dicembre 2006, n. 296.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. Possono beneficiare delle agevolazioni le imprese con sede operativa ovvero domicilio fiscale localizzati all'interno della zona franca di cui al comma 1 con le seguenti caratteristiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 rispettare la definizione di micro e piccole imprese, ai sensi di quanto stabilito dalla raccomandazione n. 2003/361/CE della Commissione, del 6 maggio 2003, e del decreto del Ministro delle attività produttive 18 aprile 2005, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 238 del 12 ottobre 2005;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 essere titolari di reddito di impresa o esercenti arti e professioni, individuati, rispettivamente, dagli articoli 4 e 5 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 essere costituite alla data del 30 giugno 2018;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 avere la sede principale o l'unità locale all'interno, della zona franca;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 svolgere la propria attività all'interno della zona franca;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 essere nel pieno e libero esercizio dei propri diritti civili, non essere in liquidazione volontaria o sottoposte a procedure concorsuali.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. I soggetti di cui al presente articolo possono beneficiare, nei limiti della spesa autorizzata al successivo comma 5 e nel rispetto della disciplina in materia di aiuti di Stato di cui al successivo comma 4, delle seguenti agevolazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 esenzione dalle imposte sui redditi del reddito derivante dallo svolgimento dell'attività economica svolta dall'impresa nella zona franca di cui al comma 1;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 esenzione dall'imposta regionale sulle attività produttive del valore della produzione netta derivante dallo svolgimento dell'attività economica svolta nella zona franca di cui al comma 1;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esenzione dall'imposta municipale propria (IMU), di cui all'articolo 13 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, e successive modificazioni, e dal Tributo sui servizi indivisibili (TASI) di cui all'articolo 1, commi da 639 a 736 della legge 27 dicembre 2013, n. 147, e successive modificazioni, sugli immobili siti nella zona franca urbana, posseduti e utilizzati per l'esercizio dell'attività economica;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 esonero dal versamento dei contributi previdenziali e assistenziali, con esclusione dei premi per l'assicurazione obbligatoria infortunistica, a carico dei datori di lavoro, sulle retribuzioni da lavoro dipendente. L'esonero di cui alla presente lettera spetta, alle medesime condizioni, anche ai titolari di reddito di lavoro autonomo che svolgono l'attività all'interno della zona franca urbana.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4</an:i>
					. Gli aiuti di Stato corrispondenti all'ammontare delle agevolazioni di cui al presente articolo sono concessi ai sensi e nei limiti del regolamento (VE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis</an:i>
					&quot;, e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis</an:i>
					&quot; nel settore agricolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5</an:i>
					. Per far fronte agli oneri derivanti dalle disposizioni di cui al presente articolo, pari a 300 milioni di euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019, si provvede a valere sulle maggiori risorse derivanti da interventi di razionalizzazione e revisione della spesa pubblica che il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad effettuare per un importo pari a 300 milioni di euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6</an:i>
					. Al fine di garantire il rispetto dei divieti di cumulo e degli obblighi di trasparenza e di pubblicità previsti dalla normativa europea e nazionale in materia di aiuti di Stato, i soggetti pubblici o privati che concedono ovvero gestiscono i predetti aiuti trasmettono le relative informazioni al Registro nazionale degli aiuti di Stato, istituito ai sensi dell'articolo 2 della legge 24 dicembre 2012, n. 234».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
