<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G18.5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/G18.5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25531" id="IDM1413M4C5JIOPCRMFRRC5DGCFGMVHCJIPKSW2NIBJEIJRML4VSHO" showAs="COMAROLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29039" id="ID1VGGQ2NOAR0GMVA3EKOM04K3DP5UQT3TW4T54MHBT1YTK3DD0PMP" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/422" id="IDYWDDLSLV30GLPVIMHTOVZZ0WLGSS1HKGKS5HCTHM5ALYNSQSSLJC" showAs="CALDEROLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29059" id="ID42O1G3OOAMYNEYF2XEZXZLSD2PIKAZDTEAFWI2DT1PZMJQOU05HB" showAs="CANDIANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29067" id="IDZIY1DSBLANRQP3LIXUX32HDPIMGWMT02VCT3PW1HBNDWQNPYNRL" showAs="CENTINAIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25528" id="IDO55JIRFIPPVDC4NO4H3BZ1AMNL0DHMNL1WAQNWMWI5PUGR3VSOON" showAs="CONSIGLIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25359" id="ID3FKR0SRC5GJYIFR0LIJ2PBKLZIIQIE4O2MCHUHDWCMNP4RXIZ1NB" showAs="CROSIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22735" id="IDARB2RCXNSO4DBAOQLNYXDQY2VIX050U2JZF45IDCUPGCTKOOPPFD" showAs="DIVINA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29185" id="IDYYHVH2PBWC5YKTRBAEWB2M5NLPOLCEKDQDTGWGGYDMXDVP2LBMMH" showAs="STEFANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/4569" id="IDQOZCBT3R3FI1NDPLRQ0H5ARKKJP5PTLV4JTRH4OVEM24PCVQAJIK" showAs="STUCCHI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/30915" id="ID5J3BABUWFTEEOGUWKQB3HA53DDLFX3BSJJOZ3KML1SGBTKXNLMHH" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/20001" id="IDBK1DO1BUNAQXIZMI5MCAYEXYQBGUJ2VXAH2RIGCUIZHAPSXDYXRM" showAs="VOLPI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G18.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDM1413M4C5JIOPCRMFRRC5DGCFGMVHCJIPKSW2NIBJEIJRML4VSHO">COMAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1VGGQ2NOAR0GMVA3EKOM04K3DP5UQT3TW4T54MHBT1YTK3DD0PMP">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDYWDDLSLV30GLPVIMHTOVZZ0WLGSS1HKGKS5HCTHM5ALYNSQSSLJC">CALDEROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID42O1G3OOAMYNEYF2XEZXZLSD2PIKAZDTEAFWI2DT1PZMJQOU05HB">CANDIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZIY1DSBLANRQP3LIXUX32HDPIMGWMT02VCT3PW1HBNDWQNPYNRL">CENTINAIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDO55JIRFIPPVDC4NO4H3BZ1AMNL0DHMNL1WAQNWMWI5PUGR3VSOON">CONSIGLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3FKR0SRC5GJYIFR0LIJ2PBKLZIIQIE4O2MCHUHDWCMNP4RXIZ1NB">CROSIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDARB2RCXNSO4DBAOQLNYXDQY2VIX050U2JZF45IDCUPGCTKOOPPFD">DIVINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDYYHVH2PBWC5YKTRBAEWB2M5NLPOLCEKDQDTGWGGYDMXDVP2LBMMH">STEFANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQOZCBT3R3FI1NDPLRQ0H5ARKKJP5PTLV4JTRH4OVEM24PCVQAJIK">STUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5J3BABUWFTEEOGUWKQB3HA53DDLFX3BSJJOZ3KML1SGBTKXNLMHH">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBK1DO1BUNAQXIZMI5MCAYEXYQBGUJ2VXAH2RIGCUIZHAPSXDYXRM">VOLPI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50 recante Disposizioni urgenti in materia finanziaria, iniziative a favore degli enti territoriali, ulteriori interventi per le zone colpite da eventi sismici e misure per lo sviluppo;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'attuale sistema perequativo italiano si basa sul Fondo di Solidarietà Comunale, ossia su un modello misto composto da una perequazione orizzontale e una verticale. Quest'ultima, a seguito nell'introduzione del contributo alla finanza pubblica da parte del comparto comunale, è venuta meno, facendo sì che ad oggi il fondo sta prettamente di tipo orizzontale;</an:p>
				<an:p>            come osservato dall'Ufficio Parlamentare di Bilancio: «la presenza dei tagli, attribuiti ai comuni a valle della determinazione del fondo perequativo, fa si che i trasferimenti complessivi (al netto delle compensazioni dei tributi soppressi) risultino negativi, ossia il comparto dei Comuni trasferisce risorse allo Stato, per circa 650 milioni» di cui 230 milioni sono attribuiti ai Comuni di Sicilia e Sardegna che complessivamente ricevono dal fondo più di quanto contribuiscano (il loro riparto si basa interamente sulla componente storica), mentre la parte restante viene trasferita al bilancio dello Stato, per effetto dei tagli degli scorsi anni;</an:p>
				<an:p>            i sistemi perequativi orizzontali si basano su un forte patto solidaristico che vede i Comuni con maggiore capacità fiscale andare a trasferire parte della propria ricchezza a Comuni con minore capacità. Minori sono le differenze tra le municipalità, minore sarà lo sforzo richiesto per trasferire le risorse al fondo e viceversa;</an:p>
				<an:p>            nel nostro Paese vi sono 563 Comuni (di cui 27 in Toscana) che presentano un FSC negativo, ciò significa che nemmeno il ristoro TASI-IMU compensa la perequazione negativa ad essi imputata. Molti di questi sono Comuni di piccola dimensione o a vocazione turistica e presentano caratteristiche simili, come un'importante presenza di seconde case;</an:p>
				<an:p>
					            il decreto in esame, all'articolo 14, prevede, per il 2017, ai fini del riparto del Fondo di solidarietà comunale, il solito correttivo statistico (riduzione dall'8 al 4 per cento delle soglie di variazione in aumento o in diminuzione rispetto all'ammontare delle risorse storiche) sulla metodologia dei fabbisogni 
					<an:i>standard</an:i>
					 e delle capacità fiscali ai fini dell'attenuazione degli scostamenti negativi più ampi;
				</an:p>
				<an:p>            un emendamento governativo, approvato in sede di esame in V Commissione, ha poi previsto la riduzione da 80 a 66 milioni dell'importo dell'accantonamento, costituito nell'ambito del Fondo di solidarietà comunale, da ripartire tra i comuni che necessitano di compensazioni degli introiti derivanti dalla TASI sull'abitazione principale, nei casi in cui il gettito effettivo sia inferiore a quello stimato ad aliquota di base. Si prevede, inoltre, la costituzione, nell'ambito del Fondo di solidarietà comunale, di un ulteriore accantonamento per gli anni dal 2018 al 2021, da ripartirsi nell'importo 6 massimo di 25 milioni di euro annui, tra i comuni che presentino, anche dopo l'applicazione del correttivo previsto dal comma 450 della legge n. 232 del 2016, una variazione negativa della dotazione del Fondo di solidarietà comunale per effetto dell'applicazione dei criteri per equativi di riparto, da assegnare in misura proporzionale e nel limite della variazione stessa;</an:p>
				<an:p>
					            sebbene gli sforzi di stima siano stati apprezzabili dal lato fabbisogni 
					<an:i>standard</an:i>
					 ancora molti servizi vengono stimati con funzioni di spesa a causa dell'impossibilità di costruire variabili di 
					<an:i>output</an:i>
					 con conseguenze sui parametri del modello e sulla definizione dello 
					<an:i>standard</an:i>
					 del servizio. Le caratteristiche proprie del turismo sono solo un piccolo peso che serve a correggere i fabbisogni all'interno del calcolo;
				</an:p>
				<an:p>            inoltre la ricostruzione delle basi imponibili avviene stimando le prime e le seconde case e non con un dato certo e non vi è una ponderazione importante all'interno della capacità fiscale residuale di quelle entrate extratributarie molto rilevanti che, in alcuni casi, ricoprono un'importanza doppia o tripla di tutte le entrate tributarie dell'ente come gli altri proventi da beni dell'ente;</an:p>
				<an:p>
					            i correttivi esistenti si basano sui Comuni che più degli altri sono pregiudicati dal passaggio verso la componente «innovativa» (capacità fiscali e fabbisogni 
					<an:i>standard)</an:i>
					 della perequazione senza considerare l'effettiva sostenibilità dell'Ente nel far fronte alle cifre prelevate ai fini del Fondo;
				</an:p>
				<an:p>            il ripensamento dei correttivi non più ancorati allo storico ma ad un prelievo sostenibile (alimentazione e parte perequativa), permetterebbe di effettuare potenzialmente un'operazione a parità di capienza del Fondo meramente posizionando le risorse sui Comuni che hanno maggiori difficoltà nel sostenere il prelievo perequativo. Vi è inoltre quella parte di FSC che, nonostante derivi da risorse comunali, è prelevata dal livello nazionale e inserita nel Bilancio dello Stato;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a prevede apposite misure in modo da stabilire che il prelievo che viene fatto ai Comuni che hanno un fondo negativo non travalichi le soglie di incidenza delle entrate proprie, al fine di non andare a pregiudicare il livello di spesa corrente erogata sul territorio, tenuto conto dello sforzo fiscale sostenuto dai comuni e in prospettiva di generale contesto di una revisione del processo perequativo.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
