<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="54-BIS.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/54-BIS.6/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="IDFBZQXAS4VUWVDX0DOQGOQKI1II1AURSSA5R3KDHCJZ554UWQVKFE" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29041" id="IDJHKU5DO5PU2QC3I3IBRIPGTDSEVBE3FTQQXJ2XGZCNYQKAJANG3H" showAs="BAROZZINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29051" id="IDVU3TRQGOE45HERDRXHK2E0VOMJ1HEMARTDBCOGMPPOGXLIZUZVCG" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29068" id="IDD1RNW12CEMFGEWEF0TRKMW1VUEFLOZFKFWHJPLC5BB2MNIQ2H2O" showAs="CERVELLINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22918" id="IDKF3XSMHTE5H5LCOJURSJS4RY4VJEQHC00UVZIKS13J1NSSVHCRD" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29137" id="IDWYO2YMIHV4OHICEKVG2WH44L0FYNBNT444UHZZKEYKZMV1PPNIKH" showAs="MINEO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29160" id="ID0OSXLWA3HX00PQF01F10PGWN2HVM1NGOHZD3M0NCYGOBRKPVQ1YF" showAs="PETRAGLIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29191" id="IDVBCZJJ1F0EE3HEHMC2SYM35LED4VOXJW4FNKQIK5D4RCKEEHZQKL" showAs="URAS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 54-BIS.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDFBZQXAS4VUWVDX0DOQGOQKI1II1AURSSA5R3KDHCJZ554UWQVKFE">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDJHKU5DO5PU2QC3I3IBRIPGTDSEVBE3FTQQXJ2XGZCNYQKAJANG3H">BAROZZINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVU3TRQGOE45HERDRXHK2E0VOMJ1HEMARTDBCOGMPPOGXLIZUZVCG">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDD1RNW12CEMFGEWEF0TRKMW1VUEFLOZFKFWHJPLC5BB2MNIQ2H2O">CERVELLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKF3XSMHTE5H5LCOJURSJS4RY4VJEQHC00UVZIKS13J1NSSVHCRD">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDWYO2YMIHV4OHICEKVG2WH44L0FYNBNT444UHZZKEYKZMV1PPNIKH">MINEO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0OSXLWA3HX00PQF01F10PGWN2HVM1NGOHZD3M0NCYGOBRKPVQ1YF">PETRAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVBCZJJ1F0EE3HEHMC2SYM35LED4VOXJW4FNKQIK5D4RCKEEHZQKL">URAS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituirlo l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 54-
					<an:i>bis. - (Lavoro occasionale). - 1</an:i>
					. Il contratto di lavoro occasionale ha ad oggetto prestazioni di natura meramente occasionale o saltuaria rese dai soggetti di cui al comma 2, nell'ambito:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dei piccoli lavori di tipo domestico familiare, compresi l'insegnamento privato supplementare, i piccoli lavori di giardinaggio e l'assistenza domiciliare occasionale ai bambini e alle persone anziane, ammalate o con disabilità;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 della realizzazione da parte di privati di manifestazioni sociali, sportive, culturali o caritatevoli di piccola entità.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Possono svolgere lavoro subordinato occasionale i seguenti soggetti:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 studenti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 inoccupati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 pensionati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 disoccupati non percettori di forme previdenziali obbligatorie di integrazione al reddito o di trattamenti di disoccupazione, anche se cittadini di Stati non appartenenti all'Unione europea regolarmente soggiornanti in Italia nei sei mesi successivi alla perdita del lavoro.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. Il singolo lavoratore può essere occupato in maniera occasionale, in virtù di uno o più contratti di lavoro occasionale, presso lo stesso datore di lavoro per un periodo di tempo complessivamente non superiore a quaranta giorni nel corso dell'anno civile, ed i relativi compensi non possono essere superiori a 2.500 euro. I compensi complessivamente derivanti da lavoro meramente occasionale o saltuario non possono essere superiori a 8.000 euro per singolo lavoratore nel corso di un anno civile.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 I soggetti di cui al comma 2, interessati a svolgere prestazioni di lavoro subordinato occasionale comunicano la loro disponibilità ai servizi per l'impiego nell'ambito territoriale di riferimento, o ai soggetti accreditati di cui all'articolo 7 del decreto legislativo 10 settembre 2003, n. 276. In corrispondenza di tale comunicazione, essi ricevono, a proprie spese, una specifica tessera magnetica, dotata di un codice PIN, e vengono contemporaneamente iscritti in una posizione previdenziale e assicurativa presso l'INPS e l'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro (INAIL).
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5</an:i>
					. Coloro che intendono ricorrere a prestazioni di lavoro subordinato occasionale devono acquistare presso le rivendite autorizzate una o più schede per prestazioni di lavoro subordinato occasionale, dotate di un codice a barre di riferimento, fornendo i propri dati anagrafi ci ed il proprio codice fiscale, tramite tessera sanitaria o documento fiscale. Ogni scheda ha un valore nominale di 10 euro e corrisponde, per tutte le prestazioni di cui all'articolo 80, comma 1, al valore di un'ora lavorativa. Il datore di lavoro consegna al lavoratore, a. titolo di compenso dovuto per la prestazione effettuata, un numero di schede corrispondente al numero di ore lavorate.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6</an:i>
					. Le rivendite autorizzate, all'atto della presentazione delle schede per l'incasso, le imputano al lavoratore tramite la sua tessera magnetica ed il relativo codice PIN, e gli corrispondono, per ciascuna di esse, la comma di euro 7,50, versando contemporaneamente per via elettronica all'INPS, a titolo di contributi previdenziali destinati al Fondo pensioni lavoratori dipendenti, la somma di euro 1,30, e all'INAIL, a titolo di contributi per l'assicurazione contro gli infortuni, la somma di euro 0,70. Esse trattengono, inoltre, a titolo di rimborso spese per il servizio prestato, l'importo di euro 0,50.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7</an:i>
					. Le somme percepite a titolo di compenso per prestazioni di lavoro subordinato occasionale sono esenti da qualsiasi disposizione fiscale e non incidono sullo stato di disoccupato o inoccupato del lavoratore, il quale non è computato a fini statistici nelle quote degli occupati.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8</an:i>
					. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministro del lavoro e delle politiche sociali individua, con apposito decreto, il soggetto concessionario abilitato all'istituzione e alla gestione delle schede di cui al comma 5, nonché i soggetti autorizzati alla loro vendita e pagamento, regolamentando criteri e modalità per le operazioni di cui al comma 6. Con lo stesso decreto il Ministro dispone le modalità di preventiva comunicazione telefonica o elettronica all'INPS; da parte di ciascun datore di lavoro che intenda ricorrere a prestazioni di lavoro subordinato occasionale, della data ed ora di decorrenza e della presumibile durata del singolo contratto, nonché del luogo in cui verranno effettuate le prestazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9</an:i>
					. Il valore unitario della scheda di cui al comma 5 e la somma di cui all'articolo 80, comma 6, sono rivalutati annualmente sulla base della variazione dell'indice ISTAT dei prezzi al consumo per le famiglie degli operai e degli impiegati.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10</an:i>
					. Il lavoratore può fare annualmente istanza all'INPS affinché i contributi versati ai sensi del comma 6 siano accreditati presso un altro Fondo gestito dallo stesso Istituto.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>11</an:i>
					. In caso di violazione degli obblighi relativi alla comunicazione dell'utilizzo di prestazioni di lavoro accessorio, ai datori di lavoro si applica la situazione amministrativa da euro 600 a euro 3.000 in relazione a ciascun lavoratore per cui è stata omessa la comunicazione».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
