<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/A/9.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="IDIS1PZKFLEROMGL0W5NTT0UBYKB13RRQFRPSEDYMCATL4CYCNEL1L" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29041" id="IDZOIGESG0RS1ZE0ZHWMMY3XRGEBZ4EBDHGH51R4KZM3XOZO1NFB2" showAs="BAROZZINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29051" id="IDW1P35OX4SV4EJWJQNZNKXNPMMKDZ4SVRBJMOIDJJZTBT5Y4H4GFB" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29068" id="ID5HJBQ4IQK13MNUSP2JNEHIT4AIEHIYCJJY42VQDHXX4OX2K3HGXB" showAs="CERVELLINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22918" id="IDAYOS144MVDUWITEL4Z3MPK4DPFJ4EFKBZXWZABD145ADOJ0JYYDC" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29137" id="ID1F3EOV0YRUNYD1GHUP5ZQUSNGPYA0QWXMCU1LULFSJTYGDCFRX3P" showAs="MINEO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29160" id="IDHNQE3WY5BMWGN1EHTA24YRSJHOUCZNTUY1CBFIPXDGEG1VXEZW1K" showAs="PETRAGLIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29191" id="IDEP0K1JIDN3H1OJDYT2ZJ3NPFTFM15X2120UCO5M4FDXDKUUMZH5J" showAs="URAS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIS1PZKFLEROMGL0W5NTT0UBYKB13RRQFRPSEDYMCATL4CYCNEL1L">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZOIGESG0RS1ZE0ZHWMMY3XRGEBZ4EBDHGH51R4KZM3XOZO1NFB2">BAROZZINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDW1P35OX4SV4EJWJQNZNKXNPMMKDZ4SVRBJMOIDJJZTBT5Y4H4GFB">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5HJBQ4IQK13MNUSP2JNEHIT4AIEHIYCJJY42VQDHXX4OX2K3HGXB">CERVELLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAYOS144MVDUWITEL4Z3MPK4DPFJ4EFKBZXWZABD145ADOJ0JYYDC">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1F3EOV0YRUNYD1GHUP5ZQUSNGPYA0QWXMCU1LULFSJTYGDCFRX3P">MINEO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDHNQE3WY5BMWGN1EHTA24YRSJHOUCZNTUY1CBFIPXDGEG1VXEZW1K">PETRAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEP0K1JIDN3H1OJDYT2ZJ3NPFTFM15X2120UCO5M4FDXDKUUMZH5J">URAS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Al comma 1, sostituire la lettera a) con la seguente:</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>a)</an:i>
					 la lettera a) è soppressa«.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>dopo il comma 1, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «2. Al maggior onere finanziario derivante dalla precedente disposizione si provvede mediante utilizzo, fino a concorrenza del relativo fabbisogno pari a 6.957 milioni di euro a decorrere dall'anno 2018, di quota parte del maggior gettito derivante dalle seguenti disposizioni».</an:p>
				<an:p>
					            dopo l'
					<an:b>articolo 9</an:b>
					, aggiungere i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="center">«Art. 9.1.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 1, commi da 491 a 500, della legge 24 dicembre 2012, n. 228, in materia, di disciplina dell'imposta sulle transazioni finanziarie)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 491:
				</an:p>
				<an:p>                1) sono premesse le seguenti parole: &quot;Nelle more dell'approvazione definitiva della proposta di direttiva COM(2013)71 del Consiglio, del 14 febbraio 2013, in via transitoria&quot;;</an:p>
				<an:p>                2) le parole: &quot;Per valore della transazione si intende il valore del saldo netto delle transazioni regolate giornalmente relative al medesimo strumento finanziario e concluse nella stessa giornata operativa da un medesimo soggetto, ovvero il corrispettivo versato, &quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Per valore della transazione si intende il valore della singola operazione&quot;;</an:p>
				<an:p>                3) le parole: &quot;Sono altresì esclusi dall'imposta, i trasferimenti di proprietà di azioni negoziate in mercati regolamentari o sistemi multilaterali di negoziazione emesse da società la cui capitalizzazione media nel mese di novembre dell'anno precedente a quello in cui avviene il trasferimento di proprietà sia inferiore a 500 milioni di euro&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Sono altresì esclusi dall'imposta i trasferimenti di proprietà di azioni emesse da società la cui capitalizzazione media nel mese di novembre dell'anno precedente a quello in cui avviene il trasferimento di proprietà sia inferiore a 500 milioni di euro&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 492:
				</an:p>
				<an:p>                1) le parole: &quot;che abbiano come sotto stante prevalentemente uno o più strumenti finanziari di cui al comma 491, o il cui valore dipenda prevalentemente da uno o più degli strumenti finanziari di cui al medesimo comma, &quot; e le parole: &quot;, che permettano di acquisire o di vendere prevalentemente uno o più strumenti finanziari di cui al comma 491 o che comportino un regolamento in contanti determinato con riferimento prevalentemente a uno o più strumenti finanziari indicati al precedente comma&quot; sono soppresse; le parole: &quot;ad imposta in misura fissa, determinata con riferimento alla tipologia di strumento e al valore del contratto, secondo la tabella 3 allegata alla presente legge&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;ad imposta con aliquota dello 0, 1 per cento sul valore della transazione&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 499, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;499-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nella nota 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 all'articolo 13 della tariffa allegata al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 642, e successive modificazioni, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: Non sono altresì soggette all'imposta le comunicazioni relative ai depositi di titoli emessi con modalità diverse da quelle cartolari e, comunque oggetto di successiva dematerializzazione, il cui complessivo valore nominale o di rimborso posseduto presso ciascuna banca sia pari o inferiore a mille euro'&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 500 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Le disposizioni previste, in via transitoria, dai commi da 491 al presente comma; sono adeguate, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della normativa definitiva di cui alla proposta di direttiva COM(2013)71 del Consiglio, del 14 febbraio 2013, a quanto disposto da tale normativa prevedendo, in particolare, l'introduzione del principio di emissione a complemento del generale principio di residenza, al fine di limitare i fenomeni di delocalizzazione degli istituti finanziari&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        2. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p align="center">Art. 9.2.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Incremento dell'aliquota IRES)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. A decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2017, l'aliquota di cui all'articolo 77, comma 1, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, è fissata al 27, 5 per cento.</an:p>
				<an:p>        2. Le disposizioni di cui al comma precedente rilevano ai fini della determinazione dell'imposta sul reddito delle società di cui al richiamato articolo 77 del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986, nel primo anno di applicazione.</an:p>
				<an:p>        3. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze sono stabilite le modalità di determinazione del relativo gettito.</an:p>
				<an:p align="center">Art. 9.3.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(</an:i>
					Web-tax
					<an:i>)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Dopo l'articolo, 17 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">&quot;Art. 17.1.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Acquisto di pubblicità</an:i>
					 on line
					<an:i>)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. I soggetti passivi che intendano acquistare servizi di pubblicità e 
					<an:i>link</an:i>
					 sponsorizzati 
					<an:i>on line</an:i>
					, anche attraverso centri 
					<an:i>media</an:i>
					 e operatori terzi, sono obbligati ad acquistarli da soggetti titolari di una partita IVA rilasciata dall'amministrazione finanziaria italiana.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Gli spazi pubblicitari 
					<an:i>on line</an:i>
					 e i 
					<an:i>link</an:i>
					 sponsorizzati che appaiono nelle pagine dei risultati dei motori di ricerca (detti servizi di 
					<an:i>search advertising)</an:i>
					, visualizzabili sul territorio italiano durante la visita di un 
					<an:i>sito internet</an:i>
					 o la funzione di un servizio 
					<an:i>on line</an:i>
					 attraverso rete fissa o rete e dispositivi mobili, devono essere acquistati esclusivamente attraverso soggetti, quali editori concessionarie pubblicitarie, motori di ricerca o altro operatore pubblicitario, titolari di partita IVA rilasciata dall'amministrazione finanziaria italiana. La presente disposizione si applica anche nel caso in cui l'operazione di compravendita sia stata effettuata mediante centri 
					<an:i>media</an:i>
					, operatori terzi e soggetti inserzionisti.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Il regolamento finanziario, ovvero il pagamento, degli acquisti di servizi e campagne pubblicitarie 
					<an:i>on line</an:i>
					 dev'essere effettuato dal soggetto che ha acquistati, esclusivamente tramite lo strumento del bonifico bancario o postale, ovvero tramite altri strumenti idonei ad assicurare la piena tracciabilità delle operazioni ed a veicolare dati identificativi e partita IVA del beneficiario&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
