<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
	
	<an:bill contains="originalVersion">
		
		
		<an:meta>
			
			
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				
				
				<an:FRBRWork>
					
					
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/main"/>
					
					
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652"/>
					
					
					<an:FRBRdate date="2018-10-24" name="presentazione"/>
					
					
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
					
					<an:componentInfo>
						
						
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						
					
					</an:componentInfo>
					
					
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
					
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					
					
					<an:FRBRnumber value="5-199-234-253-392-412-563-652"/>
					
					
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
					
				
				</an:FRBRWork>
				
				
				<an:FRBRExpression>
					
					
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@/main"/>
					
					
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@"/>
					
					
					<an:FRBRdate date="2018-10-24" name="presentazione"/>
					
					
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
					
					<an:componentInfo>
						
						
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						
					
					</an:componentInfo>
					
					
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
				
				</an:FRBRExpression>
				
				
				<an:FRBRManifestation>
					
					
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@/main.xml"/>
					
					
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@.akn"/>
					
					
					<an:FRBRdate date="2018-10-24" name="presentazione"/>
					
					
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
					
					<an:componentInfo>
						
						
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						
					
					</an:componentInfo>
					
				
				</an:FRBRManifestation>
				
			
			</an:identification>
			
			
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
				
				<an:eventRef date="2018-10-24" id="event1" source="#ro1"/>
				
			
			</an:lifecycle>
			
			
			<an:references source="#redattore">
				
				
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-10-24/5-199-234-253-392-412-563-652/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				
				
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				
				
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				
				
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				
			
			</an:references>
			
		
		</an:meta>
		
		
		<an:coverPage>
			
			
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			
			
			<an:p>
				
				
				<an:docNumber>5-199-234-253-392-412-563-652</an:docNumber>
				
			
			</an:p>
			
			
			<an:p>
				
				
				<an:docTitle>
					Modifiche al codice penale e altre disposizioni
					<an:eol/>
					in materia di legittima difesa
				</an:docTitle>
				
			
			</an:p>
			
		
		</an:coverPage>
		
		
		<an:preamble>
			
			
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 24 ottobre 2018, ha approvato il seguente disegno di legge risultante dall'unificazione dei disegni di legge n. 5, d'iniziativa popolare; n. 199, d'iniziativa dei senatori La Russa, Bertacco, Balboni, Ciriani, De Bertoldi, Fazzolari, Iannone, La Pietra, Magoni, Marsilio, Nastri, Rauti, Ruspandini, Garnero Santanchè, Stancanelli, Totaro, Urso e Zaffini; n. 234, d'iniziativa dei senatori Ginetti e Astorre; n. 253, d'iniziativa dei senatori Caliendo, Sciascia, Rizzotti, Conzatti, Mangialavori, Serafini, Pichetto Fratin, Malan, Gallone, Toffanin, Alfredo Messina, Floris, Tiraboschi, Causin e Giammanco; n. 392, d'iniziativa dei senatori Mallegni, Damiani, Gallone, Toffanin, Rizzotti e Gasparri; n. 412, d'iniziativa dei senatori Ginetti, Alfieri, Astorre, Bini, Collina, Garavini, Grimani, Margiotta, Marino e Misiani; n. 563, d'iniziativa dei senatori Gasparri, Mangialavori, Bernini, Mallegni, Giro, Conzatti, Testor, Vitali, Berardi, Pichetto Fratin, Berutti, Aimi, Lonardo, Masini, Rizzotti, Malan, Siclari, Toffanin, Tiraboschi, Serafini, Gallone, Fantetti, Giammanco, Modena, Barboni, Carbone, Damiani, Battistoni e Dal Mas; n. 652, d'iniziativa dei senatori Romeo, Ostellari, Candura, Emanuele Pellegrini e Pillon:</an:p>
			
		
		</an:preamble>
		
		
		<an:body title="Modifiche al codice penale e altre disposizioniin materia di legittima difesa">
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				
				
				<an:num>1</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					
					
					<an:i>(Modifiche all'articolo 52 del codice penale)</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:list id="w1ab1ab2b1b2a">
						
						
						<an:intro id="w1ab1ab2b1b2b1">
							
							
							<an:p> All'articolo 52 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							
						
						</an:intro>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2">
							
							
							<an:num>a</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b1">
								
								
								<an:p> al secondo comma, dopo la parola: «sussiste» è inserita la seguente: «sempre»;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b1b2b3">
							
							
							<an:num>b</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b1b2b3b1">
								
								
								<an:p> al terzo comma, le parole: «La disposizione di cui al secondo comma si applica» sono sostituite dalle seguenti: «Le disposizioni di cui al secondo e al quarto comma si applicano»;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b1b2b4">
							
							
							<an:num>c</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b1b2b4b1">
								
								
								<an:p> dopo il terzo comma è aggiunto il seguente:</an:p>
								
								
								<an:p>«Nei casi di cui al secondo e al terzo comma agisce sempre in stato di legittima difesa colui che compie un atto per respingere l'intrusione posta in essere, con violenza o minaccia di uso di armi o di altri mezzi di coazione fisica, da parte di una o più persone».</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
					
					</an:list>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b2">
				
				
				<an:num>2</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					
					
					<an:i>(Modifica all'articolo 55 del codice penale)</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:content id="w1ab1ab2b2b2b1">
						
						
						<an:p> Dopo il primo comma dell'articolo 55 del codice penale è aggiunto il seguente:</an:p>
						
						
						<an:p>«Nei casi di cui ai commi secondo, terzo e quarto dell'articolo 52, la punibilità è esclusa se chi ha commesso il fatto per la salvaguardia della propria o altrui incolumità ha agito nelle condizioni di cui all'articolo 61, primo comma, numero 5), ovvero in stato di grave turbamento, derivante dalla situazione di pericolo in atto».</an:p>
						
					
					</an:content>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b3">
				
				
				<an:num>3</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					
					
					<an:i>
						(Modifica all'articolo 165
						<an:eol/>
						del codice penale)
					</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:content id="w1ab1ab2b3b2b1">
						
						
						<an:p> All'articolo 165 del codice penale, dopo il quinto comma è aggiunto il seguente:</an:p>
						
						
						<an:p>
							«Nel caso di condanna per il reato previsto dall'articolo 624-
							<an:i>bis</an:i>
							, la sospensione condizionale della pena è comunque subordinata al pagamento integrale dell'importo dovuto per il risarcimento del danno alla persona offesa».
						</an:p>
						
					
					</an:content>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b4">
				
				
				<an:num>4</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">
					
					
					<an:i>
						(Modifiche all'articolo 614
						<an:eol/>
						del codice penale)
					</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:list id="w1ab1ab2b4b2a">
						
						
						<an:intro id="w1ab1ab2b4b2b1">
							
							
							<an:p> All'articolo 614 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							
						
						</an:intro>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2">
							
							
							<an:num>a</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b1">
								
								
								<an:p> al primo comma, le parole: «da sei mesi a tre anni» sono sostituite dalle seguenti: «da uno a quattro anni»;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b4b2b3">
							
							
							<an:num>b</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b4b2b3b1">
								
								
								<an:p> al quarto comma, le parole: «da uno a cinque anni» sono sostituite dalle seguenti: «da due a sei anni».</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
					
					</an:list>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b5">
				
				
				<an:num>5</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">
					
					
					<an:i>(Modifiche all'articolo 624-</an:i>
					bis
					<an:i>
						
						
						<an:eol/>
						del codice penale)
					</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:list id="w1ab1ab2b5b2a">
						
						
						<an:intro id="w1ab1ab2b5b2b1">
							
							
							<an:p>
								 All'articolo 624-
								<an:i>bis</an:i>
								 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:
							</an:p>
							
						
						</an:intro>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b2">
							
							
							<an:num>a</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b2b1">
								
								
								<an:p> al primo comma, le parole: «da tre a sei anni» sono sostituite dalle seguenti: «da quattro a sette anni»;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3">
							
							
							<an:num>b</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b1">
								
								
								<an:p> al terzo comma, le parole: «da quattro a dieci anni e della multa da euro 927 a euro 2.000» sono sostituite dalle seguenti: «da cinque a dieci anni e della multa da euro 1.000 a euro 2.500».</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
					
					</an:list>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b6">
				
				
				<an:num>6</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">
					
					
					<an:i>
						(Modifiche all'articolo 628
						<an:eol/>
						del codice penale)
					</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:list id="w1ab1ab2b6b2a">
						
						
						<an:intro id="w1ab1ab2b6b2b1">
							
							
							<an:p> All'articolo 628 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							
						
						</an:intro>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b6b2b2">
							
							
							<an:num>a</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b6b2b2b1">
								
								
								<an:p> al primo comma, la parola: «quattro» è sostituita dalla seguente: «cinque»;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b6b2b3">
							
							
							<an:num>b</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b6b2b3b1">
								
								
								<an:p> al terzo comma, alinea, la parola: «cinque» è sostituita dalla seguente: «sei» e le parole: «da euro 1.290 a euro 3.098» sono sostituite dalle seguenti: «da euro 2.000 a euro 4.000»;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b6b2b4">
							
							
							<an:num>c</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b6b2b4b1">
								
								
								<an:p> al quarto comma, la parola: «sei» è sostituita dalla seguente: «sette» e le parole: «da euro 1.538 a euro 3.098» sono sostituite dalle seguenti: «da euro 2.500 a euro 4.000».</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
					
					</an:list>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b7">
				
				
				<an:num>7</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b7b1">
					
					
					<an:i>
						(Modifica all'articolo 2044
						<an:eol/>
						del codice civile)
					</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:content id="w1ab1ab2b7b2b1">
						
						
						<an:p> All'articolo 2044 del codice civile sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:p>
						
						
						<an:p>«Nei casi di cui all'articolo 52, commi secondo, terzo e quarto, del codice penale, la responsabilità di chi ha compiuto il fatto è esclusa.</an:p>
						
						
						<an:p>Nel caso di cui all'articolo 55, secondo comma, del codice penale, al danneggiato è dovuta una indennità la cui misura è rimessa all'equo apprezzamento del giudice, tenuto altresì conto della gravità, delle modalità realizzative e del contributo causale della condotta posta in essere dal danneggiato».</an:p>
						
					
					</an:content>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b8">
				
				
				<an:num>8</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b8b1">
					
					
					<an:i>
						(Disposizioni in materia di spese
						<an:eol/>
						di giustizia)
					</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:content id="w1ab1ab2b8b2b1">
						
						
						<an:p> Dopo l'articolo 115 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, è inserito il seguente:</an:p>
						
						
						<an:p>
							«Art. 115-
							<an:i>bis</an:i>
							 (L). - 
							<an:i>(Liquidazione dell'onorario e delle spese per la difesa di persona nei cui confronti è emesso provvedimento di archiviazione o sentenza di non luogo a procedere o di proscioglimento nel caso di legittima difesa). – 1</an:i>
							. L'onorario e le spese spettanti al difensore, all'ausiliario del magistrato e al consulente tecnico di parte di persona nei cui confronti è emesso provvedimento di archiviazione motivato dalla sussistenza delle condizioni di cui all'articolo 52, commi secondo, terzo e quarto, del codice penale o sentenza di non luogo a procedere o di proscioglimento perché il fatto non costituisce reato in quanto commesso in presenza delle condizioni di cui all'articolo 52, commi secondo, terzo e quarto, del codice penale nonché all'articolo 55, secondo comma, del medesimo codice, sono liquidati dal magistrato nella misura e con le modalità previste dagli articoli 82 e 83 ed è ammessa opposizione ai sensi dell'articolo 84. Nel caso in cui il difensore sia iscritto nell'albo degli avvocati di un distretto di corte d'appello diverso da quello dell'autorità giudiziaria procedente, in deroga all'articolo 82, comma 2, sono sempre dovute le spese documentate e le indennità di trasferta nella misura minima consentita.
						</an:p>
						
						
						<an:p>
							
							
							<an:i>2</an:i>
							. Nel caso in cui, a seguito della riapertura delle indagini, della revoca o della impugnazione della sentenza di non luogo a procedere o della impugnazione della sentenza di proscioglimento, sia pronunciata sentenza irrevocabile di condanna, lo Stato ha diritto di ripetere le somme anticipate nei confronti della persona condannata».
						</an:p>
						
					
					</an:content>
					
				
				</an:paragraph>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b3">
					
					
					<an:num>2</an:num>
					
					
					<an:list id="w1ab1ab2b8b3a">
						
						
						<an:intro id="w1ab1ab2b8b3b1">
							
							
							<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, valutati in euro 98.490 per l'anno 2018 e in euro 590.940 annui a decorrere dall'anno 2019, si provvede:</an:p>
							
						
						</an:intro>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b8b3b2">
							
							
							<an:num>a</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b8b3b2b1">
								
								
								<an:p> quanto a euro 98.490 per l'anno 2018, a euro 590.940 per l'anno 2019 e a euro 456.416 a decorrere dall'anno 2020, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2018-2020, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2018, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia;</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
						
						<an:point id="w1ab1ab2b8b3b3">
							
							
							<an:num>b</an:num>
							
							
							<an:content id="w1ab1ab2b8b3b3b1">
								
								
								<an:p> quanto a euro 134.524 a decorrere dall'anno 2020, mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 475, della legge 27 dicembre 2017, n. 205.</an:p>
								
							
							</an:content>
							
						
						</an:point>
						
					
					</an:list>
					
				
				</an:paragraph>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b4">
					
					
					<an:num>3</an:num>
					
					
					<an:content id="w1ab1ab2b8b4b1">
						
						
						<an:p> Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
						
					
					</an:content>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:article id="w1ab1ab2b9">
				
				
				<an:num>9</an:num>
				
				
				<an:heading id="w1ab1ab2b9b1">
					
					
					<an:i>(Modifica all'articolo 132-</an:i>
					bis
					<an:i> delle norme di attuazione del codice di procedura penale)</an:i>
					
				
				</an:heading>
				
				
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b9b2">
					
					
					<an:num>1</an:num>
					
					
					<an:content id="w1ab1ab2b9b2b1">
						
						
						<an:p>
							 Al comma 1 dell'articolo 132-
							<an:i>bis</an:i>
							 delle norme di attuazione, di coordinamento e transitorie del codice di procedura penale, di cui al decreto legislativo 28 luglio 1989, n. 271, dopo la lettera 
							<an:i>a-bis</an:i>
							) è inserita la seguente:
						</an:p>
						
						
						<an:p>
							«
							<an:i>a-ter</an:i>
							) ai processi relativi ai delitti di cui agli articoli 589 e 590 del codice penale verificatisi in presenza delle circostanze di cui agli articoli 52, secondo, terzo e quarto comma, e 55, secondo comma, del codice penale».
						</an:p>
						
					
					</an:content>
					
				
				</an:paragraph>
				
			
			</an:article>
			
			
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			
		
		</an:body>
		
	
	</an:bill>
	

</an:akomaNtoso>
