<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G3.103"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-02-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-02-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G3.103/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1733" id="ar1" showAs="DDL 1733"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29186" id="EY" showAs="Stefano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="E4" showAs="De Petris"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1733</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G3.103</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Stefano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            circa 200 imprenditori dell'indotto dell'Ilva hanno recentemente manifestato chiedendo l'intervento del Governo al fine di essere rassicurati sul pagamento del pregresso messo in pericolo dalle modifiche introdotte al decreto-legge 23 dicembre 2013, n. 347, la cosiddetta legge Marzano relativa alla ristrutturazione industriale di grandi imprese in stato di insolvenza;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Presidente della Confindustria di Taranto ha affermato che la modifica applicata alla legge Marzano comporta il fatto che la garanzia sui crediti pregressi viene applicata soltanto ai cosiddetti «fornitori strategici», mentre per i «fornitori non strategici», vale a dire le aziende dell'indotto, la procedura concorsuale può comportare l'esigibilità del pregresso fino al 30 per cento dei crediti, secondo le disposizioni del giudice;</an:p>
				<an:p align="justify">            senza un intervento sostanziale che tuteli la posizione delle imprese che vantano ancora una elevata esposizione di crediti nei confronti dell'Ilva, stimato tra i 350 e i 600 milioni di euro stando alle cifre fornite nelle commissioni riunite 10a e 13a durante le audizioni, gli imprenditori saranno costretti al blocco delle loro attività nell'Ilva, con il conseguente licenziamento di 3 mila dipendenti. Tale prospettiva ha già messo in allarme i sindacati del settore che annunciano che la misura paventata è da ritenersi a totale carico delle aziende, sia dal punto di vista retributivo sia da quello contributivo. Va profilandosi così nel territorio tarantino un aggravamento della situazione sociale e lavorativa alimentata da crescenti tensioni dovute alla lentezza e alle indecisioni sulle soluzioni da prendere;</an:p>
				<an:p align="justify">            sono sempre più diffusi i segnali di allarme provenienti sia da Taranto, dove si registra uno stato di forte agitazione, sia da numerose imprese dislocate sull'intero territorio nazionale. Le situazioni più critiche riguardano imprese che operano nel settore della manutenzione, della fomitura di servizi, dei trasporti e della logistica, che, in questi anni di crisi dello stabilimento, hanno comunque consentito la continuità dell'attività produttiva in una situazione di enorme tensione economica, finanziaria e sociale;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad attivarsi nelle modifiche necessarie a garantire con la necessaria urgenza il pagamento dei crediti pregressi a tutte le imprese dell'indotto Ilva, senza penalizzazioni ingiustificate;</an:p>
				<an:p align="justify">            a prevedere margini più elastici di intervento volti alla individuazione di quei crediti strategici il cui pagamento sia necessario per assicurare la continuità produttiva ed evitare pregiudizi alla consistenza patrimoniale dell'impresa debitrice;</an:p>
				<an:p align="justify">            a verificare, inoltre la possibilità di un coinvolgimento delle imprese creditrici nel capitale dell'Ilva ristrutturata.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
