<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.300"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-02-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-02-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/3.300/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1733" id="ar1" showAs="DDL 1733"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29108" id="EY" showAs="Girotto"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29065" id="E4" showAs="Castaldi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29161" id="ECB" showAs="Petrocelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29147" id="EHB" showAs="Nugnes"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29142" id="EMB" showAs="Moronese"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29164" id="ERB" showAs="Puglia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1733</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Girotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Castaldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Petrocelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Nugnes</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Moronese</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Puglia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire il comma 1 con i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «1. Il comma 11-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 dell'articolo 1 del decreto-legge 4 giugno 2013, n.61, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n.  89, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;11-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Esclusivamente ai fini dell'attuazione e della realizzazione del piano delle misure e delle attività di'tutela ambientale e sanitaria dell'impresa soggetta a commissariamento, il giudice procedente trasferisce all'impresa commissariata, su richiesta del commissario straordinario, le somme sottoposte, a, sequestro penale, nei limiti di quanto costituisce oggetto di sequestro, anche in relazione a procedimenti penali diversi da quelli per reati ambientali o connessi all'attuazione dell'autorizzazione integrata ambientale, a carico del titolare dell'impresa, ovvero, in caso di impresa esercitata in forma societaria, a carico dei soci di maggioranza o degli enti, ovvero dei rispettivi soci o amministratori, che abbiano esercitato attività dì direzione e coordinamento sull'impresa commissariata prima del commissariamento. In caso di impresa esercitata in forma societaria le predette somme devono essere trasferite a titolo di sottoscrizione di aumento di capitale, ovvero in conto futuro aumento di capitale nel caso in cui il trasferimento avvenga prima dell'aumento di capitale di cui al comma 11-
					<an:i>bis</an:i>
					. Tutte le attività di esecuzione funzionali al trasferimento, ivi comprese quelle relative alla liquidazione di titoli e valori esistenti in conti deposito titoli; vengono svolte da Equitalia Giustizia S.p.A quale gestore 
					<an:i>ex</an:i>
					 lege del Fondo unico giustizia. Il sequestro penale sulle somme si converte in sequestro delle azioni o delle quote che sono emesse; nel caso di trasferimento delle somme sequestrate prima dell'aumento dì capitale, in sequestro del credito a titolo di futuro aumento di capitale. Le azioni o quote di nuova emissione devono essere intestate al Fondo unico giustizia, e, per esso, al gestore 
					<an:i>ex</an:i>
					 lege. Equitalia Giustizia S.p.A. Le attività poste in essere da Equitalia Giustizia S.p.A. devono svolgersi sulla base delle indicazioni fornite dall'autorità giurisdizionale procedente.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai soli fini dell'attuazione delle prescrizioni di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 14 marzo 20;14 e di quanto previsto dal comma 11-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 dell'articolo 1 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 61, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 89, il commissario straordinario dell'amministrazione straordinaria può costituire un patrimonio destinato ai sensi degli articoli 2247-
					<an:i>bis</an:i>
					 e seguenti del codice civile. La costituzione del patrimonio destinato è disposta sentito l'organo di amministrazione della società titolare dello stabilimento oggetto del commissariamento. Il commissario straordinario è autorizzato altresì all'emissione di un prestito obbligazionario, il cui rendimento, è pari al rendimento del Fondo unico giustizia, per far fronte agli oneri derivanti dall'attuazione delle prescrizioni di tutela ambientale e sanitaria.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. In caso di affitto o cessione ai sensi dell'articolo 1, comma 4. resta fermo il vincolo di destinazione del patrimonio separato ai soli fini di attuazione delle prescrizioni di cui al decreto del Presidente del consiglio dei ministri 14 marzo 2014.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il commissario straordinario trasmette ogni sei mesi al Parlamento e ai Ministeri dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e dello sviluppo economico il rendiconto di gestione relativo allo stato di attuazione degli interventi di cui al comma 1-
					<an:i>bis.</an:i>
					 e finalizzati all'attuazione delle prescrizioni di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 14 marzo 2014&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, al medesimo articolo 3, dopo il comma, aggiungere, in fine, il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Qualora, per effetto dell'attuazione del comma 1, si determinino nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, ai medesimi si fa fronte mediante una riduzione di pari importo delle risorse di cui alla quota nazionale del Fondo per lo sviluppo e la coesione, per il periodo di programmazione 2014-2020, indicata all'articolo 1, comma 6 della legge 27 dicembre 2013, n. 147. A tal fine il CIPE, con propria delibera, individua le risorse disponibili sulla programmazione 2014-2020, eventualmente riprogrammando le assegnazioni che non abbiano dato luogo a obblighi giuridicamente vincolanti.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
