<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-25/276"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="276"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-25/276/ita@2013-03-25/main"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-25/276/ita@2013-03-25/main.xml"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-03-25" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/63" id="w1ab1ab1b2aaab1b1" showAs="AMORUSO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 276</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Riduzione dell'aliquota IVA sui prodotti fitosanitari contenenti princìpi attivi naturali</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d’iniziativa del senatore 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1b1">AMORUSO</an:docProponent>
				 
			</an:p>
			<an:p>
				<an:b>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 25 MARZO 2013</an:b>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:i>(Riduzione dell'aliquota IVA)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b2b1">
						<an:p>A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, i prodotti fitosanitari contenenti princìpi attivi naturali, costituiti da microrganismi e da estratti naturali, già autorizzati dal Ministro della salute con proprio decreto, o da registrare con le stesse modalità, sono soggetti all'aliquota dell'imposta sul valore aggiunto pari al 4 per cento.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b2b1">
						<an:p>Agli oneri derivanti dall'attuazione dell'articolo 1, pari a 80.000 euro per ciascuno degli anni 2013, 2014 e 2015, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2013-2015, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2013, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b3b1">
						<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-25/276"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="276"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-25/276/ita@2013-03-25/main"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-25/276/ita@2013-03-25/main.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Rilevata l'importanza, potremmo dire ecologico-sociale, dell'agricoltura biologica e il suo progressivo imporsi da settore di nicchia a componente produttiva dotata di notevole rilevanza quantitativa, ma anche, parallelamente, di ogni tipo di agricoltura a basso impatto ambientate, il Parlamento si è attivato con vari interventi per offrire a chi si impegna in tali tipi di colture condizioni di lavoro e di accesso che le rendano competitive, oltre che utili sotto il profilo ecologico e ambientale. Ciò anche in considerazione degli orientamenti legislativi degli Stati membri dell'Unione europea.
					</an:p>
					<an:p>Vista anche la nuova attenzione che lo sviluppo di prodotti tipici di qualità sta destando nella pubblica opinione e la crescita delle attività turistiche e commerciali che abbinano l'agriturismo (oggetto della legge 20 febbraio 2006, n. 96) alle coltivazioni biologiche controllate e rispettose dell'ambiente, e considerato che tra i prodotti agricoli emergono per qualità e sicurezza alimentare le derrate provenienti da coltivazioni biologiche o da altre forme di coltura a basso utilizzo di prodotti chimici, il presente disegno di legge intende agevolare il regime dell'aliquota dell'imposta sul valore aggiunto (IVA) per i prodotti fitosanitari contenenti princìpi attivi naturali.</an:p>
					<an:p>Questi ultimi, di origine naturale, sono necessari per coltivare i prodotti biologici in quanto permettono di limitare l'utilizzo di prodotti chimici. Attualmente questi prodotti sono venduti con un'aliquota IVA del 10 per cento. È un'imposizione identica a quella che pesa sui pesticidi di sintesi chimica.</an:p>
					<an:p>Sviluppare l'uso di prodotti fitosanitari di natura biologica anche nell'agricoltura tradizionale significa migliorare la salubrità e la qualità dei prodotti agricoli destinati al consumo umano. È quindi del tutto logico ridurre l'aliquota IVA per i prodotti fitosanitari che contengono princìpi attivi naturali, ovvero microrganismi ed estratti naturali.</an:p>
					<an:p>Il presente disegno di legge intende, quindi, agevolare e promuovere l'utilizzo dei prodotti in oggetto per tutte le ricadute benefiche che ciò può portare.</an:p>
					<an:p>L'articolo 1 stabilisce la finalità della legge.</an:p>
					<an:p>L'articolo 2 provvede alla copertura degli oneri finanziari derivanti dall'attuazione della legge stessa.</an:p>
					<an:p>Si auspica la rapida approvazione del presente disegno di legge.</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
