<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200"/>
					<an:FRBRdate date="2017-10-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-10-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-10-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-10-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-10-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2941/A/4.200/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2941" id="ar1" showAs="DDL 2941"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31009" id="IDYWQCTJU14J4JOP3UR54ACCU5ST5IVS50X53DWCNLSXRNRSMV3EM" showAs="BERTACCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2941</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDYWQCTJU14J4JOP3UR54ACCU5ST5IVS50X53DWCNLSXRNRSMV3EM">BERTACCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 2, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. La scelta dei candidati nei collegi uninominali della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica da parte delle coalizioni di liste, di cui all'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, deve avvenire mediante elezioni primarie.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Tali elezioni sono indette dall'ufficio elettorale competente che stabilisce la data e le sedi in cui devono tenersi, sentiti il prefetto e i sindaci dei comuni interessati, non oltre il cento cinquantesimo giorno antecedente la data prevista per lo svolgimento della competizione elettorale.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le elezioni primarie devono aver luogo non oltre il novantesimo giorno antecedente la data prevista per il rinnovo degli organi interessati.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. L'ufficio elettorale competente provvede a dare comunicazione ai cittadini della data e delle modalità di svolgimento delle elezioni primarie mediante affissioni pubbliche. Le medesime comunicazioni sono altresì pubblicate nel sito internet istituzionale del Ministero dell'interno e nel sito ufficiale dei partiti politici o della coalizione di partiti che partecipano alle elezioni primarie.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>sexies</an:i>
					. In caso di elezioni anticipate, il decreto di convocazione dei comizi elettorali stabilisce la data delle elezioni anteponendo un periodo di almeno quarantacinque giorni a quello previsto dalle disposizioni vigenti per gli adempimenti relativi alla presentazione delle liste e allo svolgimento della campagna elettorale, al fine di consentire l'espletamento delle elezioni primarie che devono tenersi entro il quarantacinquesimo giorno antecedente la data delle elezioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>septies</an:i>
					. Al fine di disciplinare lo svolgimento delle elezioni primarie, i partiti collegati nella coalizione approvano a maggioranza assoluta degli aventi diritto al voto un regolamento che deve essere depositato unitamente al simbolo della coalizione almeno quarantacinque giorni prima della data fissata per le elezioni primarie.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>octies</an:i>
					. Il regolamento stabilisce le condizioni per la presentazione delle candidature e assicura pari opportunità tra uomini e donne nell'accesso alle medesime, e può prevedere che la prerogativa di sottoscrivere le candidature sia riservata ai soli iscritti o agli elettori del collegio ovvero sia attribuita, in via comunque non esclusiva, a un numero qualificato di componenti degli organismi dirigenti.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>nonies</an:i>
					. La presentazione delle candidature alle elezioni primarie deve aver luogo non oltre il trentesimo giorno antecedente lo svolgimento delle stesse elezioni primarie e almeno centoventi giorni prima della data fissata per la tornata elettorale.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>decies</an:i>
					. Per tutto quanto non espressamente previsto dalla presente legge o dal regolamento di cui al comma 2-
					<an:i>septies</an:i>
					 si applicano alle elezioni primarie le disposizioni vigenti in materia di elezioni e di reati elettorali, in quanto compatibili.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Al fine di consentire lo svolgimento delle elezioni primarie gli organi direttivi centrali dei partiti politici collegati nella coalizione, almeno quaranta giorni prima della data fissata per il loro svolgimento, provvedono alla nomina della commissione elettorale centrale, in modo da garantire la rappresentanza delle minoranze.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. La commissione elettorale centrale accerta la regolarità delle candidature ed esclude quelle che non presentano i requisiti necessari, nomina gli scrutatori, sovrintende alla regolarità delle elezioni, procede alla proclamazione dei vincitori, decide insindacabilmente sui reclami relativi alla mancata iscrizione nelle liste elettorali, su quelli concernenti l'esclusione delle candidature, nonché su quelli relativi alla regolarità delle operazioni elettorali e alla proclamazione dei vincitori, ferma restando in ogni caso la competenza dell'autorità giudiziaria ordinaria in ordine a fattispecie che integrano ipotesi di reato.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. Entro il trentacinquesimo giorno antecedente la data delle elezioni primarie le direzioni delle articolazioni territoriali dei partiti politici collegati nella coalizione provvedono alla nomina delle commissioni elettorali relative agli ambiti territoriali di loro competenza.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. L'elettorato attivo per le elezioni primarie è riconosciuto agli iscritti ai partiti politici collegati nella coalizione residenti nell'ambito territoriale interessato dal procedimento elettorale e ai sostenitori non iscritti a nessun partito politico.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quindecies</an:i>
					. Gli elenchi degli iscritti sono depositati ogni anno, a cura del responsabile territoriale del partito politico o della coalizione di partiti, presso la cancelleria del tribunale competente per territorio. Le liste dei sostenitori sono compilate a cura della commissione elettorale territoriale competente e sono depositate dal presidente della stessa entro il quindicesimo giorno antecedente la data delle elezioni primarie presso la medesima cancelleria nella quale sono stati depositati gli elenchi degli iscritti.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>sedecies</an:i>
					. È vietato far parte di liste di sostenitori di due o più partiti politici o coalizioni di partiti. Entro due giorni dal ricevimento delle liste la cancelleria del tribunale provvede d'ufficio alla verifica delle stesse, nonché degli elenchi degli iscritti ai partiti politici collegati nella coalizione, e procede all'eliminazione dei nominativi di coloro che risultano iscritti o sostenitori in più partiti politici o coalizioni di partiti, dandone comunicazione alla commissione elettorale territoriale competente».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
