<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="13.0.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-12-17" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-12-17" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/13.0.8/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2145" id="ar1" showAs="DDL 2145"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29066" id="IDARK3P" showAs="CATALFO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29117" id="IDAXN3P" showAs="LEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29127" id="IDAIO3P" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29056" id="IDAGN3P" showAs="BULGARELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29154" id="IDATN3P" showAs="PAGLINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2145</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 13.0.8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDARK3P">CATALFO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAXN3P">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAIO3P">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAGN3P">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDATN3P">PAGLINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 13, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 13-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Pensionamento anticipato dei lavoratori con patologia-asbesto correlata)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. I lavoratori affetti da patologle asbesto-correlate di origine professionale, qualora non abbiano ancora raggiunto i requisiti per la maturazione del diritto alla pensione, anche dopo la rivalutazione del periodo contributivo al sensi dell'articolo 13, comma 7, della legge 27 marzo 1992, n. 257, e successive modificazioni, possono comunque accedere al pensionamento anticipato, con il sistema contributivo, senza rinunciare alle altre provvidenze vigenti. Restano fermi i benefici previsti dagli articoli 140 e seguenti del testo unico delle disposizioni per l'assicurazione obbligatorie contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124, e successive modificazioni, e ogni altra disposizione vigente in favore dei lavoratori affetti da patologie asbesto-correlate».</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'onere derivante dall'attuazione del presente articolo, valutato nel limite massimo di 800 milioni di euro si provvede mediante utilizzo delle maggiori entrate derivanti dai commi da 3 a 20.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, i titolari di pensione, erogata da enti previdenziali ovvero da organi, la cui attività è finanziata prevalentemente da risorse a carico del bilancio dello Stato, che svolgono attività retribuite a titolo di lavoro dipendente o di lavoro autonomo, presso organi costituzionali, organi a rilevanza costituzionale, ministeri, organi di governo degli enti territoriali e locali, tribunali amministrativi regionali, non possono percepire il trattamento pensionistico. I soggetti destinatari della presente lettera hanno l'obbligo di comunicare all'ente, che eroga il trattamento pensionistico, le attività svolte ed i relativi contratti. In caso di mancata comunicazione si applica una penale pari al 30 per cento del trattamento lordo annuo percepito. Le risorse derivanti dalla riduzione del trattamenti pensionistici, nonché le relative penali, sono versate all'entrata del bilancio dello Stato annualmente per essere riversate al Fondo di cui al comma 5 dell'articolo 1.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il comma 486 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2013, n. 147, è sostituito dai seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;486. A decorrere dal periodo di imposta 2015, sugli importi lordi del trattamenti pensionistici corrisposti da enti gestori di forme di previdenza obbligatorie è dovuto un contributo di solidarietà per scaglioni di importo, da calcolare applicando le seguenti aliquote progressive:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 fino a sei volte il minimo: aliquota 0,1 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 per la quota parte oltre undici volte il minimo fino a quindici volte il minimo: aliquota 5 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 per la quota parte oltre quindici volte il minimo fino a venti volte il minimo: aliquota 10 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 per la quota parte oltre venti volte il minimo fino a venticinque volte il minimo: aliquota 15 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 per la quota parte oltre venticinque volte li minimo fino a trentuno volte il minimo: aliquota 20 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>f)</an:i>
					 per la quota parte oltre trentuno volte il minimo fino a trentanove volte li minimo: aliquota 25 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>g)</an:i>
					 per la quota parte oltre trentanove volte il minimo fino a cinquanta volte il minimo: aliquota al 30 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>h)</an:i>
					 per la quota parte oltre cinquanta volte il minimo: aliquota 32 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;486-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Ai fini dell'applicazione della trattenuta di cui al comma 486 è preso a riferimento il trattamento pensionistico complessivo lordo per l'anno considerato. L'INPS, sulla base dei dati che risultano dal casellario centrale del pensionati, istituito con decreto del Presidente della Repubblica 31 dicembre 1971, n. 1388, è tenuto a fornire a tutti gli enti interessati i necessari elementi per l'effettuazione della trattenuta del contributo di solidarietà, secondo modalità proporzionali ai trattamenti erogati. Le somme trattenute vengono acquisite dalle competenti gestioni previdenziali obbligatorie, anche al fine di concorrere al finanziamento degli interventi di cui al comma 191 del presente articolo&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, i vitalizi conseguenti a funzioni pubbliche elettive sono decurtati della somma del 50 per cento e, in ogni caso, non possono risultare di importo superiore a tre volte il trattamento minimo dell'istituto nazionale della previdenza sociale (INPS).</an:p>
				<an:p align="justify">        6. I vitalizi conseguenti a funzioni pubbliche elettive non sono cumulabili con i redditi da lavoro autonomo, dipendente, o libero professionale ovvero con altri redditi derivanti da trattamenti pensionistici.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, i trattamenti pensionistici a carico dell'assicurazione generale obbligatoria e delle forme sostitutive ed esclusive della medesima di importo complessivo superiore a sei volte il trattamento minimo dell'istituto nazionale della previdenza sociale (INPS) non sono cumulabili con i redditi da lavoro autonomo, dipendente, o libero professionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Qualora l'importo totale del trattamento pensionistico o vitalizio e del redditi da lavoro autonomo, dipendente o libera professionale superi la somma di cui al comma 7, la differenza è decurtata, nella misura del 50 per cento, a valere sul trattamento pensionistico o sul vitalizio.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. L'articolo 19 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133 è abrogato».</an:p>
				<an:p align="justify">        10. Alla legge 31 ottobre 1965, n. 1261, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">        1) l'articolo 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 1. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 L'indennità spettante ai membri del Parlamento a norma dell'articolo 69 della Costituzione per garantire il libero svolgimento del mandato è regolata dalla presente legge ed è costituita da quote mensili comprensive anche del rimborso di spese di segreteria e di rappresentanza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>2.</an:i>
					 Gli Uffici di Presidenza delle due Camere determinano l'ammontare di dette quote in misura tale che non superino l'importo lordo di euro 5.000.&quot;:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2) l'articolo 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Art. 2. - 1. Ai membri del Parlamento è corrisposta inoltre una diaria a titolo di rimborso delle spese di soggiorno a Roma. Gli Uffici di Presidenza delle due Camere ne determinano l'ammontare in misura non superiore all'importo lordo di euro tremilacinquecento, sulla base esclusiva degli effettivi giorni di presenza per ogni mese nelle sedute dell'Assemblea e delle Commissioni.&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, la spesa di cui all'articolo 5, comma 2, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, deve essere ridotta per un ammontare complessivo non inferiore a 100 milioni di euro;</an:p>
				<an:p align="justify">        12. All'articolo 18 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. A decorrere dal 1º gennaio 2016, i canoni annui per i permessi di prospezione e di ricerca e per le concessioni di coltivazione e di stoccaggio nella terraferma, nel mare territoriale e nella piattaforma continentale italiana, sono così determinati:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 permesso di prospezione: 2.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 permesso di ricerca: 3.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 permesso di ricerca in prima proroga: 5.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 permesso di ricerca in seconda proroga: 10.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 concessione di coltivazione: 20.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>f)</an:i>
					 concessione di coltivazione in proroga: 25.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>g)</an:i>
					 concessione di stoccaggio insistente sulla relativa concessione di coltivazione: 5.000 euro per chilometro quadrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>h)</an:i>
					 concessione di stoccaggio in assenza di relativa concessione di coltivazione: 20.000 euro per chilometro quadrato&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        13. Nel caso di rilascio del titolo concessorio unico, di cui all'articolo 38 del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, il canone da versare è pari a 20.000 euro per chilometro quadrato.</an:p>
				<an:p align="justify">        14. A decorrere dal 1º gennaio 2016, l'aliquota di prodotto corrisposta allo Stato dai titolari di ciascuna concessione di coltivazione di idrocarburi liquidi e gassosi estratti sia in terraferma che in mare, ai sensi del comma 1 dell'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625 è stabilita, uniformemente, nella misura del 50 per cento della quantità di idrocarburi estratti.</an:p>
				<an:p align="justify">        15. All'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 i commi 2, 3, 6 , 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7 sono abrogati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 8, primo periodo, le parole da: &quot;e tenendo conto delle riduzioni&quot; fino alla fine del periodo sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 12, le parole: &quot;la Commissione di cui al comma 7&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;la Commissione per gli idrocarburi e le risorse minerarie»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 14, le parole: &quot;per il funzionamento della Commissione di cui al comma 7&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;per il funzionamento della Commissione per gli idrocarburi e le risorse minerarie.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        16. A decorrere dal 1º gennaio 2016, viene applicata una sanzione pecuniaria di 4.000 euro per chilometro quadrato, per ogni anno di mancato inizio delle attività di concessione.</an:p>
				<an:p align="justify">        17. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, a decorrere dal periodo di imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2015, al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 8, le parole: &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella misura del 93 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, le parole: &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella misura del 93 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, le parole: &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella misura del 93 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        18. Le dotazioni finanziarie iscritte nello stato di previsione del Ministero della difesa a legislazione vigente, per competenza e per cassa, a partire dall'anno 2016, ivi inclusi i programmi di spesa relativi agli investimenti pluriennali per la difesa nazionale, sono accantonate e rese indisponibili su indicazione del Ministro della difesa per un importo non inferiore a 300 milioni annui, con riferimento al saldo netto da finanziare, per essere riassegnate all'entrata del bilancio dello Stato. Con successivo decreto del Ministero dell'economia e finanze, i predetti fondi sono destinati al finanziamento del Fondo di cui all'articolo l, comma 5 della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        19. Gli enti pubblici non economici inclusi nell'elenco di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, con esclusione degli ordini professionali e loro federazioni, delle federazioni sportive, degli enti operanti nei settori della cultura e della ricerca scientifica, degli enti la cui funzione consiste nella conservazione e nella trasmissione della memoria della Resistenza e delle deportazioni anche con riferimento alla legge del 20 luglio 2000, n. 211, istitutiva del Giorno della memoria, e alla legge 30 marzo 2004, n. 92, istitutiva del Giorno del ricordo, nonché delle autorità portuali e degli enti parco, sono soppressi al sessantesimo giorno dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge. Sono esclusi dalla soppressione gli enti, di particolare rilievo, identificati con apposito decreto del Presidente del Consiglio dei ministri e, per il settore di propria competenza, con decreto del Ministro dei beni e della attività culturali e del turismo, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. Le funzioni esercitate da ciascun ente soppresso sono attribuite all'amministrazione vigilante, ovvero, nel caso di pluralità di amministrazioni vigilanti, a quella titolare delle maggiori competenze nella materia che ne è oggetto. L'amministrazione così individuata succede a titolo universale all'ente soppresso, in ogni rapporto, anche controverso, e ne acquisisce le risorse finanziarie, strumentali e di personale. I rapporti di lavoro a tempo determinato, alla prima scadenza successiva alla soppressione dell'ente, non possono essere rinnovati o prorogati. Con decreto del Presidente del Consiglio del ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, le funzioni commissariali di gestioni liquidatorie di enti pubblici ovvero di stati passivi, riferiti anche ad enti locali, possono essere attribuite a società interamente possedute dallo Stato;</an:p>
				<an:p align="justify">        20. Al fine di razionalizzare gli spazi complessivi per l'utilizzo degli immobili in uso governativo e di ridurre la spesa relativa agli immobili condotti in locazione dallo Stato, Il Ministro dell'economia e delle finanze, con propri decreti, determina i piani di razionalizzazione degli spazi e di riduzione della spesa, anche differenziandoli per ambiti territoriali e per patrimonio utilizzato, elaborati per il triennio 2015-2017 d'intesa tra l'Agenzia del demanio e le amministrazioni centrali e periferiche, usuarie e conduttrici. Tali piani sono finalizzati a conseguire una riduzione complessiva non inferiore a 100 milioni di euro annui del valore del canoni per locazioni passive e del costo d'uso equivalente degli immobili utilizzati».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
