<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="2595"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-06-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-06-16/2595/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>2595</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Deleghe al Governo per la riforma dell'ordinamento giudiziario e per l'adeguamento dell'ordinamento giudiziario militare, nonché disposizioni in materia ordinamentale, organizzativa e disciplinare, di eleggibilità e ricollocamento in ruolo dei magistrati e di costituzione e funzionamento del Consiglio superiore della magistratura</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 16 giugno 2022, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Deleghe al Governo per la riforma dell'ordinamento giudiziario e per l'adeguamento dell'ordinamento giudiziario militare, nonché disposizioni in materia ordinamentale, organizzativa e disciplinare, di eleggibilità e ricollocamento in ruolo dei magistrati e di costituzione e funzionamento del Consiglio superiore della magistratura">
			<an:chapter id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>I</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">DELEGA AL GOVERNO PER LA RIFORMA ORDINAMENTALE DELLA MAGISTRATURA</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:i>(Oggetto e procedimento)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b2b2b1">
								<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi recanti disposizioni finalizzate alla trasparenza e all'efficienza dell'ordinamento giudiziario, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi previsti dal presente capo, in relazione:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b2b1">
									<an:p> alla revisione dell'assetto ordinamentale della magistratura, con specifico riferimento alla necessità di rimodulare, secondo princìpi di trasparenza e di valorizzazione del merito, i criteri di assegnazione degli incarichi direttivi e semidirettivi, di rivedere il numero degli incarichi semidirettivi e di ridefinire, sulla base dei medesimi princìpi, i criteri di accesso alle funzioni di consigliere di cassazione e di sostituto procuratore generale presso la Corte di cassazione, nonché alla riforma del procedimento di approvazione delle tabelle organizzative degli uffici giudicanti;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b3b1">
									<an:p> alla razionalizzazione del funzionamento del consiglio giudiziario, con riferimento alla necessità di assicurare la semplificazione, la trasparenza e il rigore nelle valutazioni di professionalità;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b4b1">
									<an:p> alla modifica dei presupposti per l'accesso in magistratura dei laureati in giurisprudenza;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b5b1">
									<an:p> al riordino della disciplina del collocamento fuori ruolo dei magistrati ordinari, amministrativi e contabili.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b3b1">
							<an:p> Gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro dell'università e della ricerca. I medesimi schemi sono trasmessi alle Camere affinché su di essi sia espresso il parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari entro il termine di trenta giorni dalla data della trasmissione. Decorso il predetto termine, i decreti legislativi possono essere adottati anche in mancanza dei pareri. Qualora detto termine venga a scadere nei trenta giorni antecedenti alla scadenza del termine previsto per l'esercizio della delega o successivamente, quest'ultimo è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b4b1">
							<an:p> Il Governo, con la procedura indicata al comma 2, entro due anni dalla scadenza del termine per l'esercizio della delega di cui al comma 1 e nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi fissati dal presente capo, può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti legislativi adottati.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b5b1">
							<an:p>
								 Il Governo, entro tre anni dalla scadenza del termine per l'esercizio della delega di cui al comma 1 del presente articolo, provvede alla raccolta delle disposizioni vigenti in materia di ordinamento giudiziario ai sensi dell'articolo 17-
								<an:i>bis</an:i>
								<an:i>,</an:i>
								 commi 1 e 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:i>(Revisione dell'assetto ordinamentale della magistratura: criteri di assegnazione degli incarichi direttivi e semidirettivi, con rivisitazione del numero di questi ultimi; procedure di approvazione delle tabelle di organizzazione previste dall'articolo 7-</an:i>
						bis 
						<an:i>dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12; criteri di accesso alle funzioni di consigliere di cassazione e di sostituto procuratore generale presso la Corte di cassazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b3b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b3b2b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti modifiche alla disciplina delle funzioni direttive e semidirettive sono adottati nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b2b1">
									<an:p>
										 prevedere espressamente l'applicazione dei princìpi di cui alla legge 7 agosto 1990, n. 241, in quanto compatibili, ai procedimenti per la copertura dei posti direttivi e semidirettivi e che tutti gli atti dei procedimenti siano pubblicati nel sito 
										<an:i>intranet</an:i>
										 istituzionale del Consiglio superiore della magistratura, ferme restando le esigenze di protezione dei dati sensibili, da realizzare con l'oscuramento degli stessi; prevedere il divieto di contemporanea pendenza di più di due domande di conferimento di funzioni direttive o semidirettive;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b3b1">
									<an:p> prevedere che i medesimi procedimenti, distinti in relazione alla copertura dei posti direttivi e dei posti semidirettivi, siano definiti secondo l'ordine temporale con cui i posti si sono resi vacanti, salva la possibilità di deroghe per gravi e giustificati motivi e fatta comunque salva la trattazione prioritaria dei procedimenti relativi alla copertura dei posti di primo presidente della Corte di cassazione e di procuratore generale presso la Corte di cassazione;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b4b1">
									<an:p> prevedere che nei procedimenti per la copertura dei posti direttivi la Commissione competente del Consiglio superiore della magistratura proceda sempre all'audizione dei candidati, salva, quando il numero dei candidati è eccessivamente elevato, l'audizione di almeno tre di essi, individuati dalla Commissione tenendo conto delle indicazioni di tutti i suoi componenti; stabilire in ogni caso modalità idonee ad acquisire il parere del consiglio dell'ordine degli avvocati competente per territorio nonché, in forma semplificata e riservata, dei magistrati e dei dirigenti amministrativi assegnati all'ufficio giudiziario di provenienza dei candidati, escluso in ogni caso l'anonimato; prevedere che la Commissione valuti specificamente gli esiti di tali audizioni e interlocuzioni ai fini della comparazione dei profili dei candidati;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b5b1">
									<an:p> prevedere che, nell'assegnazione degli incarichi direttivi e semidirettivi, le attitudini, il merito e l'anzianità dei candidati siano valutati, in conformità ai criteri dettati dal Consiglio superiore della magistratura, con specifico riferimento all'incarico da ricoprire, assegnando rilevanza al criterio dell'acquisizione di specifiche competenze rispetto agli incarichi per cui è richiesta una particolare specializzazione, e che le attitudini direttive e semidirettive siano positivamente accertate nel corso del procedimento, oltre che in forza degli elementi indicati dall'articolo 12, commi 10, 11 e 12, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, anche con particolare attenzione alla conoscenza del complesso dei servizi resi dall'ufficio o dalla sezione per la cui direzione è indetto il concorso, alla capacità di analisi ed elaborazione dei dati statistici, alla conoscenza delle norme ordinamentali, alla capacità di efficiente organizzazione del lavoro giudiziario e agli esiti delle ispezioni svolte negli uffici presso cui il candidato svolge o ha svolto funzioni direttive o semidirettive;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b6b1">
									<an:p> prevedere che, ai fini della valutazione delle attitudini organizzative, non si tenga conto delle esperienze maturate nel lavoro non giudiziario a seguito del collocamento fuori del ruolo della magistratura, salvo che, in relazione alla natura e alle competenze dell'amministrazione o dell'ente che conferisce l'incarico nonché alla natura dell'incarico, esse siano idonee a favorire l'acquisizione di competenze coerenti con le funzioni semidirettive o direttive;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b7b1">
									<an:p> conservare il criterio dell'anzianità come criterio residuale a parità di valutazione risultante dagli indicatori del merito e delle attitudini, salva la necessità di dare prevalenza, a parità di valutazione in relazione agli indicatori del merito e delle attitudini, al candidato appartenente al genere meno rappresentato, nel caso in cui emerga una significativa sproporzione, su base nazionale e distrettuale, nella copertura dei posti direttivi o semidirettivi analoghi a quelli oggetto di concorso;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b8b1">
									<an:p> prevedere che il Consiglio superiore della magistratura, nella valutazione ai fini della conferma di cui agli articoli 45 e 46 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, tenga conto anche dei pareri espressi dai magistrati dell'ufficio, acquisiti con le modalità definite dallo stesso Consiglio, del parere del presidente del tribunale o del procuratore della Repubblica, rispettivamente quando la conferma riguarda il procuratore della Repubblica o il presidente del tribunale, e delle osservazioni del consiglio dell'ordine degli avvocati e che valuti i provvedimenti tabellari e organizzativi redatti dal magistrato in valutazione nonché, a campione, i rapporti redatti ai fini delle valutazioni di professionalità dei magistrati dell'ufficio o della sezione;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b9b1">
									<an:p> prevedere un procedimento per la valutazione dell'attività svolta nell'esercizio di un incarico direttivo o semidirettivo anche in caso di mancata richiesta di conferma; prevedere, altresì, che l'esito della predetta valutazione sia considerato in caso di partecipazione a successivi concorsi per il conferimento di altri incarichi direttivi o semidirettivi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2c10">
								<an:num>i</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2c10b1">
									<an:p> stabilire che il magistrato titolare di funzioni direttive o semidirettive, anche quando non chiede la conferma, non possa partecipare a concorsi per il conferimento di un ulteriore incarico direttivo o semidirettivo prima di cinque anni dall'assunzione delle predette funzioni, fermo restando quanto previsto dagli articoli 45, comma 1, e 46, comma 1, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, in caso di valutazione negativa;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2c11">
								<an:num>l</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2c11b1">
									<an:p> prevedere che la reiterata mancata approvazione da parte del Consiglio superiore della magistratura dei provvedimenti organizzativi adottati nell'esercizio delle funzioni direttive possa costituire causa ostativa alla conferma di cui all'articolo 45 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, e che, in ogni caso, sia oggetto di valutazione in sede di eventuale partecipazione ad ulteriori concorsi per il conferimento di incarichi direttivi o semidirettivi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2c12">
								<an:num>m</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2c12b1">
									<an:p> prevedere che la capacità di dare piena e compiuta attuazione a quanto indicato nel progetto organizzativo sia valutata ai fini di quanto previsto dall'articolo 12, commi 10 e 11, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, nonché nella valutazione ai fini della conferma di cui all'articolo 45 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b2c13">
								<an:num>n</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2c13b1">
									<an:p> prevedere una complessiva rivisitazione dei criteri dettati per l'individuazione degli incarichi per cui è richiesta l'attribuzione delle funzioni semidirettive, al fine di contenerne il numero.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b3b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b3b3b1">
								<an:p>
									 Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti modifiche alla disciplina della formazione e approvazione delle tabelle di organizzazione degli uffici previste dagli articoli 7-
									<an:i>bis</an:i>
									 e 7-
									<an:i>ter</an:i>
									 dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12, sono adottati nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:
								</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b3b2b1">
									<an:p> prevedere che il presidente della corte di appello trasmetta le proposte tabellari corredate di documenti organizzativi generali, concernenti l'organizzazione delle risorse e la programmazione degli obiettivi di buon funzionamento degli uffici, anche sulla base dell'accertamento dei risultati conseguiti nel quadriennio precedente; stabilire che tali documenti siano elaborati dai dirigenti degli uffici giudicanti, sentiti il dirigente dell'ufficio requirente corrispondente e il presidente del consiglio dell'ordine degli avvocati; prevedere che i suddetti documenti possano essere modificati nel corso del quadriennio anche tenuto conto dei programmi delle attività annuali, di cui all'articolo 4 del decreto legislativo 25 luglio 2006, n. 240, e dei programmi di cui all'articolo 37 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b3b3b1">
									<an:p>
										 prevedere che i documenti organizzativi generali degli uffici, le tabelle e i progetti organizzativi siano elaborati secondo modelli 
										<an:i>standard</an:i>
										 stabiliti con deliberazione del Consiglio superiore della magistratura e trasmessi per via telematica; prevedere altresì che i pareri dei consigli giudiziari siano redatti secondo modelli 
										<an:i>standard</an:i>
										, contenenti i soli dati concernenti le criticità, stabiliti con deliberazione del Consiglio superiore della magistratura;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b3b4b1">
									<an:p>
										 semplificare le procedure di approvazione delle tabelle di organizzazione degli uffici previste dall'articolo 7-
										<an:i>bis</an:i>
										 dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12, e dei progetti organizzativi dell'ufficio del pubblico ministero, prevedendo che le proposte delle tabelle di organizzazione degli uffici e dei progetti organizzativi dell'ufficio del pubblico ministero e delle relative modifiche si intendano approvate, ove il Consiglio superiore della magistratura non si esprima in senso contrario entro un termine stabilito in base alla data di invio del parere del consiglio giudiziario, salvo che siano state presentate osservazioni dai magistrati dell'ufficio o che il parere del consiglio giudiziario sia a maggioranza.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b3b4a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b3b4b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti la ridefinizione dei criteri per il conferimento delle funzioni giudicanti e requirenti di legittimità sono adottati nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b2b1">
									<an:p> prevedere quale condizione preliminare per l'accesso, fermo restando il possesso della valutazione di professionalità richiesta, l'effettivo esercizio delle funzioni giudicanti o requirenti di primo o di secondo grado per almeno dieci anni; prevedere che l'esercizio di funzioni a seguito del collocamento fuori del ruolo della magistratura non possa essere equiparato all'esercizio delle funzioni di merito ai fini di cui alla prima parte della presente lettera;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b3b1">
									<an:p> prevedere che, a fronte dell'equivalenza dei presupposti specifici richiesti per l'attribuzione delle funzioni giudicanti di legittimità, sia preferito il magistrato che ha svolto le funzioni di giudice presso una corte di appello per almeno quattro anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b4b1">
									<an:p> prevedere, ai fini della valutazione delle attitudini, del merito e dell'anzianità, l'adozione di criteri per l'attribuzione di un punteggio per ciascuno dei suddetti parametri, assicurando, nella valutazione del criterio dell'anzianità, un sistema di punteggi per effetto del quale ad ogni valutazione di professionalità corrisponda un punteggio;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b5b1">
									<an:p> prevedere che, nella valutazione delle attitudini, siano considerate anche le esperienze maturate nel lavoro giudiziario, in relazione allo specifico ambito di competenza, penale o civile, e alle specifiche funzioni, giudicanti o requirenti, del posto da conferire e che sia attribuita rilevanza alla capacità scientifica e di analisi delle norme, da valutare anche tenendo conto di andamenti statistici gravemente anomali degli esiti degli affari nelle fasi e nei gradi successivi del procedimento e del giudizio, nonché al pregresso esercizio di funzioni di addetto all'ufficio del massimario e del ruolo della Corte di cassazione;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b6b1">
									<an:p> introdurre i criteri per la formulazione del motivato parere della commissione di cui all'articolo 12, comma 13, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, prevedendo che la valutazione espressa sia articolata nei seguenti giudizi: « inidoneo », « discreto », « buono » o « ottimo », il quale ultimo può essere espresso solo qualora l'aspirante presenti titoli di particolare rilievo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b7b1">
									<an:p>
										 prevedere che il parere di cui alla lettera 
										<an:i>e)</an:i>
										 sia fondato sull'esame di provvedimenti estratti a campione nelle ultime tre valutazioni di professionalità e su provvedimenti, atti o pubblicazioni liberamente prodotti dai candidati, nel numero stabilito dal Consiglio superiore della magistratura;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b8b1">
									<an:p> quanto alle pubblicazioni, prevedere che la commissione debba tenere conto della loro rilevanza scientifica;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b9b1">
									<an:p> prevedere che la commissione di cui all'articolo 12, comma 13, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, valuti la capacità scientifica e di analisi delle norme dei candidati tenendo conto delle peculiarità delle funzioni esercitate;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4c10">
								<an:num>i</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4c10b1">
									<an:p>prevedere che, nella valutazione della capacità scientifica e di analisi delle norme, il parere della commissione di cui all'articolo 12, comma 13, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, abbia valore preminente, salva diversa valutazione da parte del Consiglio superiore della magistratura per eccezionali e comprovate ragioni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4c11">
								<an:num>l</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4c11b1">
									<an:p> prevedere che, ai fini del giudizio sulle attitudini, le attività esercitate fuori del ruolo organico della magistratura siano valutate nei soli casi nei quali l'incarico abbia a oggetto attività assimilabili a quelle giudiziarie o che comportino una comprovata capacità scientifica e di analisi delle norme;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4c12">
								<an:num>m</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4c12b1">
									<an:p> escludere la possibilità di accesso alle funzioni giudicanti e requirenti di legittimità prevista dall'articolo 12, comma 14, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, per i magistrati che non hanno ottenuto il giudizio di « ottimo » dalla commissione di cui all'articolo 12, comma 13, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b3b4c13">
								<an:num>n</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4c13b1">
									<an:p>
										 prevedere l'applicazione dei princìpi di cui al comma 1, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, ai procedimenti per il conferimento delle funzioni giudicanti e requirenti di legittimità.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:i>(Modifiche del sistema di funzionamento del consiglio giudiziario e delle valutazioni di professionalità)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b4b2b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti modifiche al sistema di funzionamento dei consigli giudiziari e delle valutazioni di professionalità sono adottati nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b2b1">
									<an:p>
										 introdurre la facoltà per i componenti avvocati e professori universitari di partecipare alle discussioni e di assistere alle deliberazioni relative all'esercizio delle competenze del Consiglio direttivo della Corte di cassazione e dei consigli giudiziari di cui, rispettivamente, agli articoli 7, comma 1, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, e 15, comma 1, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, del decreto legislativo 27 gennaio 2006, n. 25, con attribuzione alla componente degli avvocati della facoltà di esprimere un voto unitario sulla base del contenuto delle segnalazioni di fatti specifici, positivi o negativi, incidenti sulla professionalità del magistrato in valutazione, nel caso in cui il consiglio dell'ordine degli avvocati abbia effettuato le predette segnalazioni sul magistrato in valutazione; prevedere che, nel caso in cui la componente degli avvocati intenda discostarsi dalla predetta segnalazione, debba richiedere una nuova determinazione del consiglio dell'ordine degli avvocati;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b3b1">
									<an:p>
										 prevedere che, al fine di consentire al consiglio giudiziario l'acquisizione e la valutazione delle segnalazioni del consiglio dell'ordine degli avvocati, ai sensi dell'articolo 11, comma 4, lettera 
										<an:i>f)</an:i>
										, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, il Consiglio superiore della magistratura ogni anno individui i nominativi dei magistrati per i quali nell'anno successivo matura uno dei sette quadrienni utili ai fini delle valutazioni di professionalità e ne dia comunicazione al consiglio dell'ordine degli avvocati;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b4b1">
									<an:p> prevedere che, nell'applicazione dell'articolo 11 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, il giudizio positivo sia articolato, secondo criteri predeterminati, nelle seguenti ulteriori valutazioni: « discreto », « buono » o « ottimo » con riferimento alle capacità del magistrato di organizzare il proprio lavoro;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b5b1">
									<an:p>
										 prevedere che nell'applicazione dell'articolo 11, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, sia espressamente valutato il rispetto da parte del magistrato di quanto indicato nei programmi annuali di gestione redatti a norma dell'articolo 37 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b6b1">
									<an:p> prevedere che, ai fini delle valutazioni di professionalità di cui all'articolo 11 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, i magistrati che abbiano goduto di esoneri totali o parziali dal lavoro giudiziario siano tenuti a produrre documentazione idonea alla valutazione dell'attività alternativa espletata;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b7b1">
									<an:p> prevedere, in ogni caso, l'esclusione, ai fini delle valutazioni di professionalità, dei periodi di aspettativa del magistrato per lo svolgimento di incarichi elettivi di carattere politico a livello nazionale o locale, nonché di quelli svolti nell'ambito del Governo e, a qualsiasi titolo, negli enti territoriali (regione, provincia, città metropolitana e comune) e presso organi elettivi sovranazionali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b8b1">
									<an:p>
										 prevedere che, ai fini della valutazione di cui all'articolo 11, comma 2, lettera 
										<an:i>a</an:i>
										), del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, il consiglio giudiziario acquisisca le informazioni necessarie ad accertare la sussistenza di gravi anomalie in relazione all'esito degli affari nelle fasi o nei gradi successivi del procedimento, nonché, in ogni caso, che acquisisca, a campione, i provvedimenti relativi all'esito degli affari trattati dal magistrato in valutazione nelle fasi o nei gradi successivi del procedimento e del giudizio;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b1b4b2b9a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b1b4b2b9b1">
										<an:p> ai fini delle valutazioni di professionalità di cui all'articolo 11 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, e ai fini delle valutazioni delle attitudini per il conferimento degli incarichi di cui all'articolo 2 della presente legge:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b9b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b9b2b1">
											<an:p>prevedere l'istituzione del fascicolo per la valutazione del magistrato, contenente, per ogni anno di attività, i dati statistici e la documentazione necessari per valutare il complesso dell'attività svolta, compresa quella cautelare, sotto il profilo sia quantitativo che qualitativo, la tempestività nell'adozione dei provvedimenti, la sussistenza di caratteri di grave anomalia in relazione all'esito degli atti e dei provvedimenti nelle fasi o nei gradi successivi del procedimento e del giudizio, nonché ogni altro elemento richiesto ai fini della valutazione;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b9b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b9b3b1">
											<an:p>stabilire un raccordo con la disciplina vigente relativa al fascicolo personale del magistrato;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c10">
								<an:num>i</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b1b4b2c10a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b1b4b2c10b1">
										<an:p> semplificare la procedura di valutazione di professionalità con esito positivo, prevedendo:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c10b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2c10b2b1">
											<an:p>
												che la relazione di cui all'articolo 11, comma 4, lettera 
												<an:i>b)</an:i>
												, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, contenga esclusivamente i dati conoscitivi sull'attività giudiziaria svolta dal magistrato, anche con specifico riferimento a quella espletata con finalità di mediazione e conciliazione, indispensabili alla valutazione di professionalità, e che sia redatta secondo le modalità e i criteri definiti dal Consiglio superiore della magistratura;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c10b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2c10b3b1">
											<an:p>che il consiglio giudiziario formuli il parere di cui all'articolo 11, comma 6, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, utilizzando il rapporto del capo dell'ufficio, la relazione del magistrato, le statistiche comparate, i provvedimenti estratti a campione e quelli spontaneamente prodotti dall'interessato, con motivazione semplificata qualora ritenga di confermare il giudizio positivo reso nel rapporto;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c10b4">
										<an:num>3</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2c10b4b1">
											<an:p>che il Consiglio superiore della magistratura, quando, esaminati il rapporto del capo dell'ufficio, la relazione del magistrato, le statistiche comparate e i provvedimenti estratti a campione o spontaneamente prodotti dall'interessato, ritenga di recepire il parere del consiglio giudiziario contenente la valutazione positiva, esprima il giudizio di cui all'articolo 11, comma 15, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, con provvedimento che richiama il suddetto parere, senza un'ulteriore motivazione;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c10b5">
										<an:num>4</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2c10b5b1">
											<an:p>che i fatti accertati in via definitiva in sede di giudizio disciplinare siano oggetto di valutazione ai fini del conseguimento della valutazione di professionalità successiva all'accertamento, anche se il fatto si colloca in un quadriennio precedente, ove non sia già stato considerato ai fini della valutazione di professionalità relativa a quel quadriennio;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c11">
								<an:num>l</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b1b4b2c11a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b1b4b2c11b1">
										<an:p> modificare la disciplina delle valutazioni di professionalità prevedendo:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c11b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2c11b2b1">
											<an:p>che ad un secondo giudizio non positivo possa non seguire una valutazione negativa, ma che in questo caso, in aggiunta agli effetti già previsti per il giudizio non positivo, conseguano ulteriori effetti negativi sulla progressione economica nonché sul conferimento di funzioni di legittimità o di funzioni semidirettive e direttive;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2c11b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2c11b3b1">
											<an:p>che, nel caso di giudizio non positivo successivo ad un primo giudizio negativo, possa non seguire la dispensa dal servizio, ma che in questo caso, in aggiunta agli effetti già previsti per il giudizio non positivo, conseguano ulteriori effetti negativi sulla progressione economica nonché sul conferimento di funzioni di legittimità o di funzioni semidirettive e direttive.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b5b1">
						<an:i>
							(Riduzione dei tempi
							<an:eol/>
							per l'accesso in magistratura)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b5b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b5b2b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti modifiche alla disciplina dell'accesso in magistratura sono adottati nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b2b1">
									<an:p> prevedere che i laureati che hanno conseguito la laurea in giurisprudenza a seguito di un corso universitario di durata non inferiore a quattro anni possano essere immediatamente ammessi a partecipare al concorso per magistrato ordinario;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b3b1">
									<an:p>
										 fermo restando quanto previsto dalla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 del presente comma, prevedere la facoltà di iniziare il tirocinio formativo di cui all'articolo 73 del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, a seguito del superamento dell'ultimo esame previsto dal corso di laurea;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b4b1">
									<an:p>
										 fermo restando quanto previsto dalla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 del presente comma, prevedere che la Scuola superiore della magistratura organizzi, anche in sede decentrata, corsi di preparazione al concorso per magistrato ordinario per laureati, in possesso dei requisiti previsti dall'articolo 73 del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, che abbiano in corso o abbiano svolto il tirocinio formativo di cui alla lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										 del presente comma oppure che abbiano prestato la loro attività presso l'ufficio per il processo ai sensi dell'articolo 14 del decreto-legge 9 giugno 2021, n. 80, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2021, n. 113, stabilendo che i costi di organizzazione gravino sui partecipanti in una misura che tenga conto delle condizioni reddituali dei singoli e dei loro nuclei familiari;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b5b1">
									<an:p> prevedere che la prova scritta del concorso per magistrato ordinario abbia la prevalente funzione di verificare la capacità di inquadramento teorico-sistematico dei candidati e consista nello svolgimento di tre elaborati scritti, rispettivamente vertenti sul diritto civile, sul diritto penale e sul diritto amministrativo, anche alla luce dei princìpi costituzionali e dell'Unione europea;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b6b1">
									<an:p>
										 prevedere una riduzione delle materie oggetto della prova orale del concorso per magistrato ordinario, mantenendo almeno le seguenti: diritto civile, diritto penale, diritto processuale civile, diritto processuale penale, diritto amministrativo, diritto costituzionale, diritto dell'Unione europea, diritto del lavoro, diritto della crisi e dell'insolvenza e ordinamento giudiziario, fermo restando il colloquio in una lingua straniera, previsto dall'articolo 1, comma 4, lettera 
										<an:i>m)</an:i>
										, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b6b1">
						<an:i>
							(Collocamento fuori ruolo dei magistrati
							<an:eol/>
							ordinari, amministrativi e contabili)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b6b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b6b2b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti riordino della disciplina del collocamento fuori ruolo dei magistrati ordinari, amministrativi e contabili sono adottati nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b2b1">
									<an:p> individuare le tipologie di incarichi extragiudiziari da esercitare esclusivamente con contestuale collocamento fuori ruolo per tutta la durata dell'incarico, tenendo conto della durata dello stesso, del tipo di impegno richiesto e delle possibili situazioni di conflitto di interessi tra le funzioni esercitate nell'ambito di esso e quelle esercitate presso l'amministrazione di appartenenza e includendo in ogni caso gli incarichi di capo di gabinetto, vice capo di gabinetto, direttore dell'ufficio di gabinetto e capo della segreteria di un Ministro;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b3b1">
									<an:p>
										 individuare le tipologie di incarichi extragiudiziari per le quali è ammesso il ricorso all'istituto dell'aspettativa ai sensi dell'articolo 23-
										<an:i>bis</an:i>
										 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b4b1">
									<an:p> prevedere che il collocamento fuori ruolo di un magistrato ordinario, amministrativo o contabile possa essere autorizzato a condizione che l'incarico da conferire corrisponda a un interesse dell'amministrazione di appartenenza; stabilire i criteri dei quali i rispettivi organi di autogoverno debbano tenere conto nella relativa valutazione e prevedere che, in ogni caso, vengano sempre valutate puntualmente le possibili ricadute che lo svolgimento dell'incarico fuori ruolo può determinare sotto i profili dell'imparzialità e dell'indipendenza del magistrato;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b5b1">
									<an:p>
										 prevedere che la valutazione della sussistenza dell'interesse di cui alla lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										 sia effettuata sulla base di criteri oggettivi che tengano conto anche dell'esigenza di distinguere, in ordine di rilevanza: gli incarichi che la legge affida esclusivamente a magistrati; gli incarichi di natura giurisdizionale presso organismi internazionali e sovranazionali; gli incarichi presso organi costituzionali; gli incarichi presso organi di rilevanza costituzionale; gli incarichi non giurisdizionali apicali e di diretta collaborazione presso istituzioni nazionali o internazionali; gli altri incarichi;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b6b1">
									<an:p> prevedere che il magistrato, al termine di un incarico svolto fuori ruolo per un periodo superiore a cinque anni, possa essere nuovamente collocato fuori ruolo, indipendentemente dalla natura del nuovo incarico, non prima che siano trascorsi tre anni dalla presa di possesso nell'ufficio giudiziario, e indicare tassativamente le ipotesi di deroga;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b7b1">
									<an:p> prevedere che non possa comunque essere autorizzato il collocamento del magistrato fuori ruolo prima del decorso di dieci anni di effettivo esercizio delle funzioni giudicanti o requirenti e quando la sua sede di servizio presenta una rilevante scopertura di organico, sulla base di parametri definiti dai rispettivi organi di autogoverno;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b8b1">
									<an:p> stabilire che i magistrati ordinari, amministrativi e contabili non possano essere collocati fuori ruolo per un tempo che superi complessivamente sette anni, salvo che per gli incarichi, da indicare tassativamente, presso gli organi costituzionali o di rilevanza costituzionale, gli organi del Governo e gli organismi internazionali, per i quali il tempo trascorso fuori ruolo non può superare complessivamente dieci anni, ferme restando le deroghe previste dall'articolo 1, comma 70, della legge 6 novembre 2012, n. 190;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b9b1">
									<an:p> ridurre il numero massimo di magistrati che possono essere collocati fuori ruolo, sia in termini assoluti che in relazione alle diverse tipologie di incarico che saranno censite, prevedendo la possibilità di collocamento fuori ruolo dei magistrati per la sola copertura di incarichi rispetto ai quali risultino necessari un elevato grado di preparazione in materie giuridiche o l'esperienza pratica maturata nell'esercizio dell'attività giudiziaria o una particolare conoscenza dell'organizzazione giudiziaria; individuare tassativamente le fattispecie cui tale limite non si applica;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2c10">
								<an:num>i</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2c10b1">
									<an:p> disciplinare specificamente, con regolamentazione autonoma che tenga conto della specificità dell'attività, gli incarichi fuori ruolo svolti in ambito internazionale.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b6b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b6b3b1">
							<an:p> Lo schema del decreto o gli schemi dei decreti legislativi di cui al presente articolo sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro dell'università e della ricerca, secondo la procedura indicata all'articolo 1, commi 2 e 3.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b7b1">
						<an:i>(Coordinamento con le disposizioni vigenti)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b7b2b1">
							<an:p> Il decreto o i decreti legislativi attuativi della delega di cui all'articolo 1 della presente legge provvedono al coordinamento delle disposizioni vigenti con le disposizioni introdotte in attuazione della medesima delega, anche modificando la formulazione e la collocazione delle disposizioni dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12, del decreto legislativo 20 febbraio 2006, n. 106, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, nonché delle disposizioni contenute in leggi speciali non direttamente investite dai princìpi e criteri direttivi di delega, e operando le necessarie abrogazioni nonché prevedendo le opportune disposizioni transitorie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>II</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					MODIFICHE ALLE DISPOSIZIONI
					<an:eol/>
					DELL'ORDINAMENTO GIUDIZIARIO
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>7</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:i>(Modifiche alla pianta organica e alle competenze dell'ufficio del massimario e del ruolo della Corte di cassazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b1">
							<an:p> L'articolo 115 dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 115. – 
								<an:i>(Magistrati destinati all'ufficio del massimario e del ruolo della Corte di cassazione) – 1.</an:i>
								 Della pianta organica della Corte di cassazione fanno parte sessantasette magistrati destinati all'ufficio del massimario e del ruolo; al predetto ufficio possono essere designati magistrati che hanno conseguito almeno la terza valutazione di professionalità e con almeno otto anni di effettivo esercizio delle funzioni giudicanti o requirenti di primo o di secondo grado, previa valutazione della capacità scientifica e di analisi delle norme da parte della commissione di cui all'articolo 12, comma 13, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2</an:i>
								. L'esercizio di funzioni a seguito del collocamento fuori del ruolo della magistratura non può essere equiparato all'esercizio delle funzioni giudicanti o requirenti di primo o di secondo grado ai fini di cui al comma 1.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3</an:i>
								. Il primo presidente della Corte di cassazione, al fine di assicurare la celere definizione dei procedimenti pendenti, tenuto conto delle esigenze dell'ufficio del massimario e del ruolo e secondo i criteri previsti dalle tabelle di organizzazione, può applicare la metà dei magistrati addetti all'ufficio del massimario e del ruolo alle sezioni della Corte per lo svolgimento delle funzioni giurisdizionali di legittimità, purché abbiano conseguito almeno la quarta valutazione di professionalità e abbiano un'anzianità di servizio nel predetto ufficio non inferiore a due anni.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4</an:i>
								. A ciascun collegio non può essere applicato più di un magistrato addetto all'ufficio del massimario e del ruolo ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>8</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b3b1">
						<an:i>(Ulteriori modifiche all'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b3b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b2b1">
								<an:p> All'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b2b1">
									<an:p>
										 all'articolo 7-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 1, la parola: « triennio », ovunque ricorre, è sostituita dalla seguente: « quadriennio »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b3b1">
									<an:p>
										 all'articolo 7-
										<an:i>ter</an:i>
										, dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										« 
										<an:i>2-bis</an:i>
										. Il dirigente dell'ufficio deve verificare che la distribuzione dei ruoli e dei carichi di lavoro garantisca obiettivi di funzionalità e di efficienza dell'ufficio e assicuri costantemente l'equità tra tutti i magistrati dell'ufficio, delle sezioni e dei collegi »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b4b1">
									<an:p> all'articolo 18, secondo comma, l'alinea è sostituito dal seguente: « La ricorrenza in concreto dell'incompatibilità di sede è verificata sulla base dei seguenti concorrenti criteri, valutati unitariamente: »;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b5b1">
									<an:p> all'articolo 19, il secondo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>« La ricorrenza dell'incompatibilità può essere esclusa in concreto quando la situazione non comporti modifiche nell'organizzazione dell'ufficio e non interferisca nei rapporti tra uffici diversi della medesima sede. L'esito del procedimento di accertamento dell'esclusione, in concreto, della ricorrenza dell'incompatibilità di cui al comma precedente è comunicato al consiglio dell'ordine degli avvocati del circondario in cui prestano servizio gli interessati »;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b3b2b6a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b2b6b1">
										<an:p> all'articolo 194:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b6b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b6b2b1">
											<an:p>dopo le parole: « altre funzioni » sono inserite le seguenti: « , ad esclusione di quelle di primo presidente della Corte di cassazione e di procuratore generale presso la Corte di cassazione, »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b6b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b6b3b1">
											<an:p>è aggiunto, in fine, il seguente comma:</an:p>
											<an:p>« Per i magistrati che esercitano le funzioni presso la sede di prima assegnazione il termine di cui al primo comma è di tre anni »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b7b1">
									<an:p> l'articolo 195 è abrogato.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b4">
					<an:num>9</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b4b1">
						<an:i>(Modifiche al regio decreto legislativo 31 maggio 1946, n. 511, in materia di aspettativa per infermità)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b4b2b1">
							<an:p> All'articolo 3, secondo comma, del regio decreto legislativo 31 maggio 1946, n. 511, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Il magistrato può essere collocato in aspettativa fino alla conclusione del procedimento anche qualora nel corso dell'istruttoria diretta all'accertamento di una condizione di infermità permanente emerga che lo stato di infermità, quale già accertato, è incompatibile con il conveniente ed efficace svolgimento delle funzioni giudiziarie ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b5">
					<an:num>10</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b5b1">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 30 gennaio 2006, n. 26, in materia di corsi di formazione per le funzioni direttive e semidirettive)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b5b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b5b2b1">
								<an:p> Al decreto legislativo 30 gennaio 2006, n. 26, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b2b1">
									<an:p>
										 all'articolo 2, comma 1, lettera 
										<an:i>d-bis),</an:i>
										 dopo la parola: « direttivi » sono inserite le seguenti: « e semidirettivi »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b5b2b3a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b5b2b3b1">
										<an:p>
											 all'articolo 26-
											<an:i>bis</an:i>
											, comma 1:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b3b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b3b2b1">
											<an:p>dopo la parola: « direttivi » sono inserite le seguenti: « e semidirettivi »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b3b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b3b3b1">
											<an:p>dopo le parole: « mirati allo studio » sono inserite le seguenti: « della materia ordinamentale e »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b3b4">
										<an:num>3</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b3b4b1">
											<an:p>dopo le parole: « competenze riguardanti » sono inserite le seguenti: « la capacità di analisi ed elaborazione dei dati statistici, »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b4b1">
									<an:p>
										 all'articolo 26-
										<an:i>bis</an:i>
										, dopo il comma 1 è inserito il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										« 
										<an:i>1-bis.</an:i>
										 I corsi di formazione hanno la durata di almeno tre settimane, anche non consecutive, e devono comprendere lo svolgimento di una prova finale diretta ad accertare le capacità acquisite »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b5b2b5a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b5b2b5b1">
										<an:p>
											 all'articolo 26-
											<an:i>bis</an:i>
											, comma 2:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b5b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b5b2b1">
											<an:p>dopo la parola: « direttivi » sono inserite le seguenti: « e semidirettivi »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b5b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b5b3b1">
											<an:p>le parole: « alle capacità organizzative » sono sostituite dalle seguenti: « alle materie oggetto del corso »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b6b1">
									<an:p>
										 all'articolo 26-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 3, dopo la parola: « valutazione » sono inserite le seguenti: « , le schede valutative redatte dai docenti e la documentazione relativa alla prova finale di cui al comma 1-
										<an:i>bis</an:i>
										 »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b7b1">
									<an:p>
										 all'articolo 26-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 4, le parole: « Gli elementi di valutazione » sono sostituite dalle seguenti: « I dati di cui al comma 3 »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b5b2b8a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b5b2b8b1">
										<an:p>
											 all'articolo 26-
											<an:i>bis</an:i>
											, comma 5:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b8b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b8b2b1">
											<an:p>dopo la parola: « direttivi » sono inserite le seguenti: « e semidirettivi »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b8b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b8b3b1">
											<an:p>dopo la parola: « formazione » sono aggiunte le seguenti: « in data non risalente a più di cinque anni prima della scopertura dell'incarico oggetto della domanda »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b9b1">
									<an:p>
										 all'articolo 26-
										<an:i>bis,</an:i>
										 dopo il comma 5 è aggiunto il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										« 
										<an:i>5-bis.</an:i>
										 Specifici corsi di formazione con i contenuti di cui al comma 1 e per la durata di cui al comma 1-
										<an:i>bis</an:i>
										 sono riservati ai magistrati ai quali è stata conferita nell'anno precedente la funzione direttiva o semidirettiva ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b6">
					<an:num>11</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b6b1">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 23 febbraio 2006, n. 109, in materia di illeciti disciplinari)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b6b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b6b2b1">
								<an:p> Al decreto legislativo 23 febbraio 2006, n. 109, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b6b2b2a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b6b2b2b1">
										<an:p> all'articolo 2, comma 1:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b2b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>a),</an:i>
												 le parole: « fatto salvo quanto previsto dalle lettere 
												<an:i>b)</an:i>
												 e 
												<an:i>c)</an:i>
												 » sono sostituite dalle seguenti: « fatto salvo quanto previsto dalle lettere 
												<an:i>b)</an:i>
												, 
												<an:i>c)</an:i>
												, 
												<an:i>g)</an:i>
												 e 
												<an:i>m)</an:i>
												 »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b3b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>n)</an:i>
												, dopo le parole: « delle norme regolamentari » sono inserite le seguenti: « , delle direttive »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2b4">
										<an:num>3</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b4b1">
											<an:p>
												dopo la lettera 
												<an:i>q)</an:i>
												 è inserita la seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>q-bis)</an:i>
												 l'omessa collaborazione del magistrato nell'attuazione delle misure di cui all'articolo 37, comma 5-
												<an:i>bis</an:i>
												, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, nonché la reiterazione, all'esito dell'adozione di tali misure, delle condotte che le hanno imposte, se attribuibili al magistrato; »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2b5">
										<an:num>4</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b5b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>v)</an:i>
												, le parole: « la violazione del divieto di cui all'articolo 5, comma 2 » sono sostituite dalle seguenti: « la violazione di quanto disposto dall'articolo 5, commi 1, 2, 2-
												<an:i>bis</an:i>
												 e 3 »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2b6">
										<an:num>5</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b6b1">
											<an:p>
												dopo la lettera 
												<an:i>ee)</an:i>
												 sono inserite le seguenti:
											</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>ee-bis)</an:i>
												 l'omessa adozione da parte del capo dell'ufficio delle iniziative di cui all'articolo 37, commi 5-
												<an:i>bis</an:i>
												 e 5-
												<an:i>ter</an:i>
												, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, nonché l'omessa segnalazione al capo dell'ufficio da parte del presidente di sezione delle situazioni di cui all'articolo 37, comma 5-
												<an:i>quater</an:i>
												, del citato decreto-legge n. 98 del 2011;
											</an:p>
											<an:p>
												<an:i>ee-ter)</an:i>
												 l'omissione, da parte del capo dell'ufficio o del presidente di una sezione, della comunicazione, rispettivamente, al consiglio giudiziario e al consiglio direttivo della Corte di cassazione o al capo dell'ufficio, delle condotte del magistrato dell'ufficio che non collabori nell'attuazione delle misure di cui all'articolo 37, comma 5-
												<an:i>bis</an:i>
												, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111; »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2b7">
										<an:num>6</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b7b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>gg),</an:i>
												 le parole: « fuori dei casi consentiti » sono sostituite dalle seguenti: « in assenza dei presupposti previsti » e dopo le parole: « grave ed inescusabile » sono aggiunte le seguenti: « ; l'avere indotto l'emissione di un provvedimento restrittivo della libertà personale in assenza dei presupposti previsti dalla legge, omettendo di trasmettere al giudice, per negligenza grave e inescusabile, elementi rilevanti »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b3b1">
									<an:p>
										 all'articolo 3, comma 1, lettera 
										<an:i>e)</an:i>
										, dopo la parola: « indirettamente, » sono inserite le seguenti: « per sé o per altri, »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b4b1">
									<an:p> all'articolo 3, comma 1, sono aggiunte, in fine, le seguenti lettere:</an:p>
									<an:p>
										<an:i>« l-bis)</an:i>
										 l'adoperarsi per condizionare indebitamente l'esercizio delle funzioni del Consiglio superiore della magistratura, al fine di ottenere un ingiusto vantaggio per sé o per altri o di arrecare un danno ingiusto ad altri;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>l-ter)</an:i>
										 l'omissione, da parte del componente del Consiglio superiore della magistratura, della comunicazione agli organi competenti di fatti a lui noti che possono costituire illecito disciplinare ai sensi della lettera 
										<an:i>l-bis)</an:i>
										 »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b5b1">
									<an:p>
										 dopo l'articolo 3-
										<an:i>bis</an:i>
										 è inserito il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										« Art. 3-
										<an:i>ter. – (Estinzione dell'illecito)–1</an:i>
										. L'illecito disciplinare previsto dall'articolo 2, comma 1, lettera 
										<an:i>q)</an:i>
										, è estinto quando il piano di smaltimento, adottato ai sensi dell'articolo 37, comma 5-
										<an:i>bis</an:i>
										, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, è stato rispettato.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2</an:i>
										. Il beneficio di cui al comma 1 può essere applicato una sola volta »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b6b2b6a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b6b2b6b1">
										<an:p> all'articolo 12:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b6b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b6b2b1">
											<an:p>
												al comma 1, dopo la lettera 
												<an:i>g)</an:i>
												 è inserita la seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>g-bis)</an:i>
												 i comportamenti di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
												<an:i>q-bis)</an:i>
												; »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b6b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b6b3b1">
											<an:p>
												al comma 3 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « , nonché per la reiterata violazione dei doveri di cui all'articolo 37, commi 5-
												<an:i>bis</an:i>
												, 5-
												<an:i>ter</an:i>
												 e 5-
												<an:i>quater</an:i>
												, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111 »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b6b4">
										<an:num>3</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b6b4b1">
											<an:p>
												al comma 4, dopo le parole: « particolare gravità » sono aggiunte le seguenti: « , nonché nei casi in cui ai fatti previsti dall'articolo 2, comma 1, lettera 
												<an:i>gg),</an:i>
												 sia seguito il riconoscimento dell'ingiusta detenzione ai sensi dell'articolo 314 del codice di procedura penale »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b7b1">
									<an:p> al capo II, dopo l'articolo 25 è aggiunto il seguente:</an:p>
									<an:p>
										« Art. 25-
										<an:i>bis. – (Condizioni per la riabilitazione) – 1.</an:i>
										 La condanna disciplinare che ha comportato l'applicazione della sanzione disciplinare dell'ammonimento perde ogni effetto dopo che siano trascorsi tre anni dalla data in cui la sentenza disciplinare di condanna è divenuta irrevocabile, a condizione che il magistrato consegua una successiva valutazione di professionalità positiva.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2</an:i>
										. La condanna disciplinare che ha comportato l'applicazione della sanzione disciplinare della censura perde ogni effetto dopo che siano trascorsi cinque anni dalla data in cui la sentenza disciplinare di condanna è divenuta irrevocabile, a condizione che il magistrato consegua una successiva valutazione di professionalità positiva.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3</an:i>
										. Per i magistrati che hanno conseguito la settima valutazione di professionalità, la riabilitazione di cui ai commi 1 e 2 è subordinata, oltre che al decorso del termine di cui ai medesimi commi 1 e 2, alla positiva valutazione del loro successivo percorso professionale nelle forme e nei modi stabiliti dal Consiglio superiore della magistratura.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>4</an:i>
										. Il Consiglio superiore della magistratura stabilisce le forme e i modi per l'accertamento delle condizioni previste per la riabilitazione di cui al presente articolo, comunque assicurando che vi si provveda in occasione del primo procedimento in cui ciò sia rilevante ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b7">
					<an:num>12</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b7b1">
						<an:i>
							(Modifiche al decreto legislativo
							<an:eol/>
							5 aprile 2006, n. 160)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b7b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b7b2b1">
								<an:p> Al decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b7b2b2a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b7b2b2b1">
										<an:p> all'articolo 1:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b2b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b2b2b1">
											<an:p>al comma 1, dopo le parole: « per i quali » sono inserite le seguenti: « , in ragione dello stanziamento deliberato, »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b2b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b2b3b1">
											<an:p>dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>1</an:i>
												-
												<an:i>bis</an:i>
												. Ai fini di cui al comma 1, il Ministero della giustizia determina annualmente, entro il mese di febbraio, i posti che si sono resi vacanti nell'anno precedente e quelli che si renderanno vacanti nel quadriennio successivo e ne dà comunicazione al Consiglio superiore della magistratura »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b7b2b3a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b7b2b3b1">
										<an:p> all'articolo 3:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b3b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b3b2b1">
											<an:p>al comma 1, le parole: « con cadenza di norma annuale » sono soppresse;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b3b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b3b3b1">
											<an:p>
												al comma 2, le parole: « Il concorso è bandito » sono sostituite dalle seguenti: « Il concorso, fermo restando il disposto dell'articolo 1, comma 1, è bandito entro il mese di settembre di ogni anno » e dopo le parole: « numero dei posti » sono inserite le seguenti: « tenendo conto degli elementi indicati ai sensi dell'articolo 1, comma 1-
												<an:i>bis</an:i>
												 »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b7b2b4a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b7b2b4b1">
										<an:p> all'articolo 13:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b4b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b4b2b1">
											<an:p>al comma 3, il secondo periodo è sostituito dai seguenti: « Il passaggio di cui al presente comma può essere richiesto dall'interessato, per non più di una volta nell'arco dell'intera carriera, entro il termine di sei anni dal maturare per la prima volta della legittimazione al tramutamento previsto dall'articolo 194 dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12. Oltre il termine temporale di cui al secondo periodo è consentito, per una sola volta, il passaggio dalle funzioni giudicanti alle funzioni requirenti, quando l'interessato non abbia mai svolto funzioni giudicanti penali, nonché il passaggio dalle funzioni requirenti alle funzioni giudicanti civili o del lavoro in un ufficio giudiziario diviso in sezioni, ove vi siano posti vacanti in una sezione che tratti esclusivamente affari civili o del lavoro. In quest'ultimo caso, il magistrato non può in alcun modo essere destinato, neppure in qualità di sostituto, a funzioni giudicanti di natura penale o miste, anche in occasione di successivi trasferimenti. In ogni caso, il passaggio può essere disposto solo previa partecipazione ad un corso di qualificazione professionale e subordinatamente a un giudizio di idoneità allo svolgimento delle diverse funzioni, espresso dal Consiglio superiore della magistratura previo parere del consiglio giudiziario. » e, all'ultimo periodo, le parole: « secondo e terzo » sono sostituite dalle seguenti: « quinto e sesto »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b4b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b4b3b1">
											<an:p>il comma 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>6</an:i>
												. Per il conferimento delle funzioni di legittimità di cui all'articolo 10, commi 15 e 16, nonché per il conferimento delle funzioni requirenti di cui ai commi 6 e 14 dello stesso articolo 10 non opera alcuna delle limitazioni di cui al comma 3 del presente articolo. Per il conferimento delle funzioni giudicanti di legittimità di cui ai commi 6 e 14 dell'articolo 10, che comportino il mutamento da requirente a giudicante, fermo restando il divieto di assegnazione di funzioni giudicanti penali, non operano le limitazioni di cui al comma 3 relative alla sede di destinazione »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b7b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b5b1">
									<an:p> all'articolo 35, comma 1, al primo periodo, le parole: « da 10 a 13 » sono sostituite dalle seguenti: « da 10 a 15 » e, al secondo periodo, la parola: « 14 » è sostituita dalla seguente: « 16 » e la parola: « tre » è sostituita dalla seguente: « due ».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b7b3b1">
							<an:p>
								 I magistrati che prima della data di entrata in vigore della disposizione di cui al comma 1, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, hanno effettuato almeno un passaggio dalle funzioni giudicanti a quelle requirenti, o viceversa, possono effettuare un solo ulteriore mutamento delle medesime funzioni nonché richiedere il conferimento delle funzioni requirenti di legittimità ai sensi del comma 6 dell'articolo 13 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, come sostituito dal presente articolo, a condizione che non abbiano già effettuato quattro mutamenti di funzione.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b8">
					<an:num>13</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b8b1">
						(
						<an:i>Modifiche al decreto legislativo 20 febbraio 2006, n. 106, in materia di riorganizzazione dell'ufficio del pubblico ministero</an:i>
						)
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b8b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b8b2b1">
							<an:p> All'articolo 1 del decreto legislativo 20 febbraio 2006, n. 106, i commi 6 e 7 sono sostituiti dai seguenti:</an:p>
							<an:p>
								« 
								<an:i>6</an:i>
								. Il procuratore della Repubblica predispone, in conformità ai princìpi generali definiti dal Consiglio superiore della magistratura, il progetto organizzativo dell'ufficio, con il quale determina:
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>a)</an:i>
								 le misure organizzative finalizzate a garantire l'efficace e uniforme esercizio dell'azione penale, tenendo conto dei criteri di priorità di cui alla lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>b)</an:i>
								 i criteri di priorità finalizzati a selezionare le notizie di reato da trattare con precedenza rispetto alle altre e definiti, nell'ambito dei criteri generali indicati dal Parlamento con legge, tenendo conto del numero degli affari da trattare, della specifica realtà criminale e territoriale e dell'utilizzo efficiente delle risorse tecnologiche, umane e finanziarie disponibili;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>c)</an:i>
								 i compiti di coordinamento e di direzione dei procuratori aggiunti;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>d)</an:i>
								 i criteri di assegnazione e di coassegnazione dei procedimenti e le tipologie di reato per le quali i meccanismi di assegnazione dei procedimenti sono di natura automatica;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>e)</an:i>
								 i criteri e le modalità di revoca dell'assegnazione dei procedimenti;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>f)</an:i>
								 i criteri per l'individuazione del procuratore aggiunto o comunque del magistrato designato come vicario, ai sensi del comma 3;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>g)</an:i>
								 i gruppi di lavoro, salvo che la disponibilità di risorse umane sia tale da non consentirne la costituzione, e i criteri di assegnazione dei sostituti procuratori a tali gruppi, che devono valorizzare il buon funzionamento dell'ufficio e le attitudini dei magistrati, nel rispetto della disciplina della permanenza temporanea nelle funzioni, fermo restando che ai componenti dei medesimi gruppi di lavoro non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>7</an:i>
								. Il progetto organizzativo dell'ufficio è adottato ogni quattro anni, sentiti il dirigente dell'ufficio giudicante corrispondente e il presidente del consiglio dell'ordine degli avvocati, ed è approvato dal Consiglio superiore della magistratura, previo parere del consiglio giudiziario e valutate le eventuali osservazioni formulate dal Ministro della giustizia ai sensi dell'articolo 11 della legge 24 marzo 1958, n. 195. Decorso il quadriennio, l'efficacia del progetto è prorogata fino a che non sopravvenga il nuovo. Con le medesime modalità di cui al primo periodo, il progetto organizzativo può essere variato nel corso del quadriennio per sopravvenute esigenze dell'ufficio ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b9">
					<an:num>14</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b9b1">
						<an:i>(Modifiche all'articolo 37 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b9b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b9b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b9b2b1">
								<an:p> All'articolo 37 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b9b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b9b2b2b1">
									<an:p>
										 al comma 1, lettera 
										<an:i>b),</an:i>
										 le parole: « tenuto conto dei carichi esigibili di lavoro dei magistrati individuati dai competenti organi di autogoverno, » sono sostituite dalle seguenti: « con l'indicazione, per ciascuna sezione o, in mancanza, per ciascun magistrato, dei risultati attesi sulla base dell'accertamento dei dati relativi al quadriennio precedente e di quanto indicato nel programma di cui all'articolo 4 del decreto legislativo 25 luglio 2006, n. 240, e, comunque, nei limiti dei carichi esigibili di lavoro individuati dai competenti organi di autogoverno, nonché »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b9b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b9b2b3b1">
									<an:p> al comma 2, dopo le parole: « degli obiettivi fissati per l'anno precedente » sono inserite le seguenti: « anche in considerazione del programma di cui all'articolo 4 del decreto legislativo 25 luglio 2006, n. 240, »;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b9b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b9b2b4b1">
									<an:p> dopo il comma 5 sono inseriti i seguenti:</an:p>
									<an:p>
										« 
										<an:i>5-bis</an:i>
										. Il capo dell'ufficio, al verificarsi di gravi e reiterati ritardi da parte di uno o più magistrati dell'ufficio, ne accerta le cause e adotta ogni iniziativa idonea a consentirne l'eliminazione, con la predisposizione di piani mirati di smaltimento, anche prevedendo, ove necessario, la sospensione totale o parziale delle assegnazioni e la redistribuzione dei ruoli e dei carichi di lavoro. La concreta funzionalità del piano è sottoposta a verifica ogni tre mesi. Il piano mirato di smaltimento, anche quando non comporta modifiche tabellari, nonché la documentazione relativa all'esito delle verifiche periodiche sono trasmessi al consiglio giudiziario o, nel caso riguardino magistrati in servizio presso la Corte di cassazione, al relativo Consiglio direttivo, i quali possono indicare interventi diversi da quelli adottati.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>5-ter</an:i>
										. Il capo dell'ufficio, al verificarsi di un aumento delle pendenze dell'ufficio o di una sezione in misura superiore al 10 per cento rispetto all'anno precedente e comunque a fronte di andamenti anomali, ne accerta le cause e adotta ogni intervento idoneo a consentire l'eliminazione delle eventuali carenze organizzative. La concreta funzionalità degli interventi è sottoposta a verifica ogni sei mesi. Gli interventi adottati, anche quando non comportano modifiche tabellari, nonché la documentazione relativa alle verifiche periodiche sono trasmessi al consiglio giudiziario o, nel caso riguardino sezioni della Corte di cassazione, al relativo Consiglio direttivo, i quali possono indicare interventi o soluzioni organizzative diversi da quelli adottati.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>5-quater</an:i>
										. Il presidente di sezione segnala immediatamente al capo dell'ufficio:
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>a)</an:i>
										 la presenza di gravi e reiterati ritardi da parte di uno o più magistrati della sezione, indicandone le cause e trasmettendo la segnalazione al magistrato interessato, il quale deve parimenti indicarne le cause;
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>b)</an:i>
										 il verificarsi di un rilevante aumento delle pendenze della sezione, indicandone le cause e trasmettendo la segnalazione a tutti i magistrati della sezione, i quali possono parimenti indicarne le cause.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>5-quinquies.</an:i>
										 La segnalazione dei ritardi di cui al comma 5-
										<an:i>quater</an:i>
										 può essere effettuata anche dagli avvocati difensori delle parti ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b9b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b9b3b1">
							<an:p> In sede di prima applicazione della presente legge, per il settore penale, il programma di cui all'articolo 37, comma 1, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, come modificato dal presente articolo, è adottato entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge e sono indicati gli obiettivi di riduzione della durata dei procedimenti concretamente raggiungibili entro il 31 dicembre dell'anno successivo, anche in assenza della determinazione dei carichi di lavoro.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>III</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">DISPOSIZIONI IN MATERIA DI ELEGGIBILITÀ E RICOLLOCAMENTO DEI MAGISTRATI IN OCCASIONE DI ELEZIONI POLITICHE E AMMINISTRATIVE NONCHÉ DI ASSUNZIONE DI INCARICHI DI GOVERNO NAZIONALE, REGIONALE O LOCALE</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>15</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:i>(Eleggibilità dei magistrati)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b1">
							<an:p> I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari non sono eleggibili alla carica di membro del Parlamento europeo spettante all'Italia, di senatore o di deputato o a quella di presidente della giunta regionale, di consigliere regionale, di presidente delle province autonome di Trento e di Bolzano o di consigliere provinciale nelle medesime province autonome se prestano servizio, o lo hanno prestato nei tre anni precedenti la data di accettazione della candidatura, presso sedi o uffici giudiziari con competenza ricadente, in tutto o in parte, nella regione nella quale è compresa la circoscrizione elettorale. Essi non sono, altresì, eleggibili alla carica di sindaco o di consigliere comunale se prestano servizio, o lo hanno prestato nei tre anni precedenti la data di accettazione della candidatura, presso sedi o uffici giudiziari con competenza ricadente, in tutto o in parte, nel territorio della provincia in cui è compreso il comune, o in province limitrofe. Le disposizioni del primo periodo si applicano anche per l'assunzione dell'incarico di assessore e di sottosegretario regionale. Le disposizioni del secondo periodo si applicano anche per l'assunzione dell'incarico di assessore comunale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b1">
							<an:p> Le disposizioni di cui al comma 1 non si applicano ai magistrati in servizio da almeno tre anni presso le giurisdizioni superiori o presso uffici giudiziari con competenza territoriale a carattere nazionale. Per gli altri magistrati in servizio presso le giurisdizioni superiori o presso uffici giudiziari con competenza territoriale a carattere nazionale, ai fini di cui al comma 1, si ha riguardo alla sede o all'ufficio giudiziario in cui hanno prestato servizio prima del trasferimento presso le giurisdizioni superiori o presso l'ufficio giudiziario con competenza territoriale a carattere nazionale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b4b1">
							<an:p> Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano ai magistrati collocati fuori del ruolo organico; in tal caso si ha riguardo alla sede o all'ufficio giudiziario in cui hanno prestato servizio prima del collocamento fuori ruolo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b5b1">
							<an:p> Fermo restando quanto previsto dal comma 1, non sono in ogni caso eleggibili i magistrati che, all'atto dell'accettazione della candidatura, non siano in aspettativa senza assegni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b6b1">
							<an:p> I magistrati non possono assumere le cariche indicate al comma 1 se, al momento in cui sono indette le elezioni, sono componenti del Consiglio superiore della magistratura o lo sono stati nei due anni precedenti.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>16</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:i>
							(Aspettativa per incarichi di governo
							<an:eol/>
							nazionale, regionale o locale)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b2b1">
							<an:p> I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari non possono assumere l'incarico di Presidente del Consiglio dei ministri, di Vicepresidente del Consiglio dei ministri, di Ministro, di Viceministro, di Sottosegretario di Stato, di sottosegretario regionale e di assessore regionale o comunale se, all'atto dell'assunzione dell'incarico, non sono collocati in aspettativa senza assegni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b4">
					<an:num>17</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b4b1">
						<an:i>(</an:i>
						Status 
						<an:i>dei magistrati in costanza di mandato o di incarico di governo nazionale, regionale o locale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b1">
							<an:p>
								 L'aspettativa è obbligatoria per l'intero periodo di svolgimento del mandato o dell'incarico di governo sia nazionale che regionale o locale e comporta il collocamento fuori ruolo del magistrato, fermo restando quanto disposto dall'articolo 58, secondo comma, del testo unico delle disposizioni concernenti lo statuto degli impiegati civili dello Stato, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 gennaio 1957, n. 3. Per i mandati o gli incarichi diversi da quelli indicati all'articolo 81 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, i magistrati in aspettativa conservano il trattamento economico in godimento, senza possibilità di cumulo con l'indennità corrisposta in ragione della carica. È comunque fatta salva la possibilità di optare per la corresponsione della sola indennità di carica. Restano fermi i limiti di cui all'articolo 1 della legge 9 novembre 1999, n. 418, e all'articolo 3, comma 1-
								<an:i>bis</an:i>
								, secondo periodo, del decreto-legge 21 maggio 2013, n. 54, convertito, con modificazioni, dalla legge 18 luglio 2013, n. 85. Il periodo trascorso in aspettativa è computato a tutti gli effetti ai fini pensionistici e dell'anzianità di servizio.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b5">
					<an:num>18</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b5b1">
						<an:i>
							(Ricollocamento in ruolo dei magistrati
							<an:eol/>
							candidati e non eletti)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b5b2b1">
							<an:p> I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari in aspettativa, esclusi quelli in servizio presso le giurisdizioni superiori o presso gli uffici giudiziari con competenza territoriale a carattere nazionale, candidatisi ma non eletti alla carica di parlamentare nazionale o europeo, di consigliere regionale o provinciale nelle province autonome di Trento e di Bolzano, di sindaco o di consigliere comunale, successivamente alla proclamazione degli eletti alle medesime cariche, non possono essere ricollocati in ruolo con assegnazione a un ufficio avente competenza in tutto o in parte sul territorio di una regione compresa in tutto o in parte nella circoscrizione elettorale in cui hanno presentato la candidatura, né possono essere ricollocati in ruolo con assegnazione a un ufficio ubicato nella regione nel cui territorio ricade il distretto nel quale esercitavano le funzioni al momento della candidatura.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b5b3b1">
							<an:p> I magistrati di cui al comma 1 in servizio presso le giurisdizioni superiori o presso gli uffici giudiziari con competenza territoriale a carattere nazionale, candidatisi ma non eletti, a seguito del ricollocamento in ruolo sono destinati dai rispettivi organi di autogoverno allo svolgimento di attività non direttamente giurisdizionali, né giudicanti né requirenti, senza che derivino posizioni soprannumerarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b5b4b1">
							<an:p> Il ricollocamento in ruolo ai sensi del comma 1 è disposto con divieto di esercizio delle funzioni di giudice per le indagini preliminari e dell'udienza preliminare o di pubblico ministero e con divieto di assumere incarichi direttivi e semidirettivi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b5b5b1">
							<an:p> I limiti e i divieti di cui ai commi 1, 2 e 3 del presente articolo hanno una durata di tre anni, fermo restando, per l'elezione della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica, quanto previsto dall'articolo 8, secondo comma, del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b6">
					<an:num>19</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b6b1">
						<an:i>
							(Ricollocamento dei magistrati a seguito
							<an:eol/>
							della cessazione di mandati elettivi)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b6b2b1">
							<an:p> I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari che hanno ricoperto la carica di parlamentare nazionale o europeo, di consigliere regionale o provinciale nelle province autonome di Trento e di Bolzano, di presidente delle giunte delle regioni o delle province autonome di Trento e di Bolzano, di sindaco o di consigliere comunale, al termine del mandato, qualora non abbiano già maturato l'età per il pensionamento obbligatorio, sono collocati fuori ruolo, presso il Ministero di appartenenza o, per i magistrati amministrativi e contabili, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, ovvero sono ricollocati in ruolo e destinati dai rispettivi organi di autogoverno allo svolgimento di attività non direttamente giurisdizionali, né giudicanti né requirenti, fermo restando il rispetto delle norme ordinamentali che disciplinano l'accesso a tali specifiche funzioni, fatta salva l'assunzione di diversi incarichi fuori ruolo presso l'Avvocatura dello Stato o presso altre amministrazioni senza che ne derivino posizioni soprannumerarie. In caso di collocamento fuori ruolo ai sensi del presente comma, nella dotazione organica della magistratura è reso indisponibile un numero di posti equivalente dal punto di vista finanziario, fino alla cessazione dall'impiego. Il trattamento economico spettante ai magistrati di cui al secondo periodo resta a carico dell'amministrazione di appartenenza senza nuovi o maggiori oneri.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b6b3b1">
							<an:p> Le disposizioni del presente articolo si applicano alle cariche di cui al comma 1 assunte dopo la data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b7">
					<an:num>20</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b7b1">
						<an:i>(Ricollocamento a seguito dell'assunzione di incarichi apicali e di incarichi di governo non elettivi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b1">
							<an:p> I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari collocati fuori ruolo per l'assunzione di incarichi di capo e di vicecapo dell'ufficio di gabinetto, di Segretario generale della Presidenza del Consiglio dei ministri e dei Ministeri, di capo e di vice-capo di dipartimento presso la Presidenza del Consiglio dei ministri e i Ministeri, nonché presso i consigli e le giunte regionali, per un periodo di un anno decorrente dalla data di cessazione dall'incarico, restano collocati fuori ruolo, in ruolo non apicale, presso il Ministero di appartenenza o presso l'Avvocatura dello Stato o presso altre amministrazioni senza che ne derivino posizioni soprannumerarie, ovvero, per i magistrati amministrativi e contabili, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri. In alternativa, essi possono essere ricollocati in ruolo e destinati dai rispettivi organi di autogoverno allo svolgimento di attività non giurisdizionali, né giudicanti né requirenti, fermo restando il rispetto delle norme ordinamentali che disciplinano l'accesso a tali specifiche funzioni. Per un ulteriore periodo di tre anni i magistrati di cui al primo periodo non possono assumere incarichi direttivi e semidirettivi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b1">
							<an:p> I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari, non eletti, che hanno ricoperto la carica di componente del Governo, di assessore nelle giunte delle regioni o delle province autonome di Trento e di Bolzano, o di assessore comunale, al termine del mandato, qualora non abbiano già maturato l'età per il pensionamento obbligatorio, sono collocati fuori ruolo presso il Ministero di appartenenza o, per i magistrati amministrativi e contabili, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, ovvero sono ricollocati in ruolo e destinati dai rispettivi organi di autogoverno allo svolgimento di attività non direttamente giurisdizionali, né giudicanti né requirenti, fermo restando il rispetto delle norme ordinamentali che disciplinano l'accesso a tali specifiche funzioni, fatta salva l'assunzione di incarichi diversi fuori ruolo presso l'Avvocatura dello Stato o presso altre amministrazioni senza che ne derivino posizioni soprannumerarie. In caso di collocamento fuori ruolo ai sensi del presente comma, nella dotazione organica della magistratura è reso indisponibile un numero di posti equivalente dal punto di vista finanziario, fino alla cessazione dall'impiego. Il trattamento economico spettante ai magistrati di cui al secondo periodo resta a carico dell'amministrazione di appartenenza senza nuovi o maggiori oneri.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b7b4b1">
							<an:p> Le disposizioni di cui ai commi 1 e 2 non si applicano nei casi in cui l'incarico sia cessato prima del decorso di un anno dalla data dell'assunzione, salvo che la cessazione consegua a dimissioni volontarie che non dipendano da ragioni di sicurezza, da motivi di salute o da altra giustificata ragione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b7b5b1">
							<an:p> Le disposizioni del presente articolo si applicano agli incarichi ivi previsti assunti dopo la data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b4">
				<an:num>IV</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">DISPOSIZIONI CONCERNENTI LA COSTITUZIONE E IL FUNZIONAMENTO DEL CONSIGLIO SUPERIORE DELLA MAGISTRATURA</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num>21</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b2b1">
						<an:i>
							(Modifica del numero dei componenti
							<an:eol/>
							del Consiglio superiore della magistratura)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b4b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b4b2b2b1">
								<an:p> All'articolo 1 della legge 24 marzo 1958, n. 195, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b2b1">
									<an:p> al primo comma, la parola: « sedici » è sostituita dalla seguente: « venti » e la parola: « otto » è sostituita dalla seguente: « dieci »;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b3b1">
									<an:p> dopo il primo comma è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>« All'interno del Consiglio i componenti svolgono le loro funzioni in piena indipendenza e imparzialità. I magistrati eletti si distinguono tra loro solo per categoria di appartenenza ».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b3">
					<an:num>22</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b3b1">
						<an:i>
							(Modifiche concernenti la composizione
							<an:eol/>
							delle Commissioni)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b3b2b1">
							<an:p> L'articolo 3 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 3. – 
								<an:i>(Commissioni) – 1.</an:i>
								 Il Presidente del Consiglio superiore, ogni sedici mesi, su proposta del Comitato di Presidenza, nomina le Commissioni previste dalla legge e dal regolamento generale, in conformità ai criteri di composizione previsti dal regolamento medesimo. I componenti effettivi della sezione disciplinare possono essere assegnati a una sola Commissione e non possono comporre le commissioni per il conferimento degli incarichi direttivi e semidirettivi, per le valutazioni di professionalità e in materia di incompatibilità nell'esercizio delle funzioni giudiziarie e di applicazione dell'articolo 2, secondo comma, del regio decreto legislativo 31 maggio 1946, n. 511 ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b4">
					<an:num>23</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b4b1">
						<an:i>
							(Modifica del numero dei componenti
							<an:eol/>
							della sezione disciplinare)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b4b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b4b4b2b1">
								<an:p> All'articolo 4 della legge 24 marzo 1958, n. 195, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b2b1">
									<an:p> al primo comma, la parola: « quattro » è sostituita dalla seguente: « cinque »;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b3b1">
									<an:p> il secondo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										« I componenti effettivi sono: il vicepresidente del Consiglio superiore, che presiede la sezione per l'intera durata della consiliatura; un componente eletto dal Parlamento; un magistrato di Corte di cassazione con esercizio effettivo delle funzioni di legittimità; due magistrati che esercitano le funzioni di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										; un magistrato che esercita le funzioni di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										 »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b4b1">
									<an:p> il terzo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										« I componenti supplenti sono: un componente eletto dal Parlamento; un magistrato di Corte di cassazione con esercizio effettivo delle funzioni di legittimità; due magistrati che esercitano le funzioni di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										; un magistrato che esercita le funzioni di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										. Resta ferma la possibilità di eleggere ulteriori componenti supplenti in caso di impossibilità di formare il collegio »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b5b1">
									<an:p> è aggiunto, in fine, il seguente comma:</an:p>
									<an:p>« Il Consiglio superiore determina i criteri per la sostituzione dei componenti della sezione disciplinare, che può essere disposta solo in caso di incompatibilità, di astensione o di altro motivato impedimento. Il presidente della sezione disciplinare predetermina i criteri per l'assegnazione dei procedimenti ai componenti effettivi della sezione e li comunica al Consiglio ».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b5">
					<an:num>24</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b5b1">
						<an:i>(Modifiche in materia di validità delle deliberazioni del Consiglio superiore della magistratura)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b5b2b1">
							<an:p> All'articolo 5, primo comma, della legge 24 marzo 1958, n. 195, la parola: « dieci » è sostituita dalla seguente: « quattordici » e la parola: « cinque » è sostituita dalla seguente: « sette ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b6">
					<an:num>25</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b6b1">
						<an:i>
							(Selezione dei magistrati
							<an:eol/>
							addetti alla segreteria)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b6b2b1">
							<an:p> L'articolo 7 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 7. – 
								<an:i>(Composizione della segreteria) – 1.</an:i>
								 La segreteria del Consiglio superiore della magistratura è diretta da un magistrato, segretario generale, che ha conseguito almeno la quinta valutazione di professionalità, e da un magistrato, vicesegretario generale, che ha conseguito almeno la terza valutazione di professionalità, che lo coadiuva e lo sostituisce in caso di impedimento.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 Il segretario generale è designato dal Comitato di presidenza, previo interpello aperto a tutti i magistrati; l'incarico è conferito con deliberazione del Consiglio superiore della magistratura. Il vicesegretario generale è nominato dal Comitato di presidenza, previo concorso per titoli aperto a tutti i magistrati. A seguito della nomina, il segretario generale e il vicesegretario generale sono posti fuori del ruolo organico della magistratura. Fermo restando il limite massimo complessivo decennale di collocamento fuori ruolo per i magistrati, gli incarichi di segretario generale e di vicesegretario generale hanno una durata massima di sei anni. L'assegnazione alla segreteria e la successiva ricollocazione nel ruolo sono considerate a tutti gli effetti trasferimenti d'ufficio.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3</an:i>
								. La segreteria dipende funzionalmente dal Comitato di presidenza. Le funzioni del segretario generale e del magistrato che lo coadiuva sono definite dal regolamento generale.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4</an:i>
								. Il Consiglio superiore della magistratura può assegnare alla segreteria un numero di componenti esterni non superiore a diciotto, nei limiti delle proprie risorse finanziarie, selezionati mediante procedura di valutazione dei titoli e colloquio. La commissione incaricata della selezione è formata da due magistrati di legittimità e da tre professori ordinari in materie giuridiche, individuati dal Comitato di presidenza. Almeno un terzo dei posti della segreteria è riservato a dirigenti amministrativi provenienti da organi costituzionali e amministrazioni pubbliche con almeno otto anni di esperienza. I magistrati devono possedere almeno la seconda valutazione di professionalità. La graduatoria degli idonei, adottata in esito a ogni procedura selettiva, ha validità di tre anni. I magistrati assegnati alla segreteria sono collocati fuori del ruolo organico della magistratura. Fermo restando il limite massimo complessivo decennale di collocamento fuori ruolo per i magistrati, l'incarico di magistrato o dirigente amministrativo addetto alla segreteria ha una durata massima di sei anni.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5</an:i>
								. Ove ai magistrati di cui ai commi 1 e 4 del presente articolo siano riconosciute indennità, il limite massimo retributivo onnicomprensivo non può superare quello indicato all'articolo 13 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, come rideterminato ai sensi dell'articolo 1, comma 68, della legge 30 dicembre 2021, n. 234 ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b7">
					<an:num>26</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b7b1">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 14 febbraio 2000, n. 37, in materia di contratti di collaborazione continuativa del Consiglio superiore della magistratura)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b7b2b1">
							<an:p> L'articolo 3 del decreto legislativo 14 febbraio 2000, n. 37, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 3. – 
								<an:i>(Contratti di collaborazione continuativa)</an:i>
								 – 
								<an:i>1</an:i>
								. Il Consiglio superiore della magistratura, nei limiti dei fondi stanziati per il suo funzionamento, può stipulare contratti di collaborazione continuativa per esigenze che richiedano particolari professionalità e specializzazioni per la segreteria particolare del vicepresidente e per l'assistenza di segreteria e di studio dei componenti del Consiglio.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 I contratti di cui al comma 1 non possono riguardare più di trentadue unità; essi scadono automaticamente alla cessazione dell'incarico del componente che ne ha chiesto il conferimento, non possono essere rinnovati e non possono convertirsi in contratti a tempo indeterminato.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3</an:i>
								. Qualora i collaboratori di cui ai commi 1 e 2 siano pubblici dipendenti, sono posti fuori ruolo, nel limite massimo di dodici unità, in aspettativa o comando, senza alcun onere economico per l'amministrazione di appartenenza.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4</an:i>
								. Il Consiglio superiore della magistratura, nei limiti dei fondi stanziati per il suo funzionamento, può stipulare contratti di collaborazione continuativa al fine di conferire gli incarichi previsti e regolati dall'articolo 7, comma 4, della legge 24 marzo 1958, n. 195.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5</an:i>
								. I dirigenti di cui all'articolo 7, comma 4, della legge 24 marzo 1958, n. 195, selezionati mediante le procedure concorsuali previste dal predetto comma 4, sono posti fuori ruolo, in aspettativa o comando, senza alcun onere economico per l'amministrazione di appartenenza. I contratti di cui al comma 4 del presente articolo hanno durata massima di sei anni, non possono essere rinnovati e non possono convertirsi in contratti a tempo indeterminato.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>6</an:i>
								. Il Consiglio superiore della magistratura, nei limiti dei fondi stanziati per il suo funzionamento, può stipulare ulteriori contratti di collaborazione continuativa al fine di conferire ad avvocati con almeno dieci anni di esercizio effettivo e a professori e ricercatori universitari in materie giuridiche gli incarichi previsti e regolati dall'articolo 7-
								<an:i>bis</an:i>
								, comma 3-
								<an:i>bis</an:i>
								, della legge 24 marzo 1958, n. 195. Tali contratti hanno durata massima di sei anni, non possono essere rinnovati e non possono convertirsi in contratti a tempo indeterminato.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>7</an:i>
								. Qualora i professori e ricercatori universitari in materie giuridiche di cui al comma 6 siano pubblici dipendenti, sono posti fuori ruolo, in aspettativa o comando, senza alcun onere economico per l'amministrazione di appartenenza.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>8</an:i>
								. I tempi e i modi di svolgimento delle prestazioni nonché i relativi compensi devono essere definiti all'atto della sottoscrizione del contratto.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>9</an:i>
								. Agli adempimenti per l'attuazione di quanto previsto dal presente articolo e dall'articolo 60 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, provvede il segretario generale ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b8">
					<an:num>27</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b8b1">
						<an:i>
							(Modifiche in materia di ufficio studi
							<an:eol/>
							e documentazione)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b8b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b8b2b1">
							<an:p>
								 All'articolo 7-
								<an:i>bis</an:i>
								 della legge 24 marzo 1958, n. 195, dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:
							</an:p>
							<an:p>
								« 
								<an:i>3-bis</an:i>
								. Il Consiglio superiore della magistratura può assegnare all'ufficio studi e documentazione un numero non superiore a dodici componenti esterni, nei limiti delle proprie risorse finanziarie, selezionati mediante procedura di valutazione dei titoli e colloquio, aperta ai magistrati ordinari che abbiano conseguito la seconda valutazione di professionalità, ai professori e ricercatori universitari in materie giuridiche e agli avvocati con almeno dieci anni di esercizio effettivo. La commissione incaricata della selezione è formata da due magistrati di legittimità e da tre professori ordinari in materie giuridiche, individuati dal Comitato di presidenza. Almeno un terzo dei posti è riservato a professori e ricercatori universitari in materie giuridiche e avvocati con almeno dieci anni di esercizio effettivo. I magistrati assegnati all'ufficio studi sono collocati fuori del ruolo organico della magistratura. I professori universitari sono collocati in aspettativa obbligatoria ai sensi dell'articolo 7 della legge 30 dicembre 2010, n. 240. La graduatoria degli idonei adottata in esito ad ogni procedura selettiva ha validità di tre anni. Agli avvocati si applica l'articolo 20 della legge 31 dicembre 2012, n. 247. Fermo restando il limite massimo complessivo decennale di collocamento fuori ruolo per i magistrati, l'incarico di addetto all'ufficio studi ha una durata massima di sei anni. Ove ai magistrati di cui al presente comma siano riconosciute indennità, il limite massimo retributivo onnicomprensivo non può superare quello indicato all'articolo 13 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, come rideterminato ai sensi dell'articolo 1, comma 68, della legge 30 dicembre 2021, n. 234 ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b9">
					<an:num>28</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b9b1">
						<an:i>
							(Modifiche in materia di formazione
							<an:eol/>
							delle tabelle degli uffici giudiziari)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b9b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b9b2b1">
							<an:p>
								 Ai commi primo e terzo dell'articolo 10-
								<an:i>bis</an:i>
								 della legge 24 marzo 1958, n. 195, la parola: « biennio », ovunque ricorre, è sostituita dalla seguente: « quadriennio ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c10">
					<an:num>29</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c10b1">
						(
						<an:i>Regolamento generale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c10b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c10b2b1">
							<an:p> All'articolo 20 della legge 24 marzo 1958, n. 195, il numero 7) è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>« 7) adotta il regolamento generale per la disciplina dell'organizzazione e del funzionamento del Consiglio ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c11">
					<an:num>30</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c11b1">
						<an:i>
							(Eleggibilità dei componenti
							<an:eol/>
							eletti dal Parlamento)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c11b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c11b2b1">
							<an:p> Il quarto comma dell'articolo 22 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>« I componenti da eleggere dal Parlamento sono scelti tra professori ordinari di università in materie giuridiche e tra avvocati dopo quindici anni di esercizio effettivo, nel rispetto dell'articolo 104 della Costituzione, secondo procedure trasparenti di candidatura, da svolgere nel rispetto della parità di genere di cui agli articoli 3 e 51 della Costituzione ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c12">
					<an:num>31</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c12b1">
						<an:i>
							(Modifiche in materia di componenti
							<an:eol/>
							eletti dai magistrati)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c12b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c12b2b1">
							<an:p> L'articolo 23 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 23. – 
								<an:i>(Componenti eletti dai magistrati)</an:i>
								 – 
								<an:i>1.</an:i>
								 L'elezione, da parte dei magistrati ordinari, di venti componenti del Consiglio superiore della magistratura avviene con voto personale, libero e segreto.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2</an:i>
								. L'elezione si effettua:
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>a)</an:i>
								 in un collegio unico nazionale, per due magistrati che esercitano le funzioni di legittimità presso la Corte suprema di cassazione e la Procura generale presso la stessa Corte;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>b)</an:i>
								 in due collegi territoriali, per cinque magistrati che esercitano le funzioni di pubblico ministero presso gli uffici di merito e presso la Direzione nazionale antimafia e antiterrorismo;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>c)</an:i>
								 in quattro collegi territoriali, per otto magistrati che esercitano le funzioni di giudice presso gli uffici di merito, ovvero che sono destinati alla Corte suprema di cassazione ai sensi dell'articolo 115 dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>d)</an:i>
								 in un collegio unico nazionale per cinque magistrati che esercitano le funzioni di giudice presso gli uffici di merito, ovvero che sono destinati alla Corte suprema di cassazione ai sensi dell'articolo 115 dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3</an:i>
								. I collegi indicati al comma 2, lettere 
								<an:i>b)</an:i>
								 e 
								<an:i>c)</an:i>
								, sono, rispettivamente, formati in modo tale da essere composti, tendenzialmente, dal medesimo numero di elettori. I collegi sono determinati con decreto del Ministro della giustizia, sentito il Consiglio superiore della magistratura, emanato almeno quattro mesi prima del giorno fissato per le elezioni, tenendo conto dell'esigenza di garantire che tutti i magistrati del singolo distretto di corte di appello siano inclusi nel medesimo collegio e che vi sia continuità territoriale tra i distretti compresi nei singoli collegi, salva la possibilità, al fine di garantire la composizione numericamente equivalente del corpo elettorale dei diversi collegi, di sottrarre dai singoli distretti uno o più uffici per aggregarli al collegio territorialmente più vicino. I magistrati fuori ruolo sono conteggiati nel distretto di corte di appello in cui esercitavano le funzioni prima del collocamento fuori ruolo. I magistrati che esercitano le funzioni presso uffici con competenza nazionale sono conteggiati nel distretto di corte di appello di Roma.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4.</an:i>
								 In ognuno dei collegi di cui al comma 2, lettere 
								<an:i>a)</an:i>
								, 
								<an:i>b)</an:i>
								 e 
								<an:i>c)</an:i>
								, deve essere espresso un numero minimo di sei candidature e ogni genere deve essere rappresentato in misura non inferiore alla metà dei candidati effettivi ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c13">
					<an:num>32</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c13b1">
						<an:i>
							(Modifiche in materia di elettorato
							<an:eol/>
							attivo e passivo)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c13b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b4c13b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b4c13b2b1">
								<an:p> All'articolo 24 della legge 24 marzo 1958, n. 195, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4c13b2b2b1">
									<an:p> al comma 1, le parole da: « con la sola esclusione » fino a: « non » sono sostituite dalle seguenti: « ai quali » e le parole: « e dei » sono sostituite dalle seguenti: « ad esclusione dei »;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4c13b2b3b1">
									<an:p> dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										« 
										<an:i>1-bis</an:i>
										. Ciascun elettore può esprimere il proprio voto per i candidati del collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettere 
										<an:i>b)</an:i>
										 e 
										<an:i>c)</an:i>
										, nel cui territorio è collocato il proprio ufficio giudiziario di appartenenza, oltre che per i candidati del collegio unico nazionale di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										. I magistrati che esercitano le funzioni di legittimità presso la Corte suprema di cassazione e la Procura generale presso la stessa Corte esprimono il loro voto, oltre che per i candidati del collegio unico nazionale di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, per i candidati dei collegi di cui all'articolo 23, comma 2, lettere 
										<an:i>b)</an:i>
										 e 
										<an:i>c)</an:i>
										, ai quali sono abbinati ai sensi dell'articolo 23, comma 3, ultimo periodo »;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b4c13b2b4a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b4c13b2b4b1">
										<an:p> al comma 2:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b4b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b4c13b2b4b2b1">
											<an:p>
												la lettera 
												<an:i>b)</an:i>
												 è sostituita dalla seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>b)</an:i>
												 i magistrati che al tempo della convocazione delle elezioni non abbiano conseguito la terza valutazione di professionalità »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b4b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b4c13b2b4b3b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>d)</an:i>
												 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « e per cinque anni dal ricollocamento in ruolo »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b4b4">
										<an:num>3</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b4c13b2b4b4b1">
											<an:p>
												dopo la lettera 
												<an:i>e)</an:i>
												 sono aggiunte le seguenti:
											</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>e-bis)</an:i>
												 i magistrati che fanno parte del comitato direttivo della Scuola superiore della magistratura o che ne hanno fatto parte nel quadriennio precedente alla data di convocazione delle elezioni per la rinnovazione del Consiglio superiore della magistratura;
											</an:p>
											<an:p>
												<an:i>e-ter)</an:i>
												 i magistrati che, alla data di inizio del mandato, non assicurino almeno quattro anni di servizio prima della data di collocamento a riposo »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4c13b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b4c13b2b5b1">
									<an:p> dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:</an:p>
									<an:p>
										« 
										<an:i>2-bis</an:i>
										. I magistrati eleggibili ai sensi del comma 2 possono candidarsi esclusivamente nel collegio nel cui territorio è compreso il distretto di corte di appello al quale appartiene l'ufficio presso il quale esercitano le funzioni giudiziarie. Per il collegio unico nazionale di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, possono candidarsi esclusivamente i magistrati che esercitano le funzioni di legittimità presso la Corte suprema di cassazione o la Procura generale presso la stessa Corte ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c14">
					<an:num>33</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c14b1">
						<an:i>(Modifiche in materia di convocazione delle elezioni)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c14b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c14b2b1">
							<an:p> L'articolo 25 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 25. – 
								<an:i>(Convocazione delle elezioni, uffici elettorali e verifica e integrazione delle candidature)</an:i>
								 – 
								<an:i>1.</an:i>
								 La convocazione delle elezioni è fatta dal Consiglio superiore della magistratura almeno novanta giorni prima della data stabilita per l'inizio della votazione.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 Nei cinque giorni successivi al provvedimento di convocazione delle elezioni, il Consiglio superiore della magistratura nomina l'ufficio elettorale centrale presso la Corte suprema di cassazione, costituito da sei magistrati effettivi e da sei supplenti in servizio presso la stessa Corte che non hanno subìto sanzioni disciplinari più gravi dell'ammonimento; l'ufficio è presieduto dal più elevato in grado o da colui che vanta maggiore anzianità di servizio o dal più anziano di età.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3.</an:i>
								 Entro venti giorni dal provvedimento di convocazione delle elezioni devono essere presentate all'ufficio centrale elettorale le candidature, mediante apposita dichiarazione con firma autenticata dal presidente del tribunale nel cui circondario il magistrato esercita le sue funzioni. La presentazione può avvenire anche con modalità telematiche definite con decreto del Ministro della giustizia, che ne attestino con certezza la provenienza. Dalla dichiarazione di cui al primo periodo deve risultare anche, sotto la responsabilità del candidato, che non sussiste alcuna delle cause di ineleggibilità di cui all'articolo 24.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4.</an:i>
								 Scaduto il termine di cui al comma 3, nei cinque giorni successivi l'ufficio elettorale centrale verifica che le candidature rispettino i requisiti prescritti ed esclude le candidature relative a magistrati ineleggibili. Contro il provvedimento di esclusione, che deve essere motivato, è ammesso ricorso alla Corte di cassazione nei due giorni successivi alla comunicazione al soggetto interessato. La Corte si pronuncia entro i tre giorni successivi al ricevimento del ricorso e dà immediata comunicazione dell'esito all'ufficio elettorale centrale.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5</an:i>
								. Quando le candidature ammesse sono in numero inferiore a sei oppure non è rispettato il rapporto tra i generi indicato dall'articolo 23, comma 4, l'ufficio elettorale centrale, non oltre cinque giorni dalla scadenza del termine di cui al comma 4, primo periodo, del presente articolo o dalla ricezione della comunicazione di cui al comma 4, ultimo periodo, del presente articolo, procede, in seduta pubblica, all'estrazione a sorte delle candidature mancanti tra tutti i magistrati che sono eleggibili ai sensi dell'articolo 24, commi 2 e 2-
								<an:i>bis</an:i>
								, nel singolo collegio e che, entro il termine di venti giorni dal provvedimento di convocazione delle elezioni, non abbiano manifestato, con comunicazione anche telematica diretta al Consiglio superiore della magistratura, la loro indisponibilità a essere candidati. L'estrazione avviene da elenchi separati per genere, in modo tale che sia raggiunto il numero minimo di sei candidature e sia rispettato l'indicato rapporto tra i generi. Ai fini di cui al periodo precedente, i magistrati eleggibili sono estratti a sorte in numero pari al triplo di quelli necessari per raggiungere il numero minimo di sei o per assicurare l'indicato rapporto tra i generi. I magistrati estratti a sorte sono inseriti in un elenco numerato progressivamente, differenziato per genere, formato secondo l'ordine di estrazione, e sono candidati nel collegio seguendo l'ordine di estrazione per integrare il numero delle candidature previsto dall'articolo 23, comma 4. In presenza di gravi motivi ciascuno dei magistrati estratti può comunicare la propria indisponibilità alla candidatura entro il termine di quarantotto ore dalla pubblicazione dell'esito dell'estrazione. Nel caso in cui il numero delle indisponibilità rese ai sensi del primo o del quinto periodo non consenta di raggiungere il numero minimo di candidature o di rispettare il rapporto percentuale tra i generi indicati dall'articolo 23, comma 4, si procede senza ulteriore integrazione.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>6</an:i>
								. Esaurite le attività di cui ai commi 4 e 5 l'ufficio elettorale centrale trasmette immediatamente alla segreteria generale del Consiglio superiore della magistratura l'elenco dei candidati.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>7</an:i>
								. Nei collegi di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, i candidati, non oltre il termine di trenta giorni prima del giorno fissato per le elezioni, possono dichiarare all'ufficio elettorale centrale il proprio collegamento con uno o più candidati dello stesso o di altri collegi tra quelli previsti dal medesimo articolo 23, comma 2, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								. Ogni candidato non può appartenere a più di un gruppo di candidati collegati e il collegamento non opera se non è garantita la rappresentanza di genere e non è reciproco tra tutti i candidati di un gruppo. L'ufficio elettorale centrale invita i candidati a rimuovere le eventuali irregolarità nel termine di ventiquattro ore e, in mancanza, rimuove da ogni collegamento il candidato che risulti collegato a più gruppi di candidati.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>8.</an:i>
								 L'elenco dei candidati, distinti nei collegi di cui all'articolo 23, comma 2, è immediatamente pubblicato, in ordine alfabetico, nel notiziario del Consiglio superiore della magistratura, con l'indicazione dei collegamenti manifestati dai diversi candidati. Il notiziario è inviato a tutti i magistrati presso i rispettivi uffici almeno venti giorni prima della data della votazione ed è affisso, entro lo stesso termine, a cura del Presidente della corte di appello di ogni distretto, presso tutte le sedi giudiziarie.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>9.</an:i>
								 Entro il ventesimo giorno antecedente quello delle votazioni, il Consiglio superiore della magistratura nomina una commissione centrale elettorale composta da cinque magistrati effettivi e da due supplenti in servizio presso la Corte di cassazione che non abbiano subìto sanzioni disciplinari più gravi dell'ammonimento, presieduta dal più elevato in grado o da colui che vanta maggiore anzianità di servizio o dal più anziano.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>10</an:i>
								. I consigli giudiziari provvedono alla costituzione, presso ciascun tribunale del distretto, di un seggio elettorale composto da cinque magistrati che prestano servizio nel circondario e che non abbiano subìto sanzioni disciplinari più gravi dell'ammonimento, presieduto dal più elevato in grado o da colui che vanta maggiore anzianità di servizio o dal più anziano. Sono nominati altresì tre supplenti, i quali sostituiscono i componenti effettivi in caso di loro assenza o impedimento.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>11</an:i>
								. I candidati estratti a sorte hanno diritto, per il periodo intercorrente tra l'estrazione e il giorno fissato per le elezioni, all'astensione dal lavoro giudiziario. Per le attività connesse alla promozione della propria candidatura e alla conoscenza degli uffici giudiziari compresi nel proprio collegio elettorale, ai candidati estratti a sorte che si recano presso uffici giudiziari diversi da quello di appartenenza è riconosciuto il trattamento economico di missione ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c15">
					<an:num>34</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c15b1">
						<an:i>(Modifiche in materia di votazioni)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c15b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c15b2b1">
							<an:p> L'articolo 26 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 26. – 
								<an:i>(Votazioni) – 1</an:i>
								. I magistrati in servizio presso i tribunali, le procure della Repubblica presso i tribunali, le corti di appello, le procure generali presso le corti di appello, i tribunali per i minorenni e le relative procure nonché presso i tribunali di sorveglianza votano nel seggio del tribunale del luogo nel quale ha sede l'ufficio di appartenenza.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2</an:i>
								. I magistrati dell'ufficio del massimario e del ruolo della Corte di cassazione e i magistrati della Direzione nazionale antimafia e antiterrorismo votano presso il seggio del tribunale di Roma.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3</an:i>
								. I magistrati della Corte di cassazione e della Procura generale presso la stessa Corte nonché i magistrati del Tribunale superiore delle acque pubbliche votano presso l'ufficio centrale elettorale costituito presso la Corte di cassazione.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4</an:i>
								. I magistrati collocati fuori ruolo votano nel seggio previsto per i magistrati dell'ufficio di provenienza.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5.</an:i>
								 Alle operazioni di voto è dedicato un tempo complessivo effettivo non inferiore a diciotto ore.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>6</an:i>
								. Ogni elettore riceve tre schede, una per ogni collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettere 
								<an:i>a)</an:i>
								, 
								<an:i>b)</an:i>
								 e 
								<an:i>c)</an:i>
								, ed esprime il proprio voto indicando su ogni scheda il nominativo di un solo candidato.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>7.</an:i>
								 Sono bianche le schede prive di voto.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>8.</an:i>
								 Sono nulle le schede nelle quali vi sono segni che rendono il voto riconoscibile.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>9.</an:i>
								 È nullo il voto espresso per magistrati eleggibili in collegi diversi da quello in cui è espresso il voto, nonché il voto espresso in difformità da quanto previsto al comma 6 ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c16">
					<an:num>35</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c16b1">
						<an:i>
							(Modifiche in materia di scrutinio
							<an:eol/>
							e dichiarazione degli eletti)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c16b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c16b2b1">
							<an:p> L'articolo 27 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 27. – 
								<an:i>(Scrutinio e dichiarazione degli eletti)</an:i>
								 – 
								<an:i>1.</an:i>
								 I seggi elettorali e l'ufficio centrale elettorale costituito presso la Corte di cassazione presiedono alle operazioni di voto, all'esito delle quali trasmettono le schede alla commissione centrale elettorale di cui all'articolo 25, comma 9, che provvede allo scrutinio.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>2.</an:i>
								 La commissione centrale elettorale provvede allo scrutinio separatamente per ciascun collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettere 
								<an:i>a), b)</an:i>
								 e 
								<an:i>c),</an:i>
								 e determina:
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>a)</an:i>
								 il totale dei voti validi;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>b)</an:i>
								 il totale dei voti per ciascun candidato;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>c)</an:i>
								 il totale dei voti di ciascun candidato non collegato ad altri candidati e di ciascun gruppo di candidati collegati, detratti i voti conseguiti dai candidati collegati che, per il collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, hanno ottenuto il maggior numero di voti validamente espressi e presentano i presupposti per essere dichiarati eletti ai sensi del comma 4, primo periodo, del presente articolo.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>3</an:i>
								. La commissione centrale elettorale procede, altresì:
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>a)</an:i>
								 alla determinazione del quoziente base per l'assegnazione dei seggi relativi al collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
								<an:i>d)</an:i>
								, dividendo la cifra dei voti validi calcolati ai sensi del comma 2, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, del presente articolo per il numero dei seggi da assegnare;
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>b)</an:i>
								 alla determinazione del numero dei seggi spettanti a ciascun gruppo di candidati collegati o a ciascun singolo candidato non collegato ad altri candidati, dividendo la cifra elettorale dei voti da essi conseguiti per il quoziente base. I seggi non assegnati in tal modo sono attribuiti in ordine decrescente ai gruppi di candidati collegati o ai singoli candidati non collegati ad altri candidati cui corrispondono i maggiori resti e, in caso di parità di resti, a quelli che abbiano avuto il maggior numero di voti; a parità anche di voti, si procede per sorteggio.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>4.</an:i>
								 La commissione centrale elettorale dichiara eletti nei singoli collegi indicati all'articolo 23, comma 2, lettere 
								<an:i>a), b)</an:i>
								 e 
								<an:i>c)</an:i>
								, i due candidati che hanno ottenuto il maggior numero di voti validamente espressi. Rispetto al collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
								<an:i>d)</an:i>
								, la commissione centrale elettorale dichiara altresì eletti gli ulteriori cinque candidati individuati in applicazione dei criteri di cui al comma 3, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, del presente articolo. Nell'ambito del medesimo gruppo di candidati collegati sono eletti coloro che hanno ottenuto in percentuale il maggior numero di voti, determinati dividendo il numero complessivo dei voti ricevuti dal singolo candidato per il numero degli aventi diritto al voto nel rispettivo collegio e moltiplicando il risultato per cento. Nel collegio di cui all'articolo 23, comma 2, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, la commissione centrale elettorale dichiara altresì eletto l'ulteriore candidato che ha ottenuto il maggior numero di voti tra i candidati dei due collegi, determinato dividendo il numero complessivo dei voti ricevuti dal singolo candidato per il numero degli aventi diritto al voto nel rispettivo collegio e moltiplicando il risultato per cento.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>5</an:i>
								. In ogni caso in cui vi è parità di voti prevale sempre il candidato del genere che risulta meno rappresentato a livello nazionale in relazione a tutti i componenti eletti dai magistrati. In caso di ulteriore parità prevale il candidato più anziano nel ruolo.
							</an:p>
							<an:p>
								<an:i>6.</an:i>
								 Ciascun candidato può assistere alle operazioni di voto nel collegio di appartenenza e alle successive operazioni di scrutinio presso la commissione centrale elettorale ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c17">
					<an:num>36</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c17b1">
						<an:i>
							(Modifiche in materia di sostituzione
							<an:eol/>
							dei componenti eletti dai magistrati)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c17b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c17b2b1">
							<an:p> L'articolo 39 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								« Art. 39. – 
								<an:i>(Sostituzione dei componenti eletti dai magistrati)</an:i>
								 – 
								<an:i>1.</an:i>
								 Il componente eletto dai magistrati che cessa dalla carica per qualsiasi ragione prima della scadenza del Consiglio superiore della magistratura è sostituito dal magistrato non eletto che, nell'ambito dello stesso collegio, lo segue per numero di voti ovvero, nel caso in cui cessi dalla carica un componente eletto ai sensi dell'articolo 27, comma 4, secondo periodo, è sostituito dal magistrato non eletto che lo segue per numero di voti computati ai sensi dell'articolo 27, comma 4, terzo periodo, fermo restando quanto disposto dall'articolo 27, comma 5. Le stesse regole si applicano in caso di cessazione dalla carica del magistrato subentrato. Esaurita la possibilità di subentro ai sensi del primo periodo, per l'assegnazione del seggio o dei seggi rimasti vacanti, nel collegio da cui proviene il componente da sostituire sono indette elezioni suppletive, con le modalità previste dagli articoli da 23 a 27, salvi i necessari adeguamenti ove sia rimasto vacante un solo seggio ».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c18">
					<an:num>37</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c18b1">
						<an:i>(Modifiche in materia di indennità dei componenti del Consiglio superiore della magistratura)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c18b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c18b2b1">
							<an:p> Il quarto comma dell'articolo 40 della legge 24 marzo 1958, n. 195, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>« Ai componenti è attribuita un'indennità per ogni seduta e, inoltre, a coloro che risiedono fuori Roma, l'indennità di missione per i giorni di viaggio e di permanenza a Roma. La misura dell'indennità per le sedute e il numero massimo giornaliero delle sedute che danno diritto a indennità, nonché la misura dell'indennità di missione e qualunque altro emolumento comunque denominato sono determinati dal Consiglio superiore, secondo criteri stabiliti nel regolamento di amministrazione e contabilità e, in ogni caso, nel rispetto del limite massimo retributivo onnicomprensivo di cui all'articolo 13 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89 ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c19">
					<an:num>38</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c19b1">
						<an:i>(Modifiche in materia di ricollocamento in ruolo dei magistrati componenti del Consiglio superiore della magistratura)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c19b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c19b2b1">
							<an:p> Al secondo comma dell'articolo 30 del decreto del Presidente della Repubblica 16 settembre 1958, n. 916, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: « Prima che siano trascorsi quattro anni dal giorno in cui ha cessato di far parte del Consiglio superiore della magistratura, il magistrato non può proporre domanda per un ufficio direttivo o semidirettivo, fatto salvo il caso in cui l'incarico direttivo o semidirettivo sia stato ricoperto in precedenza. Prima che siano trascorsi due anni dal giorno in cui ha cessato di far parte del Consiglio superiore della magistratura, il magistrato non può essere collocato fuori del ruolo organico per lo svolgimento di funzioni diverse da quelle giudiziarie ordinarie. Le disposizioni del presente comma non si applicano quando il collocamento fuori del ruolo organico è disposto per consentire lo svolgimento di funzioni elettive ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c19b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c19b3b1">
							<an:p> Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano ai magistrati eletti al Consiglio superiore della magistratura dopo la data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4c20">
					<an:num>39</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4c20b1">
						<an:i>(Disposizioni transitorie e per l'attuazione e il coordinamento del nuovo sistema elettorale del Consiglio superiore della magistratura)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c20b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c20b2b1">
							<an:p> Per le prime elezioni del Consiglio superiore della magistratura successive alla data di entrata in vigore della presente legge, il decreto di cui all'articolo 23, comma 3, della legge 24 marzo 1958, n. 195, come sostituito dall'articolo 31 della presente legge, è adottato entro un mese dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c20b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c20b3b1">
							<an:p> Per le elezioni di cui al comma 1, il provvedimento di convocazione delle elezioni di cui all'articolo 25, comma 1, della legge 24 marzo 1958, n. 195, come sostituito dall'articolo 33 della presente legge, è adottato entro sessanta giorni prima della data stabilita per l'inizio delle votazioni, il termine per la presentazione delle candidature di cui all'articolo 25, comma 3, della predetta legge n. 195 del 1958 è ridotto a quindici giorni, il termine di cui all'articolo 25, comma 7, della citata legge n. 195 del 1958 è ridotto a venti giorni prima del giorno fissato per le elezioni e il termine di cui all'articolo 25, comma 8, della medesima legge n. 195 del 1958 può essere ridotto fino al quindicesimo giorno antecedente la data della votazione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c20b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4c20b4b1">
							<an:p> Per quanto non diversamente disposto dalla legge 24 marzo 1958, n. 195, come modificata dalla presente legge, continuano ad applicarsi, in quanto compatibili, le disposizioni del decreto del Presidente della Repubblica 16 settembre 1958, n. 916, e del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 aprile 2002, n. 67, fino all'adozione da parte del Governo, ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, di nuove disposizioni per l'attuazione e il coordinamento della disciplina di cui al presente capo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b5">
				<an:num>V</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">DELEGA AL GOVERNO IN MATERIA DI ORDINAMENTO GIUDIZIARIO MILITARE</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b2">
					<an:num>40</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b2b1">
						<an:i>
							(Oggetto, princìpi e criteri direttivi,
							<an:eol/>
							procedimento)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b2b2b1">
							<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro due anni dalla scadenza del termine per l'esercizio della delega di cui all'articolo 1 della presente legge, uno o più decreti legislativi, su proposta del Ministro della difesa, di concerto con il Ministro della giustizia e con il Ministro dell'economia e delle finanze, in materia di ordinamento giudiziario militare e per il riassetto della disciplina recata dagli articoli da 52 a 75 del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, anche attraverso il coordinamento formale e sostanziale di tali disposizioni con le previsioni dell'ordinamento giudiziario ordinario, come riordinate e riformate nei decreti legislativi attuativi di cui agli articoli 1, 2, 3 e 4, nonché con le modifiche introdotte dagli articoli da 8 a 38 della presente legge, in quanto compatibili.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b5b2b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b5b2b3b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui al comma 1 il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b2b1">
									<an:p> adeguare la disciplina in materia di accesso alla magistratura militare, di stato giuridico, compreso quello del procuratore generale militare presso la Corte suprema di Cassazione, di conferimento delle funzioni e di requisiti per la nomina, nonché di progressione nelle valutazioni di professionalità, a quella dei magistrati ordinari nei gradi corrispondenti, in quanto applicabile;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b3b1">
									<an:p> adeguare le circoscrizioni territoriali dei tribunali militari e delle rispettive procure militari, fermi restando il numero di tre e la rispettiva sede fissata in Roma, Verona e Napoli;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b4b1">
									<an:p> prevedere che le circoscrizioni dei tribunali militari di Roma, Verona e Napoli siano riorganizzate in funzione dei carichi pendenti e di un migliore coordinamento rispetto alla dislocazione di enti e reparti militari nel territorio nazionale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b5b1">
									<an:p> prevedere l'introduzione, in ciascuna procura militare, del posto di procuratore militare aggiunto, con corrispondente soppressione, per ogni ufficio, di un posto di sostituto procuratore militare;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b6b1">
									<an:p> prevedere che al Consiglio della magistratura militare si applichino le disposizioni previste per il Consiglio superiore della magistratura, in quanto compatibili, e che il numero dei componenti eletti sia aumentato a quattro per garantire la maggioranza di tale componente elettiva;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b3b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b7b1">
									<an:p> mantenere, per quanto compatibile, l'equiparazione dei magistrati militari ai corrispondenti magistrati ordinari.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b2b4b1">
							<an:p> Gli schemi dei decreti legislativi di cui al comma 1 sono trasmessi alle Camere affinché su di essi sia espresso il parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, entro il termine di sessanta giorni dalla data di trasmissione. Decorso il predetto termine, anche in assenza dei prescritti pareri parlamentari, i decreti legislativi possono essere adottati, sentito il Consiglio della magistratura militare, che si esprime nel termine di trenta giorni dalla trasmissione degli schemi. Qualora il termine per l'espressione dei pareri parlamentari scada nei trenta giorni antecedenti alla scadenza del termine previsto per l'esercizio della delega o successivamente, quest'ultimo è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b2b5b1">
							<an:p> Il Governo, con la medesima procedura di cui al comma 3, entro due anni dalla scadenza del termine per l'esercizio della delega di cui al comma 1 e nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi previsti dal comma 2, può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti legislativi adottati.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b2b6b1">
							<an:p> I decreti legislativi attuativi della delega di cui al comma 1 del presente articolo provvedono in ogni caso al coordinamento delle disposizioni vigenti con le disposizioni introdotte in attuazione della medesima delega, anche modificando la formulazione e la collocazione delle disposizioni vigenti in materia di ordinamento giudiziario militare, prevedendo eventualmente rinvii espliciti ai decreti legislativi di cui agli articoli 1, 2 e 3 della presente legge, alle disposizioni dell'ordinamento giudiziario, di cui al regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12, dei decreti legislativi 20 febbraio 2006, n. 106, 23 febbraio 2006, n. 109, e 5 aprile 2006, n. 160, nonché alle norme contenute in leggi speciali non direttamente investite dai princìpi e criteri direttivi di cui al comma 2 del presente articolo, in modo da renderle a essi conformi, operando le necessarie abrogazioni e adottando le opportune disposizioni transitorie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b6">
				<an:num>VI</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">DISPOSIZIONI FINANZIARIE E FINALI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b6b2">
					<an:num>41</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b6b2b1">
						<an:i>(Disposizioni finali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b2b2b1">
							<an:p> Entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Consiglio superiore della magistratura adegua alle disposizioni dei capi II, III e IV della medesima legge il regolamento interno di cui all'articolo 20, numero 7), della legge 24 marzo 1958, n. 195, e il regolamento di amministrazione e contabilità adottato ai sensi della medesima legge n. 195 del 1958.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b2b3b1">
							<an:p> Decorso il termine di cui al comma 1 del presente articolo, qualora il regolamento di amministrazione e contabilità non sia stato adeguato alle disposizioni di cui all'articolo 37 della presente legge, si applica in ogni caso il limite massimo retributivo onnicomprensivo di cui all'articolo 13 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b6b3">
					<an:num>42</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b6b3b1">
						<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b3b2b1">
							<an:p> Dall'attuazione delle disposizioni di cui alla presente legge e dei decreti legislativi da essa previsti non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono ai relativi adempimenti nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b3b3b1">
							<an:p> In conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, i medesimi decreti legislativi sono adottati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanziano le occorrenti risorse finanziarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b6b4">
					<an:num>43</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b6b4b1">
						<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b4b2b1">
							<an:p>
								 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
