<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742"/>
					<an:FRBRdate date="2016-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.742"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-12-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-12-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.742/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2611" showAs="DDL 2611"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDM2SLCUUBWCCDMFXOBKPTWFDNILT002QEGH42SMDU0WN1JIIGN0I" href="http://dati.senato.it/22899" showAs="CERONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2611</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.742</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDM2SLCUUBWCCDMFXOBKPTWFDNILT002QEGH42SMDU0WN1JIIGN0I" as="#tipoSenatore">CERONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 508, sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        «508-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					        a) All'art. 268-
					<an:i>bis</an:i>
					 comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 è aggiunto il seguente periodo: ''Con il medesimo decreto è stabilita la durata della procedura che dovrà tenere conto dell'entità della massa passiva residua e comunque non oltre 10 anni''.
				</an:p>
				<an:p>
					        b) All'art. 268-
					<an:i>bis</an:i>
					 comma 5, dopo le parole: ''in ciascuno degli esercizi considerati'' aggiungere ''nei bilanci di previsione sino ad un massimo di 10 anni«.
				</an:p>
				<an:p>        c) All'art. 256 viene aggiunto il seguente comma:</an:p>
				<an:p>
					        ''12-
					<an:i>bis.</an:i>
					 I Comuni in dissesto per i quali è stato approvato, dall'organismo straordinario di liquidazione, il rendiconto previsto dal comma 11, possono ripianare il debito residuo e i debiti fuori bilancio non estinti mediante un Piano di impegno della durata massima di 10 anni''.
				</an:p>
				<an:p>
					        508-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>        a) all'art. 254, dopo il comma 3, inserire il seguente comma:</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 È in ogni caso esclusa dal piano di rilevazione della massa passiva l'eventuale anticipazione di tesoreria maturata al 31 dicembre dell'anno precedente l'ipotesi di bilancio stabilmente riequilibrato. Le anticipazioni di tesoreria non possono inoltre essere oggetto di qualsivoglia azione cautelare o esecutiva in relazione a debiti dell'ente locale fino alla conclusione della procedura di dissesto da parte dell'organo straordinario di liquidazione''.
				</an:p>
				<an:p>        b) All'art. 259 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        1. al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, primo periodo, le parole ''Nei comuni con popolazione superiore a 20.000 abitanti'' sono abrogate;
				</an:p>
				<an:p>
					        2. al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, secondo periodo, dopo le parole ''Negli enti locali'' aggiungere ''diversi dai comuni'';
				</an:p>
				<an:p>
					        3. dopo il comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 è aggiunto il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>quater)</an:i>
					 Gli enti locali per i quali, successivamente all'approvazione dell'ipotesi di bilancio stabilmente riequilibrato, sia intervenuto specifico provvedimento giurisdizionale di annullamento della delibera di dichiarazione del dissesto finanziario o della procedura di dissesto, con deliberazione del Consiglio Comunale da adottare, entro 120 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, possono ripianare il disavanzo, determinato con il rendiconto di gestione relativo all'esercizio finanziario precedente l'ipotesi di bilancio stabilmente riequilibrato in anni trenta. I medesimi enti, con deliberazione del Consiglio Comunale da adottare, entro 120 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, possono procedere, altresì, al ripiano dei debiti iscritti in bilancio e dei debiti fuori bilancio di competenza dell'OSL in anni dieci. Al fine di consentire un corretta gestione dei crediti e dei debiti già di competenza dell'OSL, gli enti. costituiscono specifici uffici per la gestione delle predette procedure sotto la direzione dei Dirigenti di settore, coordinati dal Dirigente del settore finanziario. I medesimi enti. privi di personale in organico in possesso di adeguata categoria e profilo professionale per ricoprire le funzioni di Dirigente o Responsabile del Sevizio Finanziario, possono procedere, anche in caso di mancata attivazione delle azioni indicate nel presente comma, ad atti,vare le relative procedure di reclutamento, in deroga ad ogni altra disposizione di legge, attingendo, in via prioritaria, alle graduatorie proprie vigenti, alle graduatorie di concorso vigenti anche presso altri enti o a procedure di mobilità''.
				</an:p>
				<an:p>        4. Dopo il comma 11 sono in fine aggiunti i seguenti commi:</an:p>
				<an:p>
					        ''11-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Gli enti che hanno dichiarato il dissesto e non hanno approvato il bilancio stabilmente riequilibrato, possono approvare, in deroga alle disposizioni vigenti, la delibera di riaccertamento straordinario dei residui attivi e passivi.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>ter</an:i>
					. Gli enti dissestati sono obbligati a iscrivere nell'ipotesi di bilancio riequilibrato la quota di disavanzo, come determinato nella delibera di riaccertamento straordinario dei residui attivi e passivi, in quote costanti ed in applicazione del decreto del 5 aprile del 2015.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>quater.</an:i>
					 In disavanzo come iscritto dovrà essere coperto con entrate proprie. L'ente ha la possibilità, in deroga alla normativa vigente di utilizzare entrate derivanti dall'alienazione dei beni patrimoniali disponibili, proventi che dovranno essere accertati nel rispetto del principio applicato della contabilità finanziaria di cui all'allegato n. 4/2 al decreto legislativo n. 118 del 2011''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
