<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459"/>
					<an:FRBRdate date="2016-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.459"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-12-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-12-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2611/C/1.459/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2611" id="ar1" showAs="DDL 2611"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/30915" id="IDNMM1EMPTB13AG3LJI5RTQ50TVDDXY5HXX4HY0NPPNA0QYRVMQ1MM" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25531" id="ID5N1JX0N4QNHUDFNUENAGT1OGW3F5LRYYUV24LNDSVV4QAWTVLXG" showAs="COMAROLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2611</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.459</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDNMM1EMPTB13AG3LJI5RTQ50TVDDXY5HXX4HY0NPPNA0QYRVMQ1MM">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5N1JX0N4QNHUDFNUENAGT1OGW3F5LRYYUV24LNDSVV4QAWTVLXG">COMAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 357, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        «351-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Al fine di sostenere la genitorialità, a decorrere dal 2017, è attribuito un credito di imposta annuale pari 960 euro per le spese relative a 
					<an:i>baby-sitter</an:i>
					. Il credito spetta ai sostituti di imposta persone fisiche il cui nucleo familiare è composto da soggetti entrambi lavoratori cittadini italiani o comunitari con reddito complessivo di lavoro del nucleo familiare inferiore o pari a 30.000 euro lordi annui. Il medesimo credito spetta altresì alle ragazze madri lavoratrici cittadine italiane o comunitarie, nonché a genitori legalmente o effettivamente separati entrambi lavoratori cittadini italiani o comunitari.
				</an:p>
				<an:p>
					        357-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al fine di sostenere le spese per l'assistenza agli anziani, è attributo un credito di imposta annuale pari 960 euro per le spese relative a 
					<an:i>colf</an:i>
					 e badanti per i sostituiti di imposta cittadini italiani o comunitari con reddito complessivo di lavoro del nucleo familiare inferiore o pari a 30.000 euro lordi annui.
				</an:p>
				<an:p>
					        357-
					<an:i>quater</an:i>
					. I crediti di cui ai commi precedenti non concorrono alla formazione del reddito ai fini delle imposte sui redditi ed è utilizzabile esclusivamente in compensazione ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, a decorrere dal 1º gennaio 2018, e deve essere indicato nella dichiarazione dei redditi relativa al periodo d'imposta in cui è stato sostenuto il costo.
				</an:p>
				<an:p>
					        357-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Le disposizioni di cui ai commi precedenti hanno efficacia a decorrere dal periodo di imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2016».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, per far fronte ai maggiori oneri provenienti dalle precedenti disposizioni, stimanti in 2.800 milioni di euro a decorrere dal 2016:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) sopprimere i commi da 587 a 589;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b) sopprimere i commi 592, 605 e 627;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c) il comma 625 dell'articolo 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «625. A decorrere da 1º gennaio 2017 è istituita un'imposta di bollo sui trasferimenti di denaro all'estero effettuati attraverso gli istituti bancari, le agenzie «
					<an:i>money transfer</an:i>
					» o altri agenti in attività finanziaria, pari al 5 per cento, sul denaro trasferito da persone fisiche non munite di matricola Inps e codice fiscale. Le maggiori entrate di cui al presente comma confluiscono in un Fondo speciale istituito presso il ministero dell'economia e delle finanze per essere riassegnate agli scopi di cui all'articolo 31-
					<an:i>bis;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d) all'articolo 3, dopo il comma 18, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «18-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad effettuare interventi di razionalizzazione e revisione della spesa pubblica per un importo pari 1.000 milioni di euro a decorrere dall'anno 2017. Entro la data del 15 luglio 2017, mediante interventi di razionalizzazione, e di revisione della spesa pubblica, sono approvati, provvedimenti regolamentari e amministrativi che assicurano minori spese pari a 1.000 milioni di euro per l'anno 2017. Entro la data del 15 gennaio 2018, sempre mediante interventi di razionalizzazione e revisione della spesa pubblica, sono approvati provvedimenti normativi che assicurano 1.000 milioni di euro per l'anno 2018 e 1.000 milioni di euro a decorrere dall'anno 2019.
				</an:p>
				<an:p>
					        18-
					<an:i>ter</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2016 con decreto del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, sulla base delle elaborazione e delle ricognizioni effettuate dalla società soluzioni per il sistema economico - SOSE spa, provvede alla approvazione di una metodologia per la determinazione di costi/fabbisogni 
					<an:i>standard</an:i>
					 nel settore dell'istruzione, della difesa, della sicurezza; della giustizia con particolare riferimento alla spesa di personale e a quella per i consumi intermedi al fine realizzare un concorso alla finanza pubblica pari a 1. 500 milioni di euro a decorrere dal 2017.;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 per la quota pari a 81.051.000 di euro annui a decorrere dall'anno 2017, si provvede mediante corrispondente riduzione degli stanziamenti ai fini del bilancio triennale 2017-2019, degli stati di previsione dei fondi speciali di parte corrente della Tabella A allegata, allo scopo parzialmente utilizzando gli accantonamenti relativi al Ministero dell'economia e delle finanze per 46.539.000 euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019, al Ministero dello sviluppo economico per 1.880.000 euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019, al Ministero della giustizia per 3.301.000 euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019, al Ministero dell'Ambiente per 8.471.000 euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019, al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti per 9.500.000 euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019 e al Ministero della salute per 11.360.000 euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 il Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, è ridotto di 195,4 milioni di euro a decorrere dall'anno 2017.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
