<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="228"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-01-15"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2025-01-15/228/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="4ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28550" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28550" showAs="Giuliomaria Terzi Di Sant'Agata"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36440" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36440" showAs="Domenico Matera"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32655" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32655" showAs="Pietro Lorefice"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>4ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>POLITICHE DELL'UNIONE EUROPEA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>228</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>TERZI DI SANT'AGATA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.228 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p28550">PRESIDENTE</an:ref>
							  si congratula con la senatrice Rojc per l'iniziativa da lei promossa nella giornata di ieri, in Senato, sul tema dell'adesione dei Balcani occidentali all'Unione europea, con la partecipazione dell'ex Presidente della Repubblica di Slovenia, Borut Pahor. Sottolinea come sia stata bene evidenziata la necessità di accelerare nel processo di allargamento dell'Unione, che rappresenta una questione di altissima priorità nelle vicende geopolitiche che viviamo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene quindi importante approfondire questi temi, come si sta facendo nell'ambito dell'esame della Comunicazione della Commissione europea sulla politica di allargamento dell'Unione europea 2024 (COM(2024) 690).</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riguardo a tale documento sull'allargamento, il Presidente ricorda che domani, giovedì 16 gennaio, alle ore 9, si svolgerà l'audizione della dottoressa Nona Mikhelidze sulle prospettive europee della Georgia, dinanzi all'Ufficio di Presidenza delle Commissioni 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite, allargato a tutti i senatori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e42" href="#p28550">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda inoltre che, in merito all'affare assegnato n. 620, sulle interferenze straniere nei processi di voto degli Stati membri dell'Unione e dei Paesi candidati, si svolgerà, alle ore 9,45 di domani, un Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti di Gruppo delle Commissioni 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite, sulla programmazione dei lavori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Infine, informa che il prossimo giovedì 23 gennaio, alle ore 15,30, in sede di Commissioni congiunte 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Senato e XIV Camera dei deputati, il Ministro Foti darà conto delle relative linee programmatiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e54" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e54">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e57" name="(A.S. n. 1258) Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l&amp;#39;attuazione di altri atti dell&amp;#39;Unione europea - Legge di delegazione europea 2024 (Doc. LXXXVI, n. 2) Relazione programmatica 2024">
					
               
					<an:heading id="h-d1e57"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1258</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVI, n. 2</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e81" href="#p28550">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che l'intervento del Ministro Foti, in merito al disegno di legge di delegazione europea 2024, presso la 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, è previsto per martedì 21 gennaio prossimo, alle ore 15.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e88" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e88">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e91" name="(ddl 1337) d-l 202/2024 - disposizioni urgenti in materia di termini normativi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e91"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1337</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 27 dicembre 2024, n. 202, recante disposizioni urgenti in materia di termini normativi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36440" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36440"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e110" href="#p36440">MATERA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, introduce l'esame del disegno di legge in titolo, di conversione in legge del decreto-legge recante proroga di termini normativi in scadenza al 31 dicembre 2024. In particolare, il provvedimento dispone la proroga di alcune discipline, per garantire la prosecuzione di importanti discipline di settore, anche laddove introdotte in via sperimentale o transitoria, al fine di preparare l'introduzione di una più ampia e articolata disciplina.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, si prevede la soppressione di alcuni termini di imminente scadenza, al fine di sancire la fine del regime transitorio e la stabilizzazione della norma a regime. In questo senso, il provvedimento reca, nella disposizione finale e di coordinamento, anche l'abrogazione di alcune disposizioni interessate dai termini in scadenza e non più coerenti con la norma messa a regime.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge si compone del consueto articolo 1 di conversione del decreto-legge, che è costituito, a sua volta, da 22 articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono previste proroghe di termini in materia di pubbliche amministrazioni (articolo 1), in materia economica e finanziaria (articolo 3), in materia di salute (articolo 4), in materia di istruzione e merito (articolo 5) e in materia di cultura (articolo 6), nonché disposizioni sul termine concernente l'attività istruttoria connessa alla determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni (articolo 16).</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono, inoltre, previste proroghe di termini in materia di editoria (articolo 17), in materia di competenza del sistema di informazione per la sicurezza (articolo 18) ed infine disposizioni concernenti termini in materia di agricoltura (articolo 19).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 20 reca, invece, la proroga delle misure di sostegno e delle attività di assistenza in essere a favore delle persone titolari del permesso di soggiorno per protezione temporanea rilasciato ai sensi del decreto legislativo 7 aprile 2003, n. 85, e del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del 28 marzo 2022 in conseguenza degli eventi bellici iniziati nel febbraio 2022 in Ucraina. L'articolo 21 disciplina l'abrogazione di disposizioni connesse a termini legislativi in scadenza e, infine, l'articolo 22 reca l'entrata in vigore del provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il decreto-legge contempla, inoltre, una serie di proroghe di termini di competenza di diversi Dicasteri, ovvero quelli del Ministero dell'interno, compreso il comparto sicurezza-difesa e dei Vigili del fuoco (articolo 2), del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti (articolo 7), del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale (articolo 8), del Ministero della difesa (articolo 9), del Ministero della giustizia (articolo 10), del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica (articolo 11), del Ministero del lavoro e delle politiche sociali (articolo 12), del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 (articolo 13), del Ministero del turismo (articolo 14). L'articolo 15 reca proroga di termini in materia di sport.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di competenza di questa Commissione, si evidenzia che l'articolo 2, ai commi 2 e 3, prevede che possano essere rinnovati, su richiesta, fino al 4 marzo 2026, i permessi di soggiorno in scadenza al 31 dicembre 2024, rilasciati ai beneficiari della protezione temporanea, riconosciuta ai sensi della decisione di esecuzione (UE) 2022/382 che accerta l'esistenza di un afflusso massiccio di sfollati dall'Ucraina, ai sensi dell'articolo 5 della direttiva 2001/55/CE, per il perdurare del conflitto bellico e il connesso stato di emergenza in cui versa la popolazione ucraina. In occasione di tale rinnovo, essi potranno essere convertiti in permessi per lavoro, per l'attività effettivamente svolta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 2 dell'articolo 7 dispone la proroga di ulteriori sei mesi (da trenta mesi a trentasei mesi) dei termini di inizio e di ultimazione dei lavori nel settore dell'edilizia privata, di cui all'articolo 10
							<an:i>-septies</an:i>
							, comma 1, del decreto-legge n. 21 del 2022, relativo al contrasto degli effetti economici e umanitari della crisi ucraina. Si ricorda che i lavori in questione sono quelli di cui all'articolo 15 del decreto del Presidente della Repubblica n. 380 del 2001 (Testo unico in materia edilizia), relativi alla realizzazione di infrastrutture di rete a banda ultra-larga fissa e mobile, che sono stati già prorogati di ventiquattro mesi dall'articolo 18, comma 4, del decreto-legge n. 13 del 2023, al fine di consentire il tempestivo raggiungimento degli obiettivi di trasformazione digitale di cui al Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 1 dell'articolo 11 proroga dal 1° gennaio 2024 al 1° gennaio 2025 il termine da cui decorre l'obbligo di incremento di energia termica da fonti energetiche rinnovabili (FER) nelle forniture di energia superiori a 500 TEP annui. La proroga si è resa necessaria poiché, ai fini dell'emanazione del decreto ministeriale attuativo della disposizione medesima, si è dovuto attendere la pubblicazione delle linee guida della Commissione europea relative alla definizione di calore e freddo di scarto, prevista dall'articolo 2 della direttiva (UE) 2018/2011 (c.d. RED II), pubblicate il 2 settembre 2024 con la Comunicazione della Commissione europea C(2024) 5043.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 16, infine, in attesa che il legislatore individui procedure di determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni (LEP), in linea con i principi costituzionali enunciati dalla sentenza della Corte costituzionale n. 192 del 2024, stabilisce che l'attività istruttoria per la determinazione dei LEP, concernenti i diritti civili e sociali, e dei relativi costi e fabbisogni 
							<an:i>standard</an:i>
							, a decorrere dal 5 dicembre 2024 e fino al 31 dicembre 2025, è svolta presso il Dipartimento per gli affari regionali e le autonomie della Presidenza del Consiglio dei ministri. Il termine del 31 dicembre 2025, come indicato, corrisponde al termine previsto per l'obiettivo di definizione dei LEP dalla Missione 1 - Componente 1 - Riforma 1.14 del PNRR (Riforma del quadro fiscale subnazionale).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e136" name="ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e136">ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e139" name="COM(2024) 561 -  Proposta di direttiva del Parlamento europeo e del Consiglio che modifica la direttiva 2014/32/UE per quanto riguarda le apparecchiature di alimentazione dei veicoli elettrici, i distributori di gas compresso e i contatori dell&amp;#39;energia elettrica, del gas e dell&amp;#39;energia termica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e139"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>COM2024 561 definitivo</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di direttiva del Parlamento europeo e del Consiglio che modifica la direttiva 2014/32/UE per quanto riguarda le apparecchiature di alimentazione dei veicoli elettrici, i distributori di gas compresso e i contatori dell'energia elettrica, del gas e dell'energia termica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame, ai sensi dell'articolo 144, commi 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 6, del Regolamento, e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e157" href="#p28550">TERZI DI SANT'AGATA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, introduce l'esame della proposta di direttiva in titolo, recante modifiche di carattere tecnico alla direttiva 2014/32/UE, del 26 febbraio 2014, concernente l'armonizzazione delle legislazioni degli Stati membri relative alla messa a disposizione sul mercato di strumenti di misura, nota anche come direttiva MID (
							<an:i>Measuring Instruments Directive</an:i>
							). Le modifiche riguardano, in particolare, le apparecchiature di alimentazione dei veicoli elettrici, i distributori di gas compresso e i contatori di energia elettrica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La Commissione europea rileva la necessità di aggiornare la normativa esistente, giacché l'ambito di applicazione e i relativi requisiti oggetto della direttiva sono rimasti invariati ormai da più di venti anni e dunque non rispondono più in modo efficace al buon funzionamento del mercato degli strumenti di misura. Inoltre, anche gli obiettivi stabiliti dal 
							<an:i>Green Deal</an:i>
							 europeo relativi alla transizione verde, richiedono l'armonizzazione dei sistemi di misura per le apparecchiature di alimentazione dei veicoli elettrici, dei sistemi di misura dei distributori di gas compresso (ad esempio idrogeno e gas naturale) e dei contatori di energia termica per le applicazioni di raffreddamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In aggiunta a ciò, la Commissione europea rileva che, per quanto riguarda i contatori dell'energia elettrica e del gas, sia necessario rispondere all'importanza della digitalizzazione degli strumenti di misura e al crescente utilizzo di nuovi gas (come idrogeno o altri gas rinnovabili).</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta contribuirà altresì all'attuazione efficace del regolamento sull'infrastruttura per i combustibili alternativi per una mobilità pulita (regolamento (UE) 2023/1804) e della direttiva sull'efficienza energetica (direttiva (UE) 2023/1791).</an:p>
						
                  
						<an:p>Dunque, la direttiva in esame ha lo scopo di colmare l'assenza di requisiti armonizzati per le predette categorie di strumenti di misura ed evitare quindi la coesistenza di legislazioni nazionali divergenti e la frammentazione del mercato unico per tali strumenti, con costi più elevati per operatori economici e consumatori. Inoltre, la proposta consente di favorire la diffusione di tecnologie fondamentali per la duplice transizione verde e digitale, e di assicurare la neutralità tecnologica. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							In concreto, la proposta prevede adeguamenti tecnici su diversi allegati della direttiva 2014/32/UE. In particolare, l'allegato I della direttiva, che stabilisce i requisiti essenziali applicabili a tutti gli strumenti contemplati dalla stessa direttiva, è modificato per tenere conto della diffusione dei contatori intelligenti del gas e dell'energia elettrica e dei nuovi strumenti di misura. L'allegato IV della direttiva è modificato per tenere conto del crescente utilizzo dell'idrogeno e di altri gas che possono essere impiegati come alternative a gas più tradizionali, nonché della diffusione dei contatori intelligenti del gas. Similmente, l'allegato V della direttiva è modificato per tenere conto della diffusione dei contatori intelligenti dell'energia elettrica. Viene quindi inserito un nuovo allegato, il V 
							<an:i>bis</an:i>
							, per rispondere alla necessità di requisiti essenziali armonizzati per quanto riguarda i sistemi di misura delle apparecchiature di alimentazione dei veicoli elettrici. L'allegato VI è modificato per includervi i contatori di energia termica per le applicazioni di raffreddamento, al fine di evitare un'ulteriore certificazione di tali prodotti a livello nazionale. Infine, è previsto un nuovo allegato, il VII 
							<an:i>bis</an:i>
							, relativo ai sistemi di misura per i distributori di gas compresso, per rispondere al maggiore uso di gas compressi, quali l'idrogeno e il gas naturale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La base giuridica della proposta è individuata nell'articolo 114 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea (TFUE), che prevede la procedura legislativa ordinaria per adottare misure di ravvicinamento delle legislazioni nazionali in materia di mercato interno.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione europea ritiene che il principio di sussidiarietà sia rispettato in quanto la coesistenza di differenti regimi normativi degli Stati membri, relativi agli strumenti di misura in questione, generi frammentazione nel mercato unico e costi e oneri aggiuntivi, ostacolando la libera circolazione degli strumenti di misura. Per tali ragioni, la Commissione europea ritiene che l'armonizzazione dei requisiti essenziali relativi alle apparecchiature in esame possa essere ottenuta meglio a livello europeo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Anche il principio di proporzionalità, secondo la Commissione europea, è rispettato, poiché la proposta si limita a quanto necessario per il conseguimento dell'obiettivo di garantire il corretto funzionamento del mercato unico, prevedendo requisiti armonizzati per i sistemi di misura delle apparecchiature di alimentazione dei veicoli elettrici, i sistemi di misura dei distributori di gas compresso e i contatori di energia termica per le applicazioni di raffreddamento, oltre a requisiti più avanzati per i contatori intelligenti dell'energia elettrica e del gas.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le otto settimane previste dal Protocollo n. 2 sulla sussidiarietà, allegato ai Trattati, scadono il prossimo 17 febbraio.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La proposta è attualmente oggetto di esame da parte di tre Camere dei Parlamenti nazionali (il 
							<an:i>Bundestag</an:i>
							 tedesco, il 
							<an:i>Sejm</an:i>
							 polacco e il Parlamento svedese), che non hanno finora sollevato criticità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32655" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32655"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e190" href="#p32655">LOREFICE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ricorda che negli ultimi anni i grandi gruppi di fornitura di gas ed elettricità all'utenza hanno già provveduto più volte a cambiare i relativi contatori e misuratori. Chiede, pertanto, se esiste una valutazione dell'impatto che la nuova normativa in esame comporta sul contesto vigente nel nostro Paese.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e198" href="#p28550">PRESIDENTE</an:ref>
							  assicura di effettuare un approfondimento sul tema.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,45.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e204" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:45:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
