<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.24"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-23" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-23" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/G1.24/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25415" id="IDKA54ENND4G0SCQWLSSPNUWCGCPY1NYYD4FN0QDOLKN2KSAWQX2XN" showAs="RIVOLTA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32633" id="IDTLKX41VB0WXJLO1SPVMGTM1JUPPPAWMT1MMAFVLJXMPUJ5MJGAVM" showAs="FERRERO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32716" id="IDDFDYUBRFJJBQK4XDGI4DB2HKDCS4JW0SBGLAM0HR2U4PA21W21ZK" showAs="SOLINAS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32733" id="IDVBBQC0FGFX4RGGQMQ3FP25NXTFXEMY1OTYYUBANKW1KWLUCG10FM" showAs="ZULIANI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.24</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKA54ENND4G0SCQWLSSPNUWCGCPY1NYYD4FN0QDOLKN2KSAWQX2XN">RIVOLTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDTLKX41VB0WXJLO1SPVMGTM1JUPPPAWMT1MMAFVLJXMPUJ5MJGAVM">FERRERO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDFDYUBRFJJBQK4XDGI4DB2HKDCS4JW0SBGLAM0HR2U4PA21W21ZK">SOLINAS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVBBQC0FGFX4RGGQMQ3FP25NXTFXEMY1OTYYUBANKW1KWLUCG10FM">ZULIANI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la città di Parma è stata proclamata «Capitale italiana della Cultura 2020» il 16 febbraio 2018 con la seguente motivazione: «Esempio virtuoso e di elevata qualità nella progettazione territoriale a base culturale. I suoi punti di forza sono rappresentati in particolare:</an:p>
				<an:p>
					            - dalla capacità di attivare e coordinare un sistema estremamente complesso di soggetti, allargato su base territoriale estesa. Il progetto infatti enfatizza un forte, attivo, coinvolgimento dei privati e delle imprese del territorio, una stretta relazione con il mondo dell'università e della ricerca, con il mondo della cultura e del 
					<an:i>welfare</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>            - dalla presenza di un rapporto consapevole tra rivitalizzazione urbana, integrazione sociale e produzioni culturali con riferimento esplicito all'attivazione di distretti;</an:p>
				<an:p>            - da un sistema di offerta culturale di ottimo livello realizzato con una esplicita attenzione ai giovani, all'integrazione tra discipline artistiche, con particolare riferimento alla tradizione musicale;</an:p>
				<an:p>            - da una forte capacità di infrastrutturazione culturale e di gestione dei sistemi di accoglienza e gestione della attrattività in vista della sostenibilità complessiva».</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            - l'evento si celebrerà dopo Matera Capitale europea della cultura 2019;</an:p>
				<an:p>            - a Parma si è costituito il «Comitato per Parma 2020 (con Comune di Parma e Unione Parmense degli Industriali)», con lo scopo di sostenere il raggiungimento degli obiettivi e delle iniziative contenute nel Dossier di candidatura, rappresentando così un esempio di eccellenza di collaborazione tra pubblico e privato attraverso la mobilitazione di tutte le energie della città, le forze produttive e il sistema economico, per sostenere e arricchire il programma di Parma 2020, per fare della fruizione culturale uno strumento di crescita della comunità e d'inclusione sociale;</an:p>
				<an:p>            - il Dossier di candidatura propone oltre alle attività culturali anche un progetto in corso di realizzazione - per la ristrutturazione del suo patrimonio storico artistico di importanza mondiale, che riguarda i Complessi della Pilotta, che quest'anno compie 400 anni, di San Giovanni e di San Paolo, beni appartenenti allo Stato e agli enti pubblici locali,</an:p>
				<an:p>            - la realizzazione del progetto consentirà il rilancio del sistema cittadino che include anche importanti beni della provincia, le residenze ducali e i suoi castelli, nonché un importante patrimonio culturale ed eno-gastronomico;</an:p>
				<an:p>            - le locali associazioni degli imprenditori industriali, le fondazioni bancarie nonché un gruppo di aziende private stanno dando un rilevante contributo al cofinanziamento del progetto di restauro del patrimonio sopra menzionato attraverso la legge Art Bonus (D.L. n. 83 del 2014, convertito in Legge n. 106 del 29 luglio 2014 e ss. mm. ii.);</an:p>
				<an:p>            - nelle precedenti edizioni, la Capitale Italiana della Cultura 2020 riceverà dal Governo un contributo pari ad un milione di euro per la realizzazione del progetto presentato, a seguito del completamento degli adempimenti attualmente in itinere,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di prevedere nei piani di spesa del Ministero dei beni e delle attività culturali ulteriori fondi per completare il progetto di restauro e rilancio del patrimonio storico parmense, in tempi compatibili con le attività previste.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
