<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1911"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1911/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDQYOYEKGZMHQ5JFB4SGZXUBTTSOQWXOASKTKWL1JMSA3QNUYL104N" href="http://dati.senato.it/32632" showAs="FERRAZZI"/>
				<an:TLCPerson id="ID5VWNOKNKZMJ5C5BTH3TFY3WH0NPG3KNJW222DBBBZZZKR2F1UNRM" href="http://dati.senato.it/32669" showAs="Assuntela MESSINA"/>
				<an:TLCPerson id="IDT24OUMLQCJLIIAEUXYV13WVCMCK4S40FOTZN2LJW4QNODE01UIVN" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDKO4UYVYFVH4CMHLDED1QCHELWDA2SLK4MQ4CTVCR0OW501ZBU5AD" href="http://dati.senato.it/32719" showAs="SUDANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJCAJBJL0XFFFB1LEF4NPG4Y5GKVHMX15VIPXCYDLVZYF0BGCCDBH" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="MISIANI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ZYZ45YOJNB2DPHHAUEANKBYUCYFDBVBX4UENHNPEUM2CZTMNMKK" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="ID4AJV2Q3BILU4K2CD1ZMHABNFILQYNUIJIQW3IVFOD0YW4RKLQCYK" href="http://dati.senato.it/21507" showAs="MARINO"/>
				<an:TLCPerson id="ID23XUXHFD0UXLBVVRJEQLCPIRCHO32FBGJVIEYUGVPHJCMN0QXIBI" href="http://dati.senato.it/29186" showAs="STEFANO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1911</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQYOYEKGZMHQ5JFB4SGZXUBTTSOQWXOASKTKWL1JMSA3QNUYL104N" as="#tipoSenatore">FERRAZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID5VWNOKNKZMJ5C5BTH3TFY3WH0NPG3KNJW222DBBBZZZKR2F1UNRM" as="#tipoSenatore">Assuntela MESSINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDT24OUMLQCJLIIAEUXYV13WVCMCK4S40FOTZN2LJW4QNODE01UIVN" as="#tipoSenatore">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKO4UYVYFVH4CMHLDED1QCHELWDA2SLK4MQ4CTVCR0OW501ZBU5AD" as="#tipoSenatore">SUDANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJCAJBJL0XFFFB1LEF4NPG4Y5GKVHMX15VIPXCYDLVZYF0BGCCDBH" as="#tipoSenatore">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ZYZ45YOJNB2DPHHAUEANKBYUCYFDBVBX4UENHNPEUM2CZTMNMKK" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4AJV2Q3BILU4K2CD1ZMHABNFILQYNUIJIQW3IVFOD0YW4RKLQCYK" as="#tipoSenatore">MARINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID23XUXHFD0UXLBVVRJEQLCPIRCHO32FBGJVIEYUGVPHJCMN0QXIBI" as="#tipoSenatore">STEFANO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire i commi 368, 369 e 370, con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «368. Al fine di favorire la crescita sostenibile dell'attività agricola, lo sviluppo sociale ed economico, la crescita demografica e per combattere Io spopolamento nelle aree rurali, è istituito un Piano nazionale delle aree rurali interne. In coerenza con gli obiettivi di coesione economica, sociale e territoriale di cui all'articolo 3 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea e con gli obiettivi di pari opportunità per le zone con svantaggi strutturali e permanenti di cui all'articolo 174 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, il Piano nazionale è finalizzato al finanziamento dei seguenti interventi, dando priorità ai giovani agricoltori ed alle imprese agricole a conduzione femminile:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 promuovere misure per tutelare la maternità delle lavoratrici, delle imprenditrici, e la conciliazione dei tempi di vita e di lavoro attraverso la creazione di servizi alle famiglie e di politiche di welfare, a partire dall'attivazione di agri asili ed agri nidi, di servizi di sostituzione, nel rispetto delle normative regionali vigenti, e la corresponsione di 
					<an:i>voucher</an:i>
					 per l'acquisto di servizi di 
					<an:i>baby-sitting</an:i>
					, ovvero per fare fronte agli oneri della rete pubblica del servizi per l'infanzia o dei servizi privati accreditati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 attivare e potenziare il servizio di trasporto pubblico nei territori rurali e introdurre incentivi per l'acquisto di abbonamenti di viaggio al fine di promuovere un reale ed effettivo diritto alla mobilità;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 promuovere interventi per l'installazione e l'utilizzo della banda larga e ultralarga nelle zone rurali, prevedendo agevolazioni fiscali per imprese agricole che utilizzano le infrastrutture digitali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 favorire l'economia agricola circolare in un'ottica di sostenibilità integrale dell'attività economica, anche attraverso attività di formazione e informazione agli operatori e ai cittadini;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 incentivare l'aggregazione dell'offerta agricola e la progettazione territoriale anche attraverso il sostegno e la creazione di distretti del cibo.
				</an:p>
				<an:p>        369. Il Piano di cui al comma 368 è adottato con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, il Ministro per la famiglia e le disabilità e il Ministro per gli affari regionali e le autonomie, entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281. Con il medesimo decreto sono altresì definite le modalità per la presentazione dei progetti da parte delle amministrazioni comunali, nonché della selezione dei progetti medesimi. All'attuazione del Piano provvede l'istituto di servizi per il mercato agricolo alimentare (ISMEA) nei limiti delle risorse di cui al comma 370.</an:p>
				<an:p>        370. Per l'attuazione del Piano nazionale a sostegno sviluppo sociale ed economico delle aree rurali di cui al comma 368, sono stanziati 20 milioni di euro per l'anno 2019,40 milioni di euro per l'anno 2020 e 80 milioni di euro annui a decorrere dal 2021. Le risorse erogate per il finanziamento del Piano sono cumulabili con agevolazioni e contributi eventualmente già previsti dalla vigente normativa europea, nazionale o regionale. Il Piano è aggiornato ogni tre anni sulla base delle risorse disponibili di cui al presente comma».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>al comma 653, sostituire le parole:</an:i>
					 « 57,16 milioni di euro per l'anno 2019, di 6,72 milioni di euro per l'anno 2020, di 205,9 milioni di euro per l'anno 2021, di 214,85 milioni di euro per l'anno 2022, di 224,02 milioni di euro per l'anno 2023, di 224,75 milioni di euro per l'anno 2024, di 257,69 milioni di euro per l'anno 2025, di 292,13 milioni di euro per l'anno 2026, di 290,19 milioni di euro per l'anno 2027, di 289,9 milioni di euro per l'anno 2028, di 290,3 milioni di euro per l'anno 2029 e di 290,7 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2030.» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «37,16 milioni di euro per l'anno 2019, di 6,72 milioni di euro per l'anno 2020, di 165,9 milioni di euro per l'anno 2021, di 174,85 milioni di euro per l'anno 2022, di 184,02 milioni di euro per l'anno 2023, di 184,75 milioni di euro per l'anno 2024, di 217,69 milioni di euro per l'anno 2025, di 252,13 milioni di euro per l'anno 2026, di 250,19 milioni di euro per l'anno 2027, di 249,9 milioni di euro per l'anno 2028, di 250,3 milioni di euro per l'anno 2029 e di 250,7 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2030».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Alla Tabella A, voce Ministero dell'economia e delle finanze, apportare le seguenti variazioni</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>        2019: - 0;</an:p>
				<an:p>        2020: - 40.000.000;</an:p>
				<an:p>        2021: - 0.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
