<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1328"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.1328/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/981" id="ar1" showAs="Ddl 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29123" id="ID0E4" showAs="Stefano Lucidi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29189" id="ID0EHB" showAs="Paola Taverna"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29161" id="ID0ERB" showAs="Vito Rosario Petrocelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32678" id="ID0E2B" showAs="Marinella Pacifico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32631" id="ID0EFC" showAs="Gianluca Ferrara"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29034" id="ID0EPC" showAs="Alberto Airola"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32638" id="ID0EZC" showAs="Agnese Gallicchio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1328 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E4">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lucidi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EHB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Taverna</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ERB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Petrocelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E2B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pacifico</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EFC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrara</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EPC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Airola</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EZC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gallicchio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 177, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «177
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di garantire la tutela dei diritti dei lavoratori di cui all'articolo 152 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, all'articolo 1, comma 276, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, le parole: &quot;a decorrere dall'anno 2018&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;per l'anno 2018 e di euro 1.000.000 annui a decorrere dall'anno 2019&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        177
					<an:i>-ter</an:i>
					. Al decreto del Presidente della Repubblica n. 18 del 1967, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 170, dopo il quinto comma, è aggiunto il seguente: &quot;Le disposizioni di cui agli articoli 175, 176, 178, 179, 181 e al titolo II della Parte Terza, si interpretano nel senso che non si applicano al personale assegnato o in servizio presso le rappresentanze diplomatiche con sede in Roma e che gli articoli 175, 176 e 199 si applicano ai capi delle medesime rappresentanze diplomatiche a decorrere dal loro effettivo trasferimento presso la residenza demaniale.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 171, il comma 6 è sostituito dal seguente: &quot;Se dipendenti in servizio all'estero condividono a qualsiasi titolo l'abitazione, 'indennità di servizio all'estero è ridotta per ciascuno di essi nella misura del dodici per cento.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 173, comma 4, le parole: &quot;al 15 per cento&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;all'otto per cento&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 175, il comma 4 è sostituito dal seguente: &quot;4. L'indennità di sistemazione spetta nella misura del cinquanta per cento al dipendente che condivide a qualsiasi titolo l'abitazione con altro dipendente nella maggior parte del primo anno dall'assunzione in servizio nella sede estera.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 176, il comma 3 è sostituito dal seguente: &quot;3. L'indennità di rientro spetta nella misura del cinquanta per cento al dipendente che ha condiviso a qualsiasi titolo l'abitazione con altro dipendente nella maggior parte dell'ultimo anno precedente al rientro in Italia.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 181, dopo il comma 2, è aggiunto il seguente: &quot;2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il beneficio di cui al presente articolo non spetta al personale in servizio in residenze non classificate come disagiate o particolarmente disagiate situate a distanza non maggiore di chilometri 3.500 da Roma.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 199, comma 4, il primo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Se dipendenti condividono a qualsiasi titolo l'abitazione durante il servizio estero, e sempre che il divario fra le date di assunzione in servizio nella sede sia inferiore a centottanta giorni, il contributo di cui al comma 1 spetta al dipendente che ne ha diritto nella misura più elevata, aumentata del venti per cento&quot;».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo il comma 323, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «323
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al decreto del Presidente della Repubblica 5 febbraio 1967, n. 18, dopo l'articolo 23
					<an:i>-bis</an:i>
					, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:b>
						&quot;23
						<an:i>-ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">(Partecipazione dell'Italia ad iniziative di pace ed</an:p>
				

				<an:p align="center">umanitarie in sede internazionale)</an:p>
				

				<an:p>        1. Per consentire la partecipazione italiana ad iniziative di pace ed umanitarie in sede internazionale, il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale è autorizzato ad erogare contributi a soggetti pubblici italiani, a Stati esteri e ad organizzazioni internazionali aventi finalità di mantenimento della pace e della sicurezza internazionale e di attuazione di iniziative umanitarie e di tutela dei diritti umani. Resta ferma la facoltà di effettuare forniture dirette di beni e servizi nel rispetto delle vigenti disposizioni in materia di contratti pubblici.</an:p>
				

				<an:p>        2. Per le finalità di cui al primo comma, possono essere altresì concessi contributi ad iniziative proposte da soggetti privati italiani e stranieri. In tale caso, salvo casi di motivata urgenza, la concessione avviene previa procedura pubblica, nel rispetto dei principi di trasparenza e di parità di trattamento.</an:p>
				

				<an:p>        3. Nell'ambito della relazione di cui all'articolo 3, comma 1, della legge 21 luglio 2016, n. 145 e con le modalità ivi previste, il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale riferisce annualmente al Parlamento circa le iniziative avviate in attuazione del presente articolo.</an:p>
				

				<an:p>        4. La legge 6 febbraio 1992, n. 180, è abrogata.</an:p>
				

				<an:p>        5. Per l'attuazione del presente articolo è autorizzata la spesa di euro 700.000 annui a decorrere dal 2019, cui si provvede mediante l'utilizzo dei risparmi di spesa derivanti dall'abrogazione della legge n. 180 del 1992.&quot;</an:p>
				

				<an:p>
					        323
					<an:i>-ter</an:i>
					. La dotazione del fondo di cui all'articolo 53
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, è ridotta di euro 200.000 a decorrere dall'anno 2019».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
