<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.797"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-23" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-23" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/A/1.797/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32691" id="IDZKA0PN5SV1WXJHVSNY24DQE4UE4OOSPAHUDFKOCDARBVVU2MGYSH" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32696" id="IDEVOOJKYRRKEUOUKDSTC0MNPUPFYMNSR1OSBHK3MP5D04TGU0MJEP" showAs="PRESUTTO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32577" id="IDKO4UYVYFVH4CMHLDED1QCHELWDA2SLK4MQ4CTVCR0OW501ZBU5AD" showAs="ACCOTO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32638" id="IDJW2K3FLURYDYEX3YAE0IXWFCJBHZCCSYUQ4TLGNV5ZPKYFNI1RO" showAs="GALLICCHIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32684" id="IDVG3HGCDJPNL0O3DHUFKZCC0WUMUWRBHP4POW13NS5WJLG1JSVGII" showAs="Marco PELLEGRINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32726" id="IDPNFYK2X0LMXOCUZ1O2ZNU1P5BNN2GOPXSP1OJXJG5SLW23LF3GQM" showAs="TURCO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32681" id="IDF104YMXN2SDXMRCKDEUBFCTIEHEMHT5EIZKIHNOGV3KKZ02ISMR" showAs="PATUANELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.797 (testo 3)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZKA0PN5SV1WXJHVSNY24DQE4UE4OOSPAHUDFKOCDARBVVU2MGYSH">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEVOOJKYRRKEUOUKDSTC0MNPUPFYMNSR1OSBHK3MP5D04TGU0MJEP">PRESUTTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKO4UYVYFVH4CMHLDED1QCHELWDA2SLK4MQ4CTVCR0OW501ZBU5AD">ACCOTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDJW2K3FLURYDYEX3YAE0IXWFCJBHZCCSYUQ4TLGNV5ZPKYFNI1RO">GALLICCHIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVG3HGCDJPNL0O3DHUFKZCC0WUMUWRBHP4POW13NS5WJLG1JSVGII">Marco PELLEGRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPNFYK2X0LMXOCUZ1O2ZNU1P5BNN2GOPXSP1OJXJG5SLW23LF3GQM">TURCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDF104YMXN2SDXMRCKDEUBFCTIEHEMHT5EIZKIHNOGV3KKZ02ISMR">PATUANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>al comma 103, aggiungere, in fine, il seguente periodo:</an:i>
					 «All'attuazione del Piano provvede LICE - Agenzia per la promozione all'estero e l'internazionalizzazione delle imprese italiane»;
				</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>al comma 108, sopprimere le parole:</an:i>
					 «speciali classi di» 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 «di uno o più Fondi per il 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					» 
					<an:i>aggiungere le seguenti:</an:i>
					 «o di uno o più fondi che investono in Fondi di 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            c) 
					<an:i>al comma 109, sopprimere le parole:</an:i>
					 «comprese quelle di classe speciale,»;
				</an:p>
				<an:p>
					            d) 
					<an:i>dopo il comma 110, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «110
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal 1º gennaio 2019, i redditi, diversi da quelli relativi a partecipazioni qualificate di cui all'articolo 67, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917 generati dagli investimenti effettuati nei fondi di investimento europeo a lungo termine (ELTIF) di cui all'articolo 1, lettera m
					<an:i>-octies</an:i>
					.1), del decreto legislativo 24 febbraio 1998 n. 58 (TUF), sono esenti ai fini dell'imposta sul reddito a condizione che detti investimenti siano per almeno il 5 per cento destinati in quote o azioni di Fondi di 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					 come definiti dall'articolo 31, comma 2, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito con modificazioni dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, residenti nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 73 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, o in Stati membri dell'Unione europea o in Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo con stabili organizzazioni nel territorio medesimo.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            e) 
					<an:i>dopo il comma 111, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «111
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 11 dicembre 2016, n. 232 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 88, sostituire le parole: &quot;fino al 5 per cento&quot; con le seguenti: &quot;fino al 10 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p>
					                2) al comma 89, dopo le lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;
					<an:i>b-bis)</an:i>
					 quote o azioni di Fondi di 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					, come definiti dall'articolo 31, comma 2, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, residenti nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 73 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, o in Stati membri dell'Unione europea o in Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo con stabili organizzazioni nel territorio medesimo.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					                3) al comma 102, dopo le parole: &quot;o in indici equivalenti di altri mercati regolamentati&quot; sono aggiunte, infine, le seguenti: &quot;e per almeno il 5 per cento in quote o azioni di Fondi di 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					 come definiti dall'articolo 31, comma 2, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito con modificazioni dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, residenti nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 73 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, o in Stati membri dell'Unione europea o in Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo con stabili organizzazioni nel territorio medesimo&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        111
					<an:i>-bis</an:i>
					.1. Per i piani di risparmio a lungo termine di cui all'articolo 1, comma 100, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, istituiti a decorrere dal 1º gennaio 2019, si applicano le disposizioni dei commi seguenti.
				</an:p>
				<an:p>
					        111-
					<an:i>bis</an:i>
					.2. In ciascun anno solare di durata del piano, per almeno i due terzi dell'anno stesso, le somme o i valori destinati nel piano di risparmio a lungo termine devono essere investiti per almeno il 70 per cento del valore complessivo in strumenti finanziari, anche non negoziati nei mercati regolamentati o nei sistemi multilaterali di negoziazione, emessi o stipulati con imprese residenti nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 73 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, o in Stati membri dell'Unione europea o in Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo con stabili organizzazioni nel territorio medesimo; la predetta quota del 70 per cento deve essere investita per almeno il 30 per cento del valore complessivo in strumenti finanziari di imprese diverse da quelle inserite nell'indice FTSE MIB della Borsa italiana o in indici equivalenti di altri mercati regolamentati e per almeno il 5 per cento in quote o azioni di Fondi di 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					 residenti nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 73 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, o in Stati membri dell'Unione europea o in Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo.
				</an:p>
				<an:p>
					        111
					<an:i>-bis</an:i>
					 3. Sono Fondi di Venture Capital ai fini di cui al comma 111
					<an:i>-bis</an:i>
					 2 e di cui all'articolo 1, comma 89, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 della legge 11 dicembre 2016, n. 232, gli organismi di investimento collettivo del risparmio che, in qualità di investitori privati indipendenti, destinano almeno il 70 per cento dei capitali raccolti in investimenti in favore di piccole e medie imprese, come definite dalla raccomandazione 2003/3 61/CE della Commissione, del 6 maggio 2003, non quotate, residenti nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 73 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, o in Stati membri dell'Unione europea o in Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo con stabili organizzazioni nel territorio medesimo e che soddisfano almeno una delle seguenti condizioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 non hanno operato in alcun mercato;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 operano in un mercato qualsiasi da meno di sette anni dalla loro prima vendita commerciale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 necessitano di un investimento iniziale per il finanziamento del rischio che, sulla base di un piano aziendale elaborato per il lancio di un nuovo prodotto o l'ingresso su un nuovo mercato geografico, è superiore al 50 % del loro fatturato medio annuo negli ultimi cinque anni.
				</an:p>
				<an:p>
					        111
					<an:i>-bis</an:i>
					.4. Le disposizioni di cui ai commi da 111
					<an:i>-bis</an:i>
					.1 a 111
					<an:i>-bis</an:i>
					.3 sono attuate nel rispetto dei limiti e delle condizioni previsti dagli orientamenti 2014/C19/04 sugli aiuti di stato destinati a promuovere investimenti del finanziamento del rischio o, se del caso, dal regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014, che dichiara alcune categorie di aiuti compatibili con il mercato interno in applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, e in particolare dall'articolo 21 del medesimo regolamento, che disciplina gli aiuti alle PMI al finanziamento del rischio e si applicano agli investimenti effettuati fino al 31 dicembre 2020. Agli adempimenti europei, nonché a quelli relativi al Registro nazionale degli aiuti di Stato, provvede il Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				<an:p>
					        111
					<an:i>-bis</an:i>
					.5. Con decreto del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti le modalità e i criteri per l'attuazione delle disposizioni di cui ai commi da 111
					<an:i>-bis</an:i>
					.1 a 111
					<an:i>-bis</an:i>
					.4, con particolare riguardo all'individuazione delle procedure che danno accesso al benefìcio, ai casi di esclusione, alle procedure di concessione e di utilizzo del beneficio, alla documentazione richiesta, all'effettuazione dei controlli e delle revoche.
				</an:p>
				<an:p>
					        111
					<an:i>-ter</an:i>
					. Con l'obiettivo strategico di sostenere il tessuto economico produttivo più innovativo ed assicurarne lo sviluppo e la crescita nell'interesse generale del Paese, le entrate dello Stato derivanti dalla distribuzione di utili d'esercizio o di riserve sotto forma di dividendi delle società partecipate dal Ministero dell'economia e delle finanze, sono utilizzate, in misura non inferiore al 15 per cento del loro ammontare, nel rispetto degli obiettivi di finanza pubblica, per investimenti in Fondi di 
					<an:i>Venture Capital</an:i>
					 ai sensi del comma 108. Le somme introitate a tale titolo sono riassegnate, anche in deroga ai limiti previsti per le riassegnazioni, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze ad apposito capitolo dello stato di previsione della spesa del Ministero dell'economia e delle finanze per essere versate al fondo di sostegno al Venture Capital di cui al comma 111. Le disposizioni del presente comma si applicano a decorrere dall'entrata in vigore della presente legge ed includono le entrate dello Stato rinvenienti dai risultati dell'ultimo bilancio di esercizio delle società partecipate. 111
					<an:i>-quater</an:i>
					. Al fine di incentivare e rendere più efficienti tutte le fasi degli investimenti nel campo dell'innovazione, all'articolo 1, comma 1 del decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58 sono aggiunte le seguenti parole: &quot;lettera 
					<an:i>m-undecies-bis</an:i>
					<an:i>Business Angel</an:i>
					': investitori a supporto dell'innovazione che hanno investito in maniera diretta o indiretta una somma pari ad almeno euro 40.000,00 nell'ultimo triennio&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        111
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Per l'anno 2019, le aliquote di cui ai commi 1, 4 e 7 dell'articolo 29 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito con legge 17 dicembre 2012, n. 121, sono incrementate dal 30 al 40%. Nei casi di acquisizione dell'intero capitale sociale di start-up innovative da parte di soggetti passivi dell'imposta sul reddito delle società, diversi da imprese 
					<an:i>start-up</an:i>
					 innovative, le predette aliquote sono incrementate, per l'anno 2019, dal 30% al 50%, a condizione che l'intero capitale sociale sia acquisito e mantenuto per almeno 3 anni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 112, la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            &quot;c) al comma 3, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, le parole: da non più di 36 mesi' sono sostituite dalle seguenti: da meno di 7 anni'&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il comma 112, inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;112
					<an:i>-bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui al comma 111
					<an:i>-quinquies</an:i>
					 e al comma 112, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, sono efficaci previa autorizzazione della Commissione europea secondo le procedure previste dall'articolo 108, paragrafo 3, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 sopprimere il comma 154».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
