<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-07-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-07-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/143, 263, 754, 2403/C/5.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/16/143, 263, 754, 2403" id="ar1" showAs="Emendamento 143, 263, 754, 2403"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8" id="commissione" showAs="Lavori pubblici, comunicazioni"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22740" id="EAB" showAs="Filippi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23267" id="EFB" showAs="Donaggio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17597" id="EKB" showAs="Magistrelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12613" id="EPB" showAs="Morri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22167" id="EUB" showAs="Papania"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25235" id="EZB" showAs="Ranucci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23072" id="E5B" showAs="Sircana"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23259" id="EDC" showAs="Vimercati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 143, 263, 754, 2403</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Donaggio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Magistrelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Morri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Papania</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Ranucci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Sircana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Vimercati</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «1. Dopo l'articolo 5 della legge 28 gennaio 1994, n. 84, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Articolo 5-
					<an:i>bis. - (Disposizioni in materia di dragaggio). - 1.</an:i>
					 I progetti di dragaggio di acque interne, di transizione, portuali e marino costiere sono predisposti dalle Autorità Portuali ovvero dagli altri soggetti competenti in modo da contenere al minimo i rischi in ambiente acquatico, in particolare riducendo la risospensione del materiale dragato. I sedimenti da dragare sono sottoposti agli accertamenti analitici effettuati nel sito in base alle disposizioni fissate con decreti in vigore del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Il progetto di dragaggio - con esclusione di quelli finalizzati a mantenere o ripristinare alla profondità normale e stabilita i fondali del porto od a portare alla stessa profondità porzioni di esso - è approvato dai diversi organi competenti, per valore dell'intervento, del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. Nel caso in cui i risultati degli accertamenti analitici eseguiti sui sedimenti da dragare superino i valori di qualità sito specifici fissati sulla base dei piani di gestione dei singoli corpi idrici, le operazioni di dragaggio possono essere svolte anche contestualmente alla predisposizione del progetto di bonifica nell'ambito del procedimento di cui agli articoli 242 e seguenti del decreto legislativo 12 aprile 2006 n. 152 e successive modificazioni e integrazioni. Nel caso in cui i dragaggi interessino in tutto o in parte aree comprese nel perimetro di siti di bonifica di interesse nazionale, il progetto ad essi relativo è presentato dall'ente competente, al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare che lo approva.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. Il decreto della Regione competente ovvero, nel caso di attività che ricadono in tutto o in parte all'interno di un sito di bonifica di interesse nazionale, del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, produce gli effetti previsti rispettivamente dal comma 7 dell'articolo 242 del decreto legislativo12 aprile 2006 n. 152 e successive modificazioni e integrazioni. e dal comma 6 dell'articolo 252 del decreto citato nonché, limitatamente alle attività di dragaggio inerenti al progetto, gli effetti previsti dal comma 7 dello stesso articolo. Nel caso di progetti presentati da Autorità portuali, l'approvazione avviene d'intesa col Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. Le procedure previste al presente comma sono assolte entro il termine di 30 giorni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3</an:i>
					. Il progetto di dragaggio deve essere basato su tecniche idonee ad evitare che le attività in esso contenute possano pregiudicare la futura bonifica del sito. Il progetto di dragaggio, qualora necessario, comprende:
				</an:p>
				<an:p>            1) la rappresentazione dello stato di fatto e dei risultati attesi con l'intervento;</an:p>
				<an:p>            2) i sistemi di dragaggio;</an:p>
				<an:p>            3) i presidi per ridurre al minimo i rischi nei confronti dell'ambiente acquatico;</an:p>
				<an:p>            4) il monitoraggio delle attività di dragaggio;</an:p>
				<an:p>            5) il trattamento di separazione granulometrica;</an:p>
				<an:p>            6) il trattamento dei sedimenti in funzione del recupero;</an:p>
				<an:p>            7) il trattamento dei sedimenti in funzione del refluimento in cassa di colmata, vasche di raccolta o strutture di contenimento;</an:p>
				<an:p>            8) il trattamento delle acque reflue derivanti dai processi di trattamento dei sedimenti di cui ai precedenti punti 6 e 7;</an:p>
				<an:p>            9) il deposito temporaneo;</an:p>
				<an:p>            10) i siti di destinazione:</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 in caso di siti di recupero;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 in caso di refluimento in casse di colmata, vasche di raccolta o strutture di contenimento;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>c)</an:i>
					 in caso di gestione a terra.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4</an:i>
					. I materiali derivanti dalle attività di dragaggio e/o di bonifica di acque interne, di transizione, portuali e marino-costiere ovvero ogni loro singola frazione granulometrica ottenuta a seguito di separazione con metodi fisici, che presentano caratteristiche fisiche, chimiche e microbiologiche analoghe al fondo naturale con riferimento al sito di prelievo e idonee con riferimento al sito di destinazione nonché non esibiscono positività a 
					<an:i>test</an:i>
					 ecotossicologici possono essere immessi o refluiti nei corpi idrici dai quali provengono. In particolare, quelli derivanti da acque interne possono essere utilizzati per la formazione di rilevati e sottofondi stradali, per l'esecuzione di terrapieni e arginature, per riprofilare porzioni della morfometria della zona d'alveo interessata. I sedimenti derivanti dagli altri corpi idrici possono essere utilizzati per il ripascimento degli arenili ovvero impiegati per formare terreni costieri. L'autorizzazione è di competenza della Regione territorialmente competente. Nel caso in cui tali attività interessino in tutto o in parte aree comprese nel perimetro di siti di bonifica di interesse nazionale l'autorizzazione è di competenza del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare che provvede nell'ambito del procedimento di approvazione del progetto di dragaggio di cui al precedente comma 2.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>5</an:i>
					. I materiali derivanti dalle attività di dragaggio e/o di bonifica di acque interne, di transizione, portuali e marino-costiere ovvero ogni loro singola frazione granulometrica ottenuta a seguito di separazione con metodi fisici che presentino all'origine o a seguito di trattamenti aventi esclusivamente lo scopo della desalinizzazione e/o della rimozione degli inquinanti, ad esclusione quindi dei processi finalizzati alla immobilizzazione degli inquinanti stessi quali solidificazione e stabilizzazione, livelli di contaminazione non superiori a quelli fissati come obiettivo di qualità dai piani di gestione dei corpi idrici dai quali provengono, per il refluimento in acque interne, di transizione, portuali e marino-costiere, nonché, in caso di utilizzo a terra, non superiori a quelli stabiliti nelle colonne A e B della Tabella 1 dell'Allegato 5 della Parte IV del decreto legislativo n. 152/06 e successive modificazioni e integrazioni in funzione della destinazione d'uso e risultino conformi ai test di cessione da compiersi con il metodo e in base ai parametri di cui al decreto ministeriale 5 febbraio 1998 e successive modificazioni e integrazioni, possono essere destinati a recupero. La citata destinazione dovrà essere indicata nel progetto di dragaggio di cui al precedente comma 1. Il provvedimento di approvazione del progetto di dragaggio costituisce altresì autorizzazione al recupero dei materiali fissandone l'opera pubblica, il luogo e le condizioni di rimpiego, i quantitativi e le percentuali di sostituzione dei corrispondenti materiali naturali.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>6</an:i>
					. I materiali derivanti dalle attività di dragaggio e/o di bonifica ossia provenienti da attuazione di progetti di dragaggio ai sensi della presente legge e/o di bonifica ai sensi della legge n. 152/06, di acque interne, di transizione, portuali e marino-costiere ovvero ogni loro singola frazione granulometrica ottenuta a seguito di separazione con metodi fisici, se non pericolosi all'origine o a seguito di trattamenti finalizzati esclusivamente alla rimozione degli inquinanti, ad esclusione quindi dei processi finalizzati alla immobilizzazione degli inquinanti stessi quali solidificazione e stabilizzazione, possono essere destinati a refluimento all'interno di cassa di colmata, di vasche di raccolta, o comunque in strutture di contenimento. Le casse di colmata, vasche di raccolta e le strutture di contenimento devono presentare un sistema di impermeabilizzazione naturale o completato artificialmente al perimetro e sul fondo in grado di assicurare requisiti di permeabilità almeno equivalenti a uno strato di materiale caratterizzato con: K minore o uguale 1,0 x 10-9 m/s o spessore maggiore o uguale a 1 m o comunque tale da assicurare adeguate garanzie di tenuta idraulica e di stabilità. Nel caso in cui al termine delle attività di refluimento i materiali di cui sopra presentino livelli di inquinamento superiori ai valori limite di cui alle colonna A e B della Tabella 1 dell'Allegato 5 della Parte IV del decreto legislativo n. 152/06 e successive  modificazioni e integrazioni deve essere attivata la procedura di bonifica sulla base della normativa in vigore dell'area derivante dall'attività di refluimento in relazione alla destinazione d'uso. La copertura delle vasche di colmata, vasche di raccolta e strutture di contenimento può essere realizzata mediante recupero di materiali provenienti da aree di colmata ovvero materiali di demolizione di infrastrutture portuali nonché altri materiali di recupero idonei alla funzione purché le caratteristiche chimiche dei materiali suddetti non superino i valori limite delle colonna B della Tabella 1 dell'Allegato 5 della Parte IV del decreto legislativo n.152/2006 e successive modificazioni e integrazioni e rispettino il 
					<an:i>test</an:i>
					 di cessione sull'eluato di cui al decreto ministeriale 5 febbraio 1998 e successive modificazioni e integrazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>7</an:i>
					. Il progetto di dragaggio e/o di bonifica può prevedere la realizzazione di strutture adibite al deposito temporaneo dei materiali derivanti dall'attività di dragaggio nonché dalle operazioni di bonifica ovvero ogni loro singola frazione granulometrica ottenuta a seguito di separazione con metodi fisici prima e dopo il trattamento per il loro recupero ovvero per la loro messa a dimora definitiva nelle casse di colmata, in vasche di raccolta, o in strutture di contenimento. Il decreto di cui al precedente comma 2 fissa il termine massimo di deposito non superiore a trenta mesi senza limitazione di quantitativi, assicurando il non trasferimento degli inquinanti agli ambienti circostanti.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>8</an:i>
					. Il progetto di dragaggio e/o di bonifica può prevedere la realizzazione di cassa di colmata, di vasche di raccolta, o di strutture di contenimento dei materiali derivanti dalle attività di dragaggio e/o di bonifica di acque interne, di transizione, portuali e marino-costiere ovvero ogni loro singola frazione granulometrica ottenuta a seguito di separazione con metodi fisici. Il progetto è presentato dall'Autorità Portuale ovvero dall'Ente competente per l'approvazione al Ministero delle infrastrutture e trasporti e al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Quest'ultimo valuta, nel corso del procedimento istruttorio, l'eventuale applicazione della procedura di VIA, che se ne ricorrono le condizioni può prevedere l'applicazione delle disposizioni di cui all'articolo 2, comma 3, della Direttiva 85/337/CEE e successive modificazioni e integrazioni. Tale procedura è comunque obbligatoria nel caso di realizzazione di strutture destinate all'utilizzo immediato con finalità portuale in variante al Piano Regolatore Portuale. Si applicano per le suddette procedure le disposizioni di cui all'articolo 2, comma 3, della Direttiva 85/337/CEE e successive modificazioni e integrazioni. La Regione territorialmente competente autorizza il refluimento dei materiali dragati. Nel caso in cui la realizzazione dell'opera avvenga in tutto o in parte in aree comprese nel perimetro di siti di bonifica di interesse nazionale, il progetto ad essa relativo è approvato dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti d'intesa con il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>9</an:i>
					. I materiali derivanti dalle attività di dragaggio e/o di bonifica - ovvero ogni loro singola frazione granulometrica ottenuta a seguito di separazione con metodi fisici - destinati ad essere refluiti all'interno di casse di colmata, di vasche di raccolta o, comunque, di strutture di contenimento nell'ambito di porti nazionali diversi da quello di provenienza devono essere accompagnati da un documento contenente le indicazioni di cui all'articolo 193, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modificazioni e integrazioni. Ai fini del trasporto, le caratteristiche di idoneità delle navi e dei galleggianti all'uopo impiegati sono quelle previste dalle norme nazionali e internazionali in materia di trasporto marittimo. Esse sono altresì atte a garantire l'idoneità dell'impresa utilizzata per le predette attività. Le Autorità Marittime competenti per provenienza e destinazione dei materiali concordano un sistema di controllo idoneo a garantire una costante vigilanza durante il trasporto dei materiali.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>10</an:i>
					. Nell'eventualità di una destinazione e gestione a terra dei materiali derivanti dalle attività di dragaggio e di bonifica diversa da quella contemplata ai precedenti commi, si applicano le disposizioni della vigente normativa ambientale.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>11</an:i>
					. Sono fatte salve le disposizioni adottate per la salvaguardia della Laguna di Venezia''.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
