<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2"/>
					<an:FRBRdate date="2007-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.1000/2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-07-03" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-07-03" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1447/C/4.1000/2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1447" id="ar1" showAs="DDL 1447"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2" id="commissione" showAs="Giustizia"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EAB" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1447</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.1000/2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">Il Governo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					All'emendamento 4.1000, a) 
					<an:i>nel comma 1:</an:i>
					 art. 1 comma 1 decreto legislativo 27 gennaio 2006, n. 25, le prole «e dal presidente del Consiglio nazionale forenze», sono soppresse; dopo le parole «Procura generale» sono inserite quelle «, ivi compresi i magistrati con funzioni di merito addetti all'ufficio del massimario e del ruolo», quelle «un avvocato» sono sostituite da quelle «due avvocati», quella «iscritto» è sostituita da quella «iscritti» e quella «nominato è sostituita da quella nominati»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 nel comma 8, art. «9»:
				</an:p>
				<an:p>            comma 1 del decreto legislativo 25 del 2006 le parole &quot;e dal presidente dell'ordine degli avvocati avente sede nel capoluogo del distretto&quot; sono soppresse;</an:p>
				<an:p>            comma 2 la parola «otto» è sostituta da quella «nove», quella «due» è sostituita da quella «tre», le parole «un avvocato» sono sostituite da quelle «due avvocati» e la parola nominato è sostituita da quella «nominati»;</an:p>
				<an:p>            comma 3 la parola «tredici» è sostituta da quella «quattordici», quella «tre» è sostituita da quella «quattro», la parola «due» è sostituita da quella «tre»;</an:p>
				<an:p>
					            comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 la parola «diciannove» è sostituta da quella «venti», quella «cinque» è sostituita da quella «sei», la parola «tre» è sostituita da quella «quattro»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 Dopo il comma 15 sono aggiunti i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p>        16. Nei confronti dei magistrati in servizio alla data di entrata in vigore della presente legge, le valutazioni periodiche operano alla scadenza del primo periodo utile successivo alla predetta data, determinata utilizzando quale parametro iniziale la data del decreto di nomina come uditore giudiziario.</an:p>
				<an:p>        17. I magistrati che, alla data di entrata in vigore della presente legge ricoprono gli incarichi semidirettivi e direttivi, giudicanti o requirenti, di cui all'articolo 10 commi da 6 a 11, del decreto legislativo n. 240 del 2006, come modificato dall'articolo 2 della presente legge, mantengono le loro funzioni, in deroga ai commi 7 e 9 per i seguenti periodi massimi: diciotto mesi se hanno esercitato le suddette funzioni da oltre otto anni, un anno se hanno esercitato le suddette funzioni da oltre sette anni e sei mesi fino ad otto anni, sei mesi se hanno esercitato le suddette funzioni da oltre sette anni fino a sette anni e sei mesi. Decorsi tale periodi, senza che abbiano ottenuto l'assegnazione ad altro incarico o ad altre funzioni, decadono dall'incarico restando assegnati con funzioni non direttive né semidirettive nello stesso ufficio, eventualmente anche in soprannumero da riassorbire con le successive vacanze, senza variazione dell'organico complessivo della magistratura e senza oneri per lo Stato. Nei restanti casi le nuove regole in materia di limitazione della durata degli incarichi direttivi e semidirettivi si applicano alla scadenza del primo periodo successivo alla entrata in vigore della predetta legge.</an:p>
				<an:p>        18. La tabella B annessa alla legge 9 agosto 1993, n. 295, sostituita con la legge 13 febbraio 2001, n. 48, è sostituita dalla tabella B allegata alla presente legge.</an:p>
				<an:p>        19. Ai magistrati ordinari è attribuito, all'atto della nomina, il trattamento economico iniziale previsto dalla tabella relativa alla magistratura ordinaria allegata alla legge 19 febbraio 1981, n. 27 come sostituita dalla presente legge.</an:p>
				<an:p>        20. Nel decreto legislativo 25 luglio 2006, n. 240 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 3, il comma 3 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 4, il comma l è sostituito dal seguente: «1. Entro il 30 giugno di ciascun anno i titolari degli uffici giudiziari elaborano, acquisite le valutazioni del dirigente amministrativo, un programma delle attività da svolgersi nell'anno successivo con la indicazione delle relative priorità, dell'analisi dei relativi costi e dei risultati ipotizzati. Il programma è inoltrato per il tramite delle direzioni regionali ed interregionali al Ministero della giustizia al fine della predisposizione della proposta di bilancio alla luce dell'articolo 110 della Costituzione. La entità dei relativi finanziamenti è determinata, per ciascun anno ed entro dieci giorni dalla pubblicazione della legge di bilancio dal Ministero della giustizia sulla base di parametri definiti dal Ministro anche in base all'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, all'articolo 14, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e all'articolo 16 comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165. Il programma può essere modificato, nel corso dell'anno, dal capo dell'ufficio sentito il dirigente amministrativo, per sopravvenute esigenze.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 7 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 7. - 
					<an:i>(Competenza delle direzioni generali circoscrizionali) - 1.</an:i>
					 Le direzioni generali regionali ed interregionali circoscrizionali esercitano, nell'ambito delle rispettive circoscrizioni stabilite con il regolamento di cui all'articolo 6, comma 2, attribuzioni nelle aree funzionali riguardanti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il personale e la formazione, ivi compreso il reclutamento salvo quanto previsto al comma 3 lettere 
					<an:i>e)</an:i>
					 ed 
					<an:i>f)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le risorse materiali, i beni e i servizi, salvo quanto previsto al comma 3, lettera o;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le spese di giustizia;
				</an:p>
				<an:p>        2. Le direzioni generali regionali o interregionali hanno inoltre competenza, nell'ambito delle rispettive circoscrizioni, per le funzioni relative al servizio dei casellari giudizi ali, secondo le direttive emanate dagli organi centrali del Ministero della giustizia.</an:p>
				<an:p>        3. Salve le attribuzioni del Consiglio superiore della magistratura, rimangono nelle competenze degli organi centrali dell'amministrazione ed oltre la gestione del personale di magistratura ordinaria e onoraria:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i compiti di programmazione, indirizzo, coordinamento e controllo degli uffici periferici;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il servizio del casellario giudizi aIe centrale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'emanazione di direttive anche sulle aree funzionali di cui ai commi 1 e 2, di circolari generali e la risoluzione di quesiti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la determinazione del contingente di personale amministrativo da destinare alle singole circoscrizioni, nel quadro delle dotazioni organiche esistenti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 le modalità dei bandi di concorso e la loro gestione per quanto concerne gli ambiti ultracircoscrizionali, nonché l'autorizzazione allo svolgimento dei concorsi in ambito circoscrizionale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 i provvedimenti di nomina e di prima assegnazione, salvo che per i concorsi aventi ambito circoscrizionale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 il trasferimento del personale amministrativo al di fuori delle circoscrizioni di cui al comma 1, e i trasferimenti da e per altre amministrazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 i passaggi di profili professionali, le risoluzioni del rapporto di impiego e le riammissioni o ricostituzioni del rapporto di lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 i provvedimenti in materia retributiva e pensionistica;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 i provvedimenti disciplinari superiori al rimprovero verbale e alla censura;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 i sistemi informativi automatizzati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 le statistiche
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 gestione delle risorse materiali, dei beni e dei servizi limitatamente:
				</an:p>
				<an:p>        1) alla attività in materia di finanziamenti ai comuni concessi attraverso la Cassa Depositi e Prestiti per la costruzione, ristrutturazione e manutenzione degli uffici giudiziari ai sensi dell'articolo 19 della legge 30 marzo 1981, n. 119, di programmazione degli interventi di edilizia demaniale su tutto il territorio nazionale e di gestione degli interventi sugli immobili demaniali aventi sede nel territorio del circondario del tribunale di Roma;</an:p>
				<an:p>        2) alla locazione di immobili nel circondario del Tribunale di Roma;</an:p>
				<an:p>        3) alla gestione dei contributi ai sensi della legge 24 aprile 1941, n. 392;</an:p>
				<an:p>        4) alla programmazione e ripartizione dei relativi fondi di bilancio,</an:p>
				<an:p>        5) agli acquisti di beni e servizi da operare attraverso gara europea quando la stessa riguardi forniture da eseguire in modo omogeneo in più circoscrizioni o servizi comuni a più circoscrizioni o la scelta di aderire a convenzioni finalizzate a forniture da acquisire attraverso acquisti centralizzati ai sensi dell'articolo 24 della legge 23 dicembre 1999, n. 488.</an:p>
				<an:p>
					        4. Con il regolamento di cui all'articolo 6, comma 2, sono definite le funzioni ed i compiti, inerenti le aree funzionali di cui al comma 1, delle direzioni generali regionali ed interregionali e si procede, in relazione alle innovazioni introdotte dal presente decreto legislativo ed alla definizione di dette funzioni e compiti ed alla revisione della organizzazione del Ministero della giustizia operata con il decreto del Presidente della Repubblica 6 marzo 2001, n. 55. Con successivi decreti ministeriali di natura non regolamentare, ai sensi dell'articolo 17, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400, e successive modificazioni, e dell'articolo 4, comma 4, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, sono individuate le unità dirigenziali nell'ambito delle direzioni generali regionali ed interregionali e definiti i relativi compiti. All'attuazione del presente comma si provvede nei limiti delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e senza nuovi e maggiori oneri per il bilancio dello Stato».
				</an:p>
				<an:p>        21. I magistrati possono essere collocati fuori del ruolo organico della magistratura su richiesta del Ministro della giustizia e previa delibera conforme del Consiglio superiore della magistratura, per svolgere incarichi elettivi o funzioni amministrative o presso organismi internazionali nei casi e nei limiti previsti dalla legge, entro il numero massimo di 230 unità salvo quanto previsto dall'articolo 13 del decreto legge 12 giugno 2001, n. 217, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2001, n. 317. In detto limite, ed in quello di cui all'articolo 19 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, non si computano i collocamenti fuori ruolo disposti ai sensi dell'articolo 1 della legge 24 marzo 1958, n. 195, della legge 27 luglio 1962, n. 1114, quelli disposti ai sensi dell'articolo 168 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, quelli disposti ai sensi dell'articolo 1 della legge 12 agosto 1962, n. 1311, quelli in servizio all'estero per effetto della azione comune 96/277/GAI in data 22 aprile 1996 dell'Unione Europea o in altri Stati o presso enti ed organismi internazionali o nel quadro di programmi bilaterali o multilaterali di assistenza o cooperazione giudiziaria, quelli di cui all'articolo 210 del regio decreto 30 gennaio 1941, n. 12.».</an:p>
				<an:p>
					        22. Gli articoli 7 e 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 24 marzo 1958, n. 195, sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 7. - 
					<an:i>(La segreteria) - 1.</an:i>
					 La segreteria del Consiglio superiore della magistratura è costituita dal segretario generale che la dirige, dal vice segretario generale che lo coadiuva, da sedici magistrati addetti alla segreteria nonché dal personale di cui al decreto legislativo 14 febbraio 2000, n. 37.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Il segretario generale è nominato dal Consiglio superiore tra i magistrati che abbiano conseguito la quinta valutazione di professionalità tenendo in considerazione, tra l'altro, i criteri di cui all'articolo 11, commi 2 e 3 del citato decreto legislativo n. 160 del 2006.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Il vice segretario generale è nominato dal Consiglio superiore tra i magistrati che abbiano conseguito la terza valutazione di professionalità tenendo in considerazione, tra l'altro, i criteri di cui all'articolo 11, commi 2 e 3, del citato decreto legislativo n. 160 del 2006.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 I sedici addetti alla segreteria sono nominati dal Consiglio superiore tra i magistrati che abbiano conseguito la seconda valutazione di professionalità tenendo in considerazione, tra l'altro, i criteri di cui all'articolo 11, commi 2 e 3 del citato decreto legislativo n. 160 del 2006.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 I magistrati di cui al comma 4 sono posti fuori del ruolo organico della magistratura per un periodo non superiore a sei anni, non rinnova bile, fatta eccezione per gli incarichi di cui ai commi 2 e 3. Il ricollocamento in ruolo avviene solo al momento della effettiva sostituzione.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 La segreteria dipende funzionalmente dal comitato di presidenza. Le funzioni del segretario generale, del vice segretario generale e dei magistrati addetti alla segreteria sono definite dal regolamento interno del Consiglio superiore della magistratura.».
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 7-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 
					<an:i>(Ufficio studi e contenzioso) - 1.</an:i>
					 Presso il Consiglio superiore della magistratura è istituito l'Ufficio studi e contenzioso con compiti di studio, ricerca, documentazione e predisposizione degli atti relativi al contenzioso, composto da otto magistrati scelti dal consiglio superiore della magistratura tra i magistrati che abbiano conseguito almeno la seconda valutazione di professionalità, e dal personale di cui al decreto legislativo 14 febbraio 2000 n. 37. L'Ufficio è posto alle dirette dipendenze del Comitato di presidenza. I magistrati addetti all'Ufficio studi e contenzioso sono collocati fuori del ruolo organico della magistratura.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Il direttore dell'Ufficio studi è nominato dal Consiglio superiore della magistratura. Le modalità di nomina del direttore e dei magistrati addetti, la durata dei relativi incarichi, le competenze dell'Ufficio, anche in relazione all'assistenza ai componenti del Consiglio, sono definite dal regolamento interno del Consiglio».
				</an:p>
				<an:p>        23. In relazione alle aumentate attività il Consiglio superiore è autorizzato ad avvalersi di un ulteriore contingente di 13 unità di personale amministrativo dipendente dalla pubblica amministrazione in posizione di comando. A tali comandi si applica l'articolo 17, comma 14, della Legge 15 maggio 1997 n. 127 e non possono comportare nuovi oneri a carico del bilancio dello Stato né oltrepassare i limiti della dotazione finanziaria del Consiglio superiore della magistratura.</an:p>
				<an:p>        24. Alla legge 4 maggio 1998, n. 133 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 1, comma 2, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>            «2. Per sede disagiata si intende l'ufficio giudiziario sito in una delle regioni Basilicata, Calabria, Campania, Puglia, Sicilia e Sardegna per il quale ricorrano i seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p>                mancata copertura nell'ufficio di posti messi a concorso nell'ultima pubblicazione;</an:p>
				<an:p>                limitatamente agli uffici di primo grado, presenza nell'ufficio, negli ultimi cinque anni, di magistrati assegnati come primo incarico almeno nella percentuale del 10 per cento;</an:p>
				<an:p>                vacanze superiori alla media della scopertura nazionale nell'ultimo triennio;</an:p>
				<an:p>                elevato numero di affari civili e penali, con particolare riguardo a quelli relativi alla criminalità organizzata»;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 5 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        «Articolo 5. (Valutazione dei servizi prestati nelle sedi disagiate a seguito di assegnazione, trasferimento d'ufficio o applicazione).</an:p>
				<an:p>        1. Per i magistrati assegnati o trasferiti d'ufficio a sedi disagiate l'anzianità di servizio è calcolata, ai soli fini del primo tramutamento successivo a quello di ufficio, in misura doppia per ogni anno di effettivo servizio prestato nella sede dopo il primo biennio, sino al quinto anno, ed in misura pari a due volte e mezzo quella ordinaria per ogni anno di effettivo servizio prestato nella sede successivamente al quinto, sino al decimo anno di permanenza.</an:p>
				<an:p>        2. Se la permanenza in servizio presso la sede disagiata del magistrato trasferito ai sensi dell'articolo l a sedi disagiate supera i cinque anni, il medesimo ha diritto, in caso di trasferimento a domanda, ad essere preferito a tutti gli altri aspiranti.</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>bis</an:i>
					. La disposizione di cui al comma 2 non si applica ai magistrati destinati a sedi disagiate come primo incarico.
				</an:p>
				<an:p>        3. Le disposizioni di cui ai commi 1 e 2 non si applicano ai trasferimenti a domanda o d'ufficio che prevedono il conferimento di funzioni di secondo grado nell'ambito del medesimo distretto di provenienza, ovvero il conferimento di incarichi direttivi e semidirettivi o funzioni di legittimità.</an:p>
				<an:p>        4. Fermo restando quanto previsto nel comma 3, per i magistrati applicati in sedi disagiate la anzianità di servizio è calcolata, ai soli fini del primo tramutamento successivo, con l'aumento della metà per ogni mese di servizio trascorso nella sede. Le frazioni di servizio inferiori al mese non sono considerate».</an:p>
				<an:p>        25. Le disposizioni di cui all'articolo 5, comma 2, della legge 4 maggio 1998, n. 133, così come modificato dal presente articolo, si applicano anche nei confronti dei magistrati i quali, alla data di entrata in vigore della presente legge, sono già stati destinati a sedi disagiate quali uditori giudiziari con funzioni, limitatamente al 50 per cento dei posti messi a concorso nell'ambito di ciascun ufficio. Nel caso in cui i posti vengano messi a concorso in numero dispari, il diritto di preferenza non opera, altresì, in relazione al posto eccedente il 50 per cento. Le disposizioni di cui all'articolo 5, comma 1, della legge 4 maggio 1998, n. 133, così come modificato dal presente articolo, non si applicano ai magistrati indicati nel primo periodo, e per i medesimi l'anzianità di servizio continua ad essere calcolata, ai soli fini del primo tramutamento successivo a quello di ufficio e con i limiti di cui all'articolo 5, comma 3, così come modificato dal presente articolo, in misura doppia per ogni anno di effettivo servizio prestato nella sede dopo il primo biennio di permanenza. All'articolo 8 della legge 13 febbraio 2001, n. 48, dopo le parole: «all'articolo 5», sono inserite le seguenti: «, comma 2,».</an:p>
				<an:p>
					        26. Il Governo è delegato ad adottare, entro due anni dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi compilativi nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi: 
					<an:i>a)</an:i>
					 procedere al coordinamento delle norme che costituiscono l'ordinamento giudiziario sulla base delle disposizioni contenute nella presente legge; 
					<an:i>b)</an:i>
					 operare l'abrogazione espressa delle disposizioni ritenute non più vigenti. I decreti legislativi sono emanati su proposta del Ministro della giustizia, previo parere delle Commissioni permanenti del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati competenti per materia. Il parere è espresso entro sessanta giorni dalla richiesta, indicando specificamente le eventuali disposizioni non ritenute corrispondenti ai principi e ai criteri direttivi contenuti nella legge di delegazione. Il Governo procede comunque alla emanazione dei codici qualora i pareri non siano espressi entro sessanta giorni dalla richiesta.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
