<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-04-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-04-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3162/C/3.0.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3162" showAs="DDL 3162"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Territorio, ambiente, beni ambientali" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3162</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 3</an:b>
					<an:i>è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 3-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Modifiche al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152)</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 183, comma 1, dopo la lettera ff-
					<an:i>bis</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					                &quot;
					<an:i>ff</an:i>
					-bis) 'digestato da non rifiuto&quot;: prodotto ottenuto dalla digestione anaerobica di prodotti o di sottoprodotti di cui all'articolo 184-
					<an:i>bis</an:i>
					 che sia utilizzabile come ammendante ai sensi della normativa vigente in materia&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 185, comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, dopo le parole: &quot;di biogas o di compostaggio&quot; sono inserite le seguenti: &quot;quando il digestato o il 
					<an:i>compost</an:i>
					 prodotti non siano destinati alla utilizzazione agronomica nell'ambito di una o più aziende agricole consorziate che ospitano l'impianto, nel qual caso rientrano tra i materiali di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 del comma 1&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 185, comma 2, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole: &quot;e smaltite in conformità del regolamento (CE) n. 1774/2002&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;e smaltite in conformità del regolamento (CE) n. 1069/2009, che costituisce disciplina esaustiva ed autonoma nell'ambito del campo di applicazione ivi indicato&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 182-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2, alinea, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo le parole: &quot;e gli ATO&quot; sono inserite le seguenti: &quot;ovvero le autorità competenti, individuate ai sensi dell'articolo 2, comma 186-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 23 dicembre 2009, n. 191,&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 183, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, dopo le parole: &quot;in modo differenziato&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;, nonché manufatti compostabili certificati UNI EN 13432:2002&quot; e alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, dopo la parola: &quot;domestiche sono inserite le seguenti: &quot;e non domestiche&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 183, comma 1, lettera 
					<an:i>ee)</an:i>
					, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo le parole: &quot;che rispetti&quot; è inserita la seguente: &quot;esclusivamente&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 195 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo il comma 4 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nelle more dell'adozione dei decreti di cui al comma 2, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano possono adottare le disposizioni regolamentari e tecniche che restano in vigore fino alla data di entrata in vigore dei citati decreti. Fino alla medesima data sono fatti salvi gli effetti delle disposizioni regolamentari e tecniche e dei relativi adeguamenti già adottati dalle regioni e dalle province autonome&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 195, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo la lettera 
					<an:i>s)</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					                &quot;
					<an:i>s</an:i>
					-
					<an:i>bis</an:i>
					) l'adozione delle direttive per la definizione e l'aggiornamento dei capitolati speciali d'appalto per le opere pubbliche, in modo da privilegiare l'impiego di prodotti ottenuti dal riciclo dei pneumatici fuori uso, rispondenti agli standard e alle norme tecniche di settore, ove esistenti, nonché degli aggregati ottenuti dal riciclo di rifiuti non pericolosi da costruzione e demolizione che soddisfano i criteri di cui all'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					 e aventi marcatura CE ai sensi del regolamento (UE) n. 305/2011 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 9 marzo 2011. Dette direttive sono adottate entro il 31 dicembre 2012 con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281;&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 206, comma 1, lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, le parole: &quot;dei rifiuti urbani&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 206, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo la lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					                &quot;
					<an:i>i</an:i>
					-
					<an:i>bis</an:i>
					) l'impiego, da parte degli enti pubblici, delle società a prevalente capitale pubblico e di soggetti privati, dei materiali e prodotti provenienti dal recupero dei rifiuti, sia nella realizzazione di opere infrastrutturali che nell'ambito dell'acquisto di beni, dando priorità ai materiali e prodotti ottenuti dal riciclaggio dei pneumatici fuori uso di cui all'articolo 228, e dei rifiuti non pericolosi da attività di costruzione e demolizione di cui all'articolo 181, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, che risultino conformi agli standard e alle normative di settore, ove esistenti, nonché dal trattamento delle tipologie di rifiuti elettrici ed elettronici, di cui al decreto legislativo 25 luglio 2005, n. 151, e dei rifiuti di imballaggi che presentino particolari difficoltà di riciclo, al fine di facilitare il raggiungimento degli obiettivi di raccolta o recupero e riciclaggio per tali tipologie di rifiuti previsti, rispettivamente, dal regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 11 aprile 2011, n. 82, nonché dall'articolo 181, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e dall'allegato E del presente decreto. Gli accordi ed i contratti di programma di cui alla presente lettera, ove necessario e fattibile da un punto di vista tecnico ed economico, possono prevedere percentuali minime di impiego di materiali e prodotti recuperati rispetto al fabbisogno totale di spesa; &quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 all'articolo 208, comma 11, lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;L'importo di tali garanzie finanziare è ridotto del 50 per cento per le imprese registrate ai sensi del regolamento (CE) n. 1221/2009 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 25 novembre 2009 (EMAS), e del 40 per cento per quelle in possesso della certificazione ambientale ai sensi della norma UNI EN ISO 14000». Le riduzioni di cui all'articolo 194, comma 4, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, trovano immediata applicazione a decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge&quot;.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
