<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-08-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-08-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Congiunzione/18/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636" showAs="Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/17841" showAs="Massimo Ferro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/31391" showAs="Michele Boccardi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Boccardi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 2
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>(Ufficio di mediazione)</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Presso ciascun tribunale tributario è istituita un ufficio di mediazione, organo non giurisdizionale e terzo rispetto all'ente impositore, competente nell'ambito dei procedimenti di cui all'articolo 2
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. L'Ufficio svolge la propria attività mediante collegi composti da:</an:p>
				

				<an:p>        a) un giudice del tribunale cessato dal servizio facente parte di un elenco tenuto presso il tribunale tributario;</an:p>
				

				<an:p>            b) un funzionario delle agenzie fiscali, in possesso di specifica esperienza professionale presso gli uffici legali dell'agenzia da almeno due anni e facente parte di un elenco tenuto presso il tribunale tributario;</an:p>
				

				<an:p>            c) un avvocato tributarista o un dottore commercialista con specifica esperienza professionale in materia tributaria ed anzianità di iscrizione all'albo di almeno cinque anni, facente parte di un elenco tenuto presso il tribunale tributario.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'inizio di ogni semestre solare il presidente del Tribunale tributario fissa la composizione dei collegi dell'ufficio di mediazione, in base a criteri stabiliti dal Consiglio della giustizia tributaria.</an:p>
				

				<an:p>        4. Agli oneri derivanti dal presente articolo, valutati in 10 milioni di euro a decorrere dal 2022, si provvede mediante riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 2
					<an:i>-ter</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>(Il reclamo e la mediazione)</an:p>
				

				<an:p>        1. Per le controversie di valore non superiore a 250.000 euro o di valore indeterminabile, il ricorso produce anche gli effetti di un reclamo e può contenere una motivata proposta di mediazione, completa della rideterminazione dell'ammontare della pretesa. Il valore di cui al periodo precedente è determinato secondo le disposizioni di cui all'articolo 12, comma 2, d.lgs. 546/1992.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il ricorso non è procedibile fino alla scadenza del termine per la conclusione della procedura di mediazione.</an:p>
				

				<an:p>        3. Il reclamo è trattato dalla sezione mediazione del tribunale tributario.</an:p>
				

				<an:p>        4. L'udienza di comparizione delle parti è fissata entro il termine di trenta giorni dalla presentazione del reclamo e la segreteria ne dà comunicazione alle parti, le quali possono depositare documenti e memorie fino a dieci giorni liberi prima dell'udienza. L'udienza si svolge in camera di consiglio alla presenza delle parti. Dell'udienza è redatto apposito verbale sottoscritto dalle parti.</an:p>
				

				<an:p>        5. Se all'udienza di comparizione delle parti non si perfeziona la mediazione, il collegio può formulare d'ufficio una proposta di mediazione avuto riguardo all'eventuale incertezza delle questioni controverse, al grado di sostenibilità della pretesa ed al principio di economicità dell'azione amministrativa.</an:p>
				

				<an:p>        6. La proposta di mediazione è comunicata alle parti in apposita udienza, da tenersi entro trenta giorni dall'udienza di comparizione, di cui è dato avviso almeno dieci giorni prima. Qualora entro trenta giorni dall'udienza di cui al presente comma non sia depositato un accordo di mediazione sottoscritto da entrambe le parti, il procedimento si considera concluso con esito negativo.</an:p>
				

				<an:p>        7. Se il ricorrente non partecipa senza giustificato motivo all'udienza di cui al comma 4 ovvero all'udienza di cui al comma 6 è irrogata una sanzione amministrativa pari a 200 euro.</an:p>
				

				<an:p>        8. Decorsi sessanta giorni senza che sia stata fissata l'udienza di cui al comma 4 ovvero decorsi trenta giorni dall'udienza di cui al comma 6, senza che sia stato depositato l'accordo di mediazione, il reclamo produce gli effetti del ricorso. Il fascicolo è trasmesso d'ufficio alla segreteria del tribunale tributario competente.</an:p>
				

				<an:p>        9. Le sanzioni amministrative si applicano nella misura del 35 per cento del minimo previsto dalla legge.</an:p>
				

				<an:p>        10.  La mediazione si perfeziona con il versamento, entro il termine di venti giorni dalla data di sottoscrizione dell'accordo tra le parti, delle somme dovute ovvero della prima rata. Per il versamento delle somme dovute si applicano le disposizioni, anche sanzionatorie, previste per l'accertamento con adesione, ai sensi dell'articolo 8 del decreto legislativo 19 giugno 1997, n. 218. Nelle controversie aventi per oggetto la restituzione di somme la mediazione si perfeziona con la sottoscrizione di un accordo nel quale sono indicate le somme dovute con i termini e le modalità di pagamento. L'accordo costituisce titolo per il pagamento delle somme dovute al contribuente.</an:p>
				

				<an:p>        11. Ai fini del computo dei termini di cui al presente articolo si applica la sospensione feriale.</an:p>
				

				<an:p>        12. La riscossione e il pagamento delle somme dovute in base all'atto oggetto di reclamo sono sospesi fino alla scadenza del termine di cui al comma 8, fermo restando che in caso di mancato perfezionamento della mediazione sono dovuti gli interessi previsti dalle singole leggi d'imposta.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
