<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-08-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-08-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Congiunzione/18/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636" showAs="Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32613" showAs="Andrea de Bertoldi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/34485" showAs="Nicola Calandrini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">de</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bertoldi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Balboni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Calandrini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					        
					<an:strong>
						Articolo 2-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>            &quot;1. Le controversie attribuite alla giurisdizione tributaria in cui è parte l'Agenzia delle entrate, aventi ad oggetto atti impositivi, pendenti in ogni stato e grado del giudizio, compreso quello in Cassazione e anche a seguito di rinvio, possono essere definite, a domanda del soggetto che ha proposto l'atto introduttivo del giudizio o di chi vi e' subentrato o ne ha la legittimazione, con il pagamento di un importo pari al valore della controversia. Il valore della controversia e' stabilito ai sensi del comma 2 dell'articolo 12 del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546.</an:p>
				

				<an:p>        In caso di ricorso pendente iscritto nel primo grado, la controversia può essere definita con il pagamento del 90 per cento del valore della controversia.</an:p>
				

				<an:p>        2. In deroga a quanto previsto dal comma 1, in caso di soccombenza dell'Agenzia delle entrate nell'ultima o unica pronuncia giurisdizionale non cautelare depositata alla data di entrata in vigore del presente decreto, le controversie possono essere definite con il pagamento:</an:p>
				

				<an:p>        a) del 30 per cento del valore della controversia in caso di soccombenza nella pronuncia di primo grado;</an:p>
				

				<an:p>            b) del 10 per cento del valore della controversia in caso di soccombenza nella pronuncia di secondo grado.</an:p>
				

				<an:p>        2 bis. In caso di accoglimento parziale del ricorso o comunque di soccombenza ripartita tra il contribuente e l'Agenzia delle entrate, l'importo del tributo al netto degli interessi e delle eventuali sanzioni e' dovuto per intero relativamente alla parte di atto confermata dalla pronuncia giurisdizionale e in misura ridotta, secondo le disposizioni di cui al comma 2, per la parte di atto annullata.</an:p>
				

				<an:p>        2 ter. Le controversie tributarie pendenti innanzi alla Corte di cassazione, alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, per le quali l'Agenzia delle entrate risulti soccombente in tutti i precedenti gradi di giudizio, possono essere definite con il pagamento di un importo pari al 5 per cento del valore della controversia.</an:p>
				

				<an:p>        3. Le controversie relative esclusivamente alle sanzioni non collegate al tributo possono essere definite con il pagamento del dieci per cento del valore della controversia in caso di soccombenza dell'Agenzia delle entrate nell'ultima o unica pronuncia giurisdizionale non cautelare, sul merito o sull'ammissibilita' dell'atto introduttivo del giudizio, depositata alla data di entrata in vigore del presente decreto, e con il pagamento del quaranta per cento negli altri casi. In caso di controversia relativa esclusivamente alle sanzioni collegate ai tributi cui si riferiscono, per la definizione non e' dovuto alcun importo relativo alle sanzioni qualora il rapporto relativo ai tributi sia stato definito anche con modalita' diverse dalla presente definizione.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il presente articolo si applica alle controversie in cui il ricorso in primo grado e' stato notificato alla controparte entro la data di entrata in vigore del presente decreto e per le quali alla data della presentazione della domanda di cui al comma 1 il processo non si sia concluso con pronuncia definitiva.</an:p>
				

				<an:p>        5.</an:p>
				

				<an:p>        Sono escluse dalla definizione le controversie concernenti anche solo in parte:</an:p>
				

				<an:p>        a) le risorse proprie tradizionali previste dall'articolo 2, paragrafo 1, lettera a), delle decisioni 2007/436/CE, Euratom del Consiglio, del 7 giugno 2007, e 2014/335/UE, Euratom del Consiglio, del 26 maggio 2014, e l'imposta sul valore aggiunto riscossa all'importazione;</an:p>
				

				<an:p>            b) le somme dovute a titolo di recupero di aiuti di Stato ai sensi dell'articolo 16 del regolamento (UE) 2015/1589 del Consiglio, del 13 luglio 2015.</an:p>
				

				<an:p>        6. La definizione si perfeziona con la presentazione della domanda di cui al comma 8; nel caso in cui gli importi dovuti superano mille euro e' ammesso il pagamento rateale, con applicazione delle disposizioni dell'articolo 8 del decreto legislativo 19 giugno 1997, n. 218, in un massimo di ventiquattro rate trimestrali. Il termine di pagamento delle rate successive alla prima scade il 31 agosto, 30 novembre, 28 febbraio e 31 maggio di ciascun anno a partire dal 2022. Sulle rate successive alla prima, si applicano gli interessi legali. E' esclusa solamente la compensazione prevista dall'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241. Qualora non ci siano importi da versare, la definizione si perfeziona con la sola presentazione della domanda.</an:p>
				

				<an:p>        8. Entro il 31 ottobre 2022, per ciascuna controversia autonoma e' presentata una distinta domanda di definizione esente dall'imposta di bollo ed effettuato un distinto versamento. Per controversia autonoma si intende quella relativa a ciascun atto impugnato.</an:p>
				

				<an:p>        9. Dagli importi dovuti ai sensi del presente articolo si scomputano quelli gia' versati a qualsiasi titolo in pendenza di giudizio. Gli effetti della definizione perfezionata prevalgono su quelli delle eventuali pronunce giurisdizionali non passate in giudicato anteriormente alla data di entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
				

				<an:p>        10. Le controversie definibili non sono sospese, salvo che il contribuente faccia apposita richiesta al giudice, dichiarando di volersi avvalere delle disposizioni del presente articolo.</an:p>
				

				<an:p>        11. L'eventuale diniego della definizione va notificato entro il 31 dicembre 2023 con le modalita' previste per la notificazione degli atti processuali. Il diniego èimpugnabile entro sessanta giorni dinanzi all'organo giurisdizionale presso il quale pende la controversia, escluse quelle pendenti davanti alla Corte di Cassazione. Il diniego è impugnabile anche davanti alla Corte di Cassazione solo nel caso in cui sia stato emesso per carenza assoluta dei presupposti di definibilità della lite, quali la non appartenenza della controversia alla giurisdizione tributaria, l'assenza di qualità di parte dell'Agenzia delle entrate e la tardività della domanda di definizione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
