<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.502"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-03-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-03-29" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1206/A/6.502/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/1206" id="ar1" showAs="DDL 1206"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/332" id="EY" showAs="Bordon"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3922" id="E4" showAs="Dentamaro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1425" id="ECB" showAs="Mancino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17548" id="EHB" showAs="Battisti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1852" id="EMB" showAs="Petrini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4358" id="ERB" showAs="Cambursano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17566" id="EWB" showAs="Cavallaro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2569" id="E2B" showAs="Toia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1206</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.502</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Bordon</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Dentamaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Mancino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Battisti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Petrini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Cambursano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Cavallaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Toia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 6. - 
					<an:i>(Autorità garante dell'etica pubblica e della prevenzione del conflitto di interessi) - 1.</an:i>
					 È istituita l'Autorità garante dell'etica pubblica e della prevenzione dei conflitti di interessi, di seguito denominata &quot;Autorità&quot;. L'Autorità opera in piena autonomia e con indipendenza di giudizio e di valutazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 L'Autorità è organo collegiale costituito da cinque componenti nominati con decreto del Presidente della Repubblica. Due componenti sono designati dalla Camera dei deputati e due dal Senato della Repubblica, tra persone di notoria indipendenza da individuare tra magistrati, professori universitari ordinari di materie economiche o giuridiche, e personalità provenienti da settori economici dotate di alta esperienza e riconosciuta professionalità, con voto limitato ad un solo nominativo. Il Presidente dell'Autorità è designato dai quattro componenti eletti dalle Camere entro venti giorni dalla pubblicazione del decreto di nomina. A tale fine essi sono convocati dal Presidente della Camera dei deputati. Qualora entro il termine di venti giorni essi non abbiano provveduto alla designazione del Presidente, questi viene designato mediante sorteggio tra i giudici costituzionali in carica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 I componenti dell'Autorità sono nominati per sette anni con incarico non rinnovabile, non possono esercitare attività professionale o di consulenza nè ricoprire altri uffici pubblici o privati. I componenti dell'Autorità non possono nei due anni successivi alla cessazione dell'incarico assumere cariche pubbliche non elettive. Le indennità spettanti ai membri dell'Autorità ed il loro status sono equiparati a quelli dei giudici costituzionali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 L'Autorità è costituita entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. Entro i successivi novanta giorni essa delibera le norme riguardanti la propria organizzazione, il proprio funzionamento, il trattamento giuridico del personale, nonchè la gestione delle spese, anche in deroga alle disposizioni sulla contabilità generale dello Stato. In sede di prima applicazione della presente legge essa si avvale dell'Autorità garante della concorrenza e del mercato, nonchè di un proprio ufficio composto da dipendenti dello Stato e di altre amministrazioni pubbliche, in posizione di comando, in conformità ai rispettivi ordinamenti. Il relativo contingente è determinato, in misura non superiore a quindici unità, su proposta del Presidente dell'Autorità, con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, entro trenta giorni dalla nomina del Presidente dell'Autorità. L'ufficio è coordinato da un segretario generale, scelto tra magistrati ordinari, amministrativi, contabili o avocati dello Stato, per il quale è disposto il collocamento in posizione di fuori ruolo, secondo le disposizioni dell'amministrazione di provenienza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 I soggetti di cui al comma 4 conservano lo stato giuridico ed il trattamento economico dell'amministrazione di appartenenza con oneri a carico di quest'ultima. Il servizio prestato ai sensi del presente articolo è equiparato ad ogni effetto di legge a quello prestato nelle rispettive amministrazioni di appartenenza. Agli stessi e corrisposto, comunque, a carico dell'Autorità, il trattamento accessorio nelle misure previste per il personale della Presidenza del Consiglio dei ministri. L'Autorità si avvale altresì di un contingente di personale con contratto a tempo determinato in misura non superiore a quindici unità. L'Autorità stabilisce l'indennità da corrispondere al segretario generale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2002, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2002-2004, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;Fondo speciale&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2002, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero medesimo. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 L'Autorità di cui al presente articolo accerta le situazioni di incompatibilità, vigila sul rispetto dei divieti e degli adempimenti di cui alla presente legge, e promuove, nei casi di inosservanza di tali divieti e adempimenti, l'irrogazione delle sanzioni previste dalla presente legge. Sono fatte salve in ogni caso le conseguenze di carattere penale o disciplinare previste dalle normative vigenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 A richiesta del Governo l'Autorità esprime pareri sui disegni e sulle proposte di legge, nonchè sugli schemi di altri atti normativi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>9.</an:i>
					 L'Autorità di cui al presente articolo, per l'espletamento delle funzioni ad essa attribuite dalla presente legge, può chiedere a qualsiasi organo della pubblica amministrazione, e ad ogni altro soggetto pubblico o società privata, nei limiti di competenza consentiti dall'ordinamento, i dati e le notizie concernenti la materia disciplinata dalla presente legge, avvalendosi dei poteri ad essa attribuiti dalla normativa vigente.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>10.</an:i>
					 Per l'espletamento delle indagini, delle verifiche e degli accertamenti che ritenga opportuni, l'Autorità può avvalersi della collaborazione di amministrazioni ed enti pubblici.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>11.</an:i>
					 Con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta dell'Autorità, sono stabilite le disposizioni che garantiscono ai titolari della cariche di Governo e ai gestori di volta in volta interessati la piena conoscenza degli atti istruttori, il contraddittorio e la verbalizzazione nei procedimenti di accertamento e di applicazione di eventuali sanzioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>12.</an:i>
					 Ogni provvedimento adottato dalla Autorità in applicazione della presente legge deve essere motivato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>13.</an:i>
					 Gli atti di accertamento e i provvedimenti adottati dall'Autorità ai sensi della presente legge sono impugnabili esclusivamente dinanzi ad un collegio giudicante composto da tre giudici estratti a sorte all'inizio di ogni legislatura tra i magistrati di corte d'appello. Il collegio decide in camera di consiglio entro sessanta giorni dall'impugnazione. La decisione del collegio è impugnabile con ricorso alla Corte di cassazione, che provvede entro trenta giorni in sezione composta dal primo presidente e da quattro giudici estratti a sorte tra i magistrati della Corte stessa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>14.</an:i>
					 L'Autorità di cui al presente articolo, sentite per quanto di competenza l'Autorità garante della concorrenza e del mercato e le eventuali Autorità di settore, accerta caso per caso se i poteri e le funzioni attribuiti ai titolari di cariche di Governo siano suscettibili di determinare conflitti di interessi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>15.</an:i>
					 I beni immobiliari posseduti, anche per interposta persona, da titolari di cariche di Governo ricadono nell'ambito di applicazione della presente legge solo se essi sono strumentali ad una attività di impresa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>16.</an:i>
					 I valori mobiliari posseduti, anche per interposta persona, dai titolari di cariche di Governo ricadono nell'ambito di applicazione della presente legge solo se essi superano il valore complessivo di 10 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>17.</an:i>
					 Il possesso, anche per interposta persona, di partecipazioni rilevanti in imprese operanti nei settori della difesa, energia, servizi erogati in concessione o autorizzazione, nonchè concessionarie di pubblicità ed imprese dell'informazione giornalistica e radio-televisiva editrici di testate a diffusione nazionale, è in ogni caso suscettibile di determinare conflitti di interessi, salvo che l'Autorità di cui al presente articolo sentite le l'Autorità garante della concorrenza e del mercato nonchè le Autorità di settore eventualmente competenti, motivatamente attesti la posizione marginale dell'impresa nel relativo settore di attività o la sua non rilevanza in relazione alle specifiche funzioni e poteri inerenti all'incarico di Governo esercitato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>18.</an:i>
					 Per le attività patrimoniali suscettibili di determinare conflitti di interessi i titolari di cariche di governo propongono all'Autorità di cui al presente articolo misure idonee a prevenire conflitto di interessi. L'Autorità può accettare la proposta dell'interessato, oppure può stabilire, sentita l'Autorità garante della concorrenza e del mercato, ed eventualmente la Commissione nazionale per le società e la borsa e le competenti Autorità di settore, modalità alternative. Qualora tali modalità comprendano la vendita l'Autorità fissa il termine massimo entro il quale essa deve essere completata. Trascorso tale termine l'Autorità provvede anche tramite offerta pubblica di vendita.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>19.</an:i>
					 Ai fini del presente articolo, si ha partecipazione rilevante in una impresa quando sussistono le condizioni di cui all'articolo 2359, primo ovvero ultimo comma, del codice civile e all'articolo 7 della legge 10 ottobre 1990, n. 287».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
