<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="364"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e50a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e64a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="Ministro"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37415" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p422" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/422" showAs="Roberto Calderoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>364</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il ministro per gli affari regionali e le autonomie Calderoli.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.364 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="08:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 8,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1541) Incompatibilit&amp;agrave; tra la carica di Assessore regionale e l&amp;apos;ufficio di Deputato regionale della Regione siciliana">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1541</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 9 dello Statuto della Regione siciliana, di cui al regio decreto legislativo 15 maggio 1946, n. 455, convertito in legge costituzionale dalla legge costituzionale 26 febbraio 1948, n. 2, in materia di incompatibilità tra la carica di assessore regionale e l'ufficio di deputato regionale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta pomeridiana del 22 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione generale</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e41" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) reputa opportuno che la modifica allo Statuto della Regione siciliana recata dal disegno di legge in commento acquisti efficacia dalla prossima legislatura regionale, per ragioni di certezza delle posizioni giuridiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, fa presente come - paradossalmente - per una regione a statuto speciale la previsione della supplenza del consigliere regionale nominato assessore richieda un intervento con legge costituzionale, mentre, per una regione ad autonomia ordinaria, risulti sufficiente una modifica statutaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi ulteriori richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e50" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara conclusa la discussione generale e ricorda che il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno è fissato alle ore 18 di oggi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37415"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e56" href="#p37415">TERNULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) interviene in replica, segnalando come l'esame degli emendamenti potrà rappresentare l'occasione per apportare eventuali miglioramenti; in ogni caso, l'entrata in vigore del provvedimento nella legislatura regionale in corso non comprometterebbe alcuna posizione giuridica, fermo restando che la modifica recata dal disegno di legge costituzionale in esame dovrà trovare attuazione attraverso una legge regionale apposita.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p422" as="#d1e64a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p422"/>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro 
							<an:ref id="d1e64" href="#p422">CALDEROLI</an:ref>
							 interviene in replica, ricordando come la modifica dello Statuto della Regione siciliana richieda l'adozione di una legge costituzionale. Successivamente, le concrete modalità attuative della modifica richiederanno una legge statutaria approvata dall'Assemblea regionale a maggioranza assoluta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tenuto conto poi dei tempi tecnici per l'entrata in vigore del disegno di legge costituzionale in esame e per l'adozione della successiva legge regionale di attuazione, nonché della tempistica delle elezioni regionali siciliane, è molto probabile che la modifica produrrà effetti dalla prossima legislatura regionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e69" name="(1054-B) Disposizioni per il riconoscimento e la promozione delle zone montane">
					
               
					<an:heading id="h-d1e69"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1054-B</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il riconoscimento e la promozione delle zone montane</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana del 23 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e86" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene in discussione generale, per segnalare come il provvedimento rechi una norma relativa alle province di confine interamente montane, ma non si concentri sui 140 comuni delle province del Centro Italia colpite dagli eventi sismici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene poi che le risorse finanziarie stanziate siano insufficienti, costringendo il Governo ad applicare un criterio restrittivo nella distribuzione dei fondi, per cui solo una platea ristretta di comuni ne sarà beneficiata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica quindi che - attraverso un ordine del giorno - il Governo si impegni a reperire maggiori risorse in un prossimo provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo alle aree interne, andrebbero individuate misure per favorirne la vocazione turistica, per esempio incentivando la pratica degli sport invernali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, reputa opportuna una riflessione sull'articolo 15, introdotto dalla Camera dei deputati, riguardante l'attività venatoria nei valichi montani, in quanto l'esercizio di tale pratica va bilanciato con il rispetto di altri diritti, come la tutela delle persone impegnate in percorsi escursionistici.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e98" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda come il proprio gruppo abbia espresso, in sede di esame in prima lettura in Senato, un voto di astensione, auspicando l'accoglimento, alla Camera, di proposte volte a migliorare il disegno di legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Purtroppo, nel corso dell'esame presso l'altro ramo del Parlamento, le proposte emendative del gruppo del Pd sono state sistematicamente respinte, con la conseguenza di non risolvere le criticità presenti nel testo. Tra queste, ricorda la previsione di criteri molto stringenti - ma nel contempo lacunosi - per la definizione dei comuni montani, col rischio di penalizzare molte realtà locali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Un ulteriore elemento di criticità è rappresentato dalle conseguenze dei tagli continui degli ultimi anni alla spesa per l'istruzione e per la sanità, ossia due settori che - ove valorizzati - possono fare la differenza in termini di qualità della vita nei piccoli comuni di montagna.</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, servirebbero interventi per la digitalizzazione e per favorire le reti di aggregazione tra piccoli comuni.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, preannuncia fin d'ora il voto contrario del proprio gruppo su un provvedimento che rischia di deludere le aspettative dei potenziali beneficiari.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi ulteriori richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e110" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara conclusa la discussione generale, ricordando che il termine per la presentazione di ordini del giorno ed emendamenti è fissato alle ore 15 di lunedì 28 luglio.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p422" as="#d1e64a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p422"/>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro 
							<an:ref id="d1e116" href="#p422">CALDEROLI</an:ref>
							 interviene in replica, per rammentare come la definizione delle province interamente montane discenda dalla legge n. 56 del 2014 (cd. &quot;legge Delrio&quot;) ed abbia trovato applicazione per tutti i comuni inseriti in tali realtà.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito ai comuni parzialmente montani, ricorda la discussione su tale argomento svoltasi sia in Senato che alla Camera, ribadendo la necessità di un riordino basato sui parametri dell'altitudine e della pendenza, onde evitare che - in un Paese con un 35 per cento di territori montani - siano classificati come montani il 55 per cento dei comuni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa poi presente che - alla Camera - con l'approvazione di un emendamento della Lega a prima firma dell'onorevole Molinari, è stato previsto che le quote del Fondo per lo sviluppo della montagna italiana (FOSMIT) di pertinenza regionale possano essere destinate dalle regioni anche in favore di aree parzialmente montane.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo all'articolo 15 del disegno di legge, ricorda che una pronuncia della Corte costituzionale ha stabilito - in conformità ad una direttiva europea - il divieto della caccia dell'avio-fauna migratoria nei valichi montani. A seguito di tale pronuncia, il Dipartimento per gli affari regionali aveva classificato tutti i valichi montani come aree con divieto di prelievo venatorio. L'articolo introdotto dalla Camera è funzionale a chiarire la situazione, ripristinando la corretta interpretazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento ai rilievi sollevati dalla senatrice Valente, evidenzia come l'esame in sede referente alla Camera si sia tenuto nella Commissione bilancio e molti emendamenti nel merito positivi, ma con criticità di ordine finanziario, siano stati respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto attiene alla critica sulla carenza di risorse, osserva come 200 milioni di euro possano essere insufficienti, ma rappresentino una cifra più alta rispetto al passato e richiedano una corretta allocazione, onde evitare la dispersione delle risorse in tanti piccoli interventi privi di carattere strutturale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, sottolinea l'importanza delle misure in materia di sanità e istruzione sia a livello di ampliamento della platea dei beneficiari delle indennità e dei punteggi aggiuntivi sia per il sostegno all'acquisto o alla locazione della casa di abitazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e126" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e126">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e129" name="1594">
					
               
					<an:heading id="h-d1e129"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1594</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 17 giugno 2025, n. 84, recante disposizioni urgenti in materia fiscale, approvato dalla Camera dei deputati</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 6ª Commissione. Esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e146" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in sostituzione del relatore Tosato, illustra il provvedimento in titolo, proponendo, per quanto di competenza, l'approvazione di un parere non ostativo (pubblicato in allegato).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e154" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) annuncia il voto contrario, stigmatizzando il mancato rispetto, da parte del Governo, delle promesse fatte in campagna elettorale sulla riduzione della pressione fiscale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi su elementi di criticità quali la mancata razionalizzazione delle scadenze connesse agli adempimenti tributari e l'assenza di una strategia di recupero dell'evasione fiscale e di contrasto alla corruzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, richiama l'esigenza pressante di interventi nell'ottica dell'equità fiscale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la Commissione approva la proposta di parere avanzata dal relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e162" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e162">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e165" name="(1184) Semplificazione attivit&amp;agrave; economiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e165"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1184</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attività economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana del 23 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e182" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, alla scadenza, sono stati presentati 5 subemendamenti, riferiti all'emendamento 10.0.600 del relatore, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Avverte inoltre che l'emendamento 10.0.25 è stato ritirato e trasformato nell'ordine del giorno G/1184/3/1, pubblicato in allegato, e che è stata presentata una riformulazione dell'emendamento 9.0.2, (9.0.2 testo 2), anch'essa pubblicata in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:i>
							
                     
							<an:eol/>
							
                  
						</an:i>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e195" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="364"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-07-24/364/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e197">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SUL DISEGNO DI LEGGE N. 1594</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminato il disegno di legge in titolo e rilevato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>per quanto attiene alla sussistenza dei presupposti straordinari di necessità e di urgenza, questi sono individuati nell'esigenza di prevedere misure per esigenze fiscali indifferibili, in considerazione dell'incidenza di tali disposizioni sull'esercizio in corso e sull'esercizio 2024;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							relativamente al riparto di competenze legislative costituzionalmente definito, le disposizioni del decreto-legge sono riconducibili alla materia del sistema tributario e contabile dello Stato, rientrante nella potestà legislativa esclusiva statale, ai sensi dell'articolo 117, secondo comma, lettera 
							<an:i>e</an:i>
							), della Costituzione,
						</an:p>
						
                  
						<an:p> esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
