<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-23" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="441"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-23" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-23" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-23"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-09-23/441/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e327a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36421" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36421" showAs="Raoul Russo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36382" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36382" showAs="Paola Ambrogio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32681" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36433" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36433" showAs="Matteo Gelmetti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34558" showAs="Lavinia Mennuni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="Nicola Calandrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="Elena Testor"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>441</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Sandra Savino.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.441 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:10:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE DELIBERANTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE DELIBERANTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="A.S. 1639 - Disposizioni per il rilancio dell&amp;apos;economia nei territori delle regioni Marche e Umbria">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1639</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il rilancio dell'economia nei territori delle regioni Marche e Umbria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36421" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36421"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e40" href="#p36421">RUSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che lo stesso si compone di quattro articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1, comma 1, dispone l'estensione della Zona Economica Speciale per il Mezzogiorno - ZES unica, all'intero territorio delle regioni Marche ed Umbria, a decorrere dalla data di entrata in vigore della legge in esame. L'estensione è volta a favorire la creazione di condizioni favorevoli per lo sviluppo di nuovi investimenti nelle due suddette regioni attualmente rientranti nella tipologia delle &quot;regioni in transizione&quot;, così come individuate dalla normativa europea come ammissibili alle deroghe previste dall'articolo 107 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea (TFUE). Come riportato nella Relazione illustrativa, l'inserimento delle regioni Marche e Umbria nell'area della ZES unica è volto ad equipararne la posizione a quella della regione Abruzzo, unica tra le regioni in transizione ad essere stata inclusa nella ZES unica dal decreto-legge n. 124 del 2023, estendendo la possibilità di fruire delle semplificazioni amministrative e degli strumenti incentivanti per lo sviluppo economico e occupazionale previsti dalla ZES, secondo la misura massima consentita dalla Carta degli aiuti a finalità regionale 2022-2027, predisposta ai sensi della deroga prevista dall'articolo 107, paragrafo 3, lettere 
							<an:i>a)</an:i>
							 e 
							<an:i>c)</an:i>
							 del TFUE.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A seguito dell'estensione del perimetro della ZES unica alle regioni Marche e Umbria, il comma 2 provvede a modificare l'attuale modello organizzativo della ZES al fine di integrare la composizione della Cabina di regia di cui all'articolo 10, comma 1, del decreto-legge n. 124 del 2023, con i Presidenti delle regioni Marche ed Umbria (lettera a)); estendere ai territori delle regioni Marche ed Umbria le competenze della Struttura di missione ZES, cui sono attribuite le funzioni di indirizzo e coordinamento dell'azione strategica del Governo nonché di monitoraggio degli interventi e degli incentivi concessi nella ZES unica, del Portale web della ZES unica e dello Sportello unico digitale ZES - S.U.D., a cui sono attribuite le funzioni, rispettivamente, di informazione sui benefici riconosciuti alle imprese nella ZES unica e di sportello unico per le attività produttive (SUAP) per i procedimenti di autorizzazione unica per l'avvio di attività economiche o l'insediamento di attività industriali, produttive e logistiche all'interno della ZES unica, di cui agli articoli 12 e 13 del decreto-legge n. 124 del 2023 (lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 specifica, inoltre, che agli oneri derivanti dagli eventuali adeguamenti delle infrastrutture tecnologiche necessari per l'estensione delle attività delle predette strutture a Marche e Umbria, si potrà provvedere a valere sulle disponibilità del Programma nazionale capacità per la coesione finanziato dai fondi strutturali europei della programmazione 2021-2027.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1, commi 3 e 4, dispone l'abrogazione, per ragioni di coordinamento normativo, delle disposizioni che hanno previsto e regolato le modalità di istituzione delle Zone logistiche semplificate anche nelle regioni in transizione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 dispone l'aggiornamento del Piano strategico della ZES unica, approvato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 31 ottobre 2024, al fine di individuare i settori da promuovere e quelli da rafforzare, gli investimenti e gli interventi prioritari per lo sviluppo delle regioni Marche ed Umbria e le relative modalità di attuazione. Nelle more dell'aggiornamento del Piano, si applicano alle regioni Marche ed Umbria, in quanto compatibili, le previsioni indicate nel suddetto decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 31 ottobre 2024 di approvazione del Piano strategico della ZES unica. Il comma 3 reca la clausola di invarianza finanziaria, prevedendo che dall'attuazione della disposizione in esame non debbano derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 riconosce il credito d'imposta per gli investimenti nelle zone logistiche speciali (ZLS) anche per gli investimenti in determinati beni strumentali sostenuti, nel periodo dal 1° gennaio 2025 al 15 novembre 2025, nelle zone ammissibili agli aiuti a finalità regionale presenti nelle regioni Marche ed Umbria.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 2 stabilisce che, ai fini della fruizione della predetta agevolazione, nei territori di cui al comma 1, ovvero nei territori ammissibili agli aiuti a finalità regionale a norma dell'articolo 107, paragrafo 3, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, ubicati all'interno di Zone logistiche semplificate istituite ai sensi dell'articolo 1, commi da 61 a 65-bis, della legge n. 205 del 2017 a far data dal 25 febbraio 2025, deve essere presentata esclusivamente la comunicazione dell'ammontare delle spese ammissibili sostenute dal 1° gennaio 2025 fino al 15 novembre 2025, di cui all'articolo 3, comma 14-
							<an:i>novies</an:i>
							, secondo periodo, del decreto-legge n. 202 del 2024.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 prevede che, a decorrere dalla data di entrata in vigore del disegno di legge in esame, le disposizioni di cui agli articoli 14, 15 e 22 del decreto-legge n. 124 del 2023 si applicano, nei limiti ivi previsti, ai progetti inerenti alle attività economiche ovvero all'insediamento di attività industriali, produttive e logistiche da realizzarsi all'interno dei territori delle regioni Marche ed Umbria, non soggetti a segnalazione certificata di inizio attività di cui agli articoli 19 e 19-bis della legge n. 241 del 1990, ovvero in relazione ai quali non è previsto il rilascio di titolo abilitativo. Tali disposizioni si applicano, altresì, ai procedimenti pendenti e non ancora conclusi alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 4 incrementa da 80 milioni di euro a 110 milioni di euro il limite di spesa previsto dall'articolo 3, comma 14-
							<an:i>octies</an:i>
							, secondo periodo, del decreto-legge n. 202 del 2024. Ai relativi oneri, pari a 30 milioni di euro per l'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione delle somme iscritte sullo stato di previsione del Ministero delle imprese e del made in Italy, ai sensi dell'articolo 5, comma 1, del decreto-legge n. 104 del 2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In merito ai profili finanziari, in relazione all'estensione dell'applicazione dell'agevolazione (valida nella ZES Unica) di cui all'articolo 3, commi 14-
							<an:i>octies</an:i>
							, 14-
							<an:i>novies</an:i>
							 e 14-
							<an:i>decies</an:i>
							, del decreto-legge n. 202 del 2024, agli investimenti realizzati, nel periodo dal 1° gennaio 2025 al 15 novembre 2025, nelle zone delle regioni Marche ed Umbria ammissibili agli aiuti a finalità regionale a norma dell'articolo 107, paragrafo 3, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, del TFUE (comma 1), si osserva che il comma 4 ne ha elevato il relativo limite di spesa complessivo da 80 a 110 milioni di euro per il 2025. Atteso che si tratta appunto di un limite di spesa e che l'incremento dello stanziamento appare rilevante rispetto all'aumento dell'ambito potenziale di applicazione soggettiva dell'agevolazione (con l'ingresso delle aree ammissibili di Umbria e Marche), non vi sono osservazioni da formulare per i profili di quantificazione, anche se sarebbe auspicabile l'acquisizione di dati sul tiraggio delle risorse (gli 80 milioni di euro attualmente stanziati) riscontrato finora.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Andrebbe inoltre confermato che il credito di imposta per attività di ricerca e sviluppo nella microelettronica non abbia nel 2025, secondo le previsioni aggiornate, un tiraggio superiore ai 100 milioni di euro che residuerebbero alla luce della copertura disposta. Si segnala comunque che la norma in esame non modifica formalmente lo stanziamento previsto dal decreto-legge n. 104 del 2023: andrebbe quindi valutata l'opportunità di disporre formalmente la riduzione della precedente autorizzazione legislativa di spesa come previsto dall'articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, della legge di contabilità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, infine, che, come attestato dalla stessa analisi tecnico-normativa che correda il disegno di legge in esame, nella ZES unica di fatto vengono applicate ulteriori disposizioni agevolative (a titolo meramente semplificativo, rinviando all'ATN per un elenco più esaustivo: benefici fiscali; rimborso di vecchi debiti fiscali con l'erario; agevolazioni daziarie; aiuti per ricerca, sviluppo e formazione dei dipendenti ecc.) destinate agli operatori economici, il che dovrebbe teoricamente essere valutato in sede di estensione della ZES.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'assenza di valutazioni circa tali agevolazioni potrebbe scaturire dalla configurazione dei relativi oneri come limiti di spesa, invariati con l'inserimento nella ZES di altre regioni (come per lo strumento principale, rappresentato dal credito d'imposta generale per investimenti nella ZES unica per il sostegno agli investimenti privati in beni strumentali, di cui all'articolo 16, comma 6, del decreto-legge n. 124 del 2023, che presenta un tetto di spesa pari a 2,2 miliardi di euro per il 2025), ovvero dalla formulazione delle disposizioni agevolative, destinate alle regioni espressamente elencate e non genericamente alle aree ricomprese nella ZES unica (come per i bonus assunzioni e, di nuovo, per il credito d'imposta appena citato). Tale ricostruzione andrebbe comunque confermata.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 dispone che il provvedimento in esame entri in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione in Gazzetta Ufficiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per un'illustrazione dettagliata delle disposizioni del disegno di legge, rinvia al 
							<an:i>Dossier</an:i>
							 n. 537 dei Servizi studi del Senato e della Camera e per ulteriori osservazioni dal punto di vista finanziario rinvia alla relativa nota del Servizio del bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE dichiara aperta la discussione generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire, il PRESIDENTE, dopo aver rinviato il seguito della discussione generale, propone quindi di convocare un Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi, al termine della seduta, al fine di condividere la programmazione dei lavori sul disegno di legge in esame, sottolineando che la stessa dovrà tener conto del fatto che l'atto prevede uno stanziamento di 30 milioni di euro a valere sulle risorse per l'anno 2025 e dell'ormai prossima apertura della sessione di bilancio.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e99" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e99">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e102" name="A.S. 957 - Deleghe al Governo in materia di retribuzione dei lavoratori e di contrattazione collettiva nonch&amp;eacute; di procedure di controllo e informazione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e102"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>957</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Deleghe al Governo in materia di retribuzione dei lavoratori e di contrattazione collettiva nonché di procedure di controllo e informazione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere all'Assemblea sul testo e sugli emendamenti. Esame del testo. Parere non ostativo. Esame e sospensione degli emendamenti
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36382" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36382"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e119" href="#p36382">AMBROGIO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, proponendo, per quanto di competenza, in relazione al testo, non essendo state apportate modifiche in sede referente, di ribadire il parere non ostativo già reso alla Commissione di merito lo scorso 16 settembre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione agli emendamenti, con riguardo alle proposte riferite all'articolo 1, osserva che occorre acquisire la quantificazione degli effetti finanziari derivanti dagli emendamenti 1.1, 1.2 e 1.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alle proposte riferite all'articolo 2, segnala che occorre valutare la compatibilità di quanto previsto dall'emendamento 2.3 con il meccanismo di copertura previsto all'articolo 3, che richiama l'articolo 17, comma 2, della legge di contabilità e finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva che non vi sono osservazioni da formulare sui restanti emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO non ha osservazioni da formulare sul testo del provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il PRESIDENTE, verificata la presenza del prescritto numero legale e con l'avviso conforme del GOVERNO, pone quindi ai voti una proposta di parere non ostativo sul testo.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione approva.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            La rappresentante del GOVERNO, con riguardo alle proposte emendative, sull'emendamento 1.11, non segnalato dalla Commissione, esprime avviso contrario in quanto l'eliminazione della lettera 
							<an:i>d</an:i>
							) riduce gli strumenti di flessibilità negoziale che, nel testo base, concorrono a governare gli effetti dell'inflazione su base territoriale e settoriale. La soppressione può determinare un maggiore ricorso a misure alternative, quali quelle di cui alla lettera 
							<an:i>f</an:i>
							) (incentivi ai lavoratori), con potenziali oneri aggiuntivi non stimati né coperti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sulla proposta 1.12, non segnalato dalla Commissione, esprime l'avviso contrario in quanto l'estensione del perimetro informativo ai sistemi di pagamento elettronici (PagoPA), accanto al flusso UNIEMENS, implica interventi di adeguamento dei sistemi informativi e delle interfacce di incasso delle amministrazioni, con costi di sviluppo, test e gestione non quantificati e non coperti. L'intervento risulta pertanto non compatibile con i vincoli finanziari di cui all'articolo 81 della Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Sull'emendamento 1.13, non segnalato dalla Commissione, esprime un avviso contrario in quanto la soppressione di un presidio volto a rafforzare la vigilanza sul sistema cooperativo indebolisce gli strumenti di contrasto a fenomeni elusivi (cooperative spurie) e al 
							<an:i>dumping</an:i>
							 contrattuale, con possibili effetti negativi sul gettito contributivo e fiscale e maggiori costi di vigilanza 
							<an:i>ex post</an:i>
							, privi di quantificazione e copertura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Sull'emendamento 1.14, non segnalato dalla Commissione, esprime un avviso contrario in quanto l'eliminazione della lettera 
							<an:i>i</an:i>
							) priva l'ordinamento di uno strumento potenzialmente deflattivo dei conflitti e idoneo a migliorare la produttività attraverso la partecipazione, con il rischio di dover ricorrere a misure alternative di politica del lavoro a onere potenziale, non quantificato né coperto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sull'emendamento 2.1, non segnalato dalla Commissione, esprime un avviso contrario in quanto l'articolo 2 del testo base affida al Governo una delega per il rafforzamento della trasparenza (banche dati, rendicontazione semestrale) e dei controlli (ispezioni coordinate) in materia retributiva e contrattuale. La sua soppressione indebolisce gli strumenti di contrasto all'evasione contributiva e all'uso di contratti non rappresentativi, con possibili effetti negativi su gettito e maggiori oneri per contenzioso e vigilanza successiva, senza idonea quantificazione e copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sull'emendamento 2.2, non segnalato dalla Commissione, esprime un avviso contrario in quanto la riduzione dell'ambito oggettivo di monitoraggio e informazione (eliminando il riferimento alle dinamiche contrattuali) indebolisce l'efficacia complessiva del sistema di controllo, ostacolando la piena tracciabilità dei dati necessari a prevenire il dumping contrattuale. Ne derivano potenziali minori entrate e maggiori costi amministrativi e di contenzioso, non quantificati e non coperti.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In relazione alle proposte segnalate dalla Commissione, esprime un avviso contrario sugli emendamenti 1.1, 1.2 e 1.3, in quanto determinano oneri per la finanza pubblica privi di adeguata quantificazione e copertura finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sulla proposta 2.3 esprime un avviso contrario in quanto la proposta risulta privadi adeguata quantificazione e copertura finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sui restanti emendamenti non ha osservazioni da formulare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e156" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), con riferimento alle proposte emendative non segnalate dalla Commissione, contesta l'avviso contrario del Governo reso ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione su emendamenti soppressivi di parti di testo del disegno di legge in esame, non ritenendo che dalla soppressione di misure non scontate nei saldi tendenziali possano derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Chiede in particolare un approfondimento sull'emendamento 2.1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO chiede una breve sospensione dell'esame del provvedimento per consentire un supplemento di istruttoria.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il PRESIDENTE sospende quindi l'esame per maggiori approfondimenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi sospeso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e164" name="ddl 1578 - Legge annuale per il mercato e la concorrenza per il 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e164"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1578</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Legge annuale per il mercato e la concorrenza per il 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 9ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta dell'8 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">La sottosegretaria SAVINO mette a disposizione della Commissione una nota di risposte ai rilievi formulati dalla Commissione.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36433" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36433"/>
						
                  
						<an:p>
							Alla luce degli elementi forniti dal Governo, il relatore 
							<an:ref id="d1e183" href="#p36433">GELMETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo e acquisiti gli elementi istruttori forniti dal Governo, preso atto che:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 1, viene ribadito, come già rappresentato nella relazione tecnica, che le funzioni attribuite all'Autorità garante della concorrenza e del mercato consistono in una mera attività di monitoraggio che ha ad oggetto atti di indirizzo e misure correttive e, pertanto, le risorse previste a legislazione vigente sono sufficienti a garantire lo svolgimento di tali attività senza incidere ulteriormente sulla finanza pubblica;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione all'articolo 4, comma 1, viene evidenziato che la disposizione mira a &quot;formalizzare&quot; l'
							<an:i>iter</an:i>
							 logico già ordinariamente seguito dalle amministrazioni regionali per l'affidamento dei servizi di trasporto pubblico regionale, e, pertanto, le relative attività potranno essere svolte dalle regioni nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziare disponibili a legislazione vigente: si tratta, in effetti, di attività già attribuite dal quadro normativo vigente alla competenza degli enti territoriali. Viene rilevato come l'estensione alle regioni dell'ambito di applicazione dell'articolo 31 del decreto legislativo n. 201 del 2022, cui è connessa per fini di coordinamento l'estensione dell'articolo 31-
							<an:i>bis</an:i>
							, non si traduca nella necessità per gli enti territoriali di dotarsi di personale, strumentazioni ovvero risorse finanziarie aggiuntivi, trattandosi di obbligo di mera trasmissione di documentazione all'Autorità nazionale anticorruzione per la pubblicazione, a fini di trasparenza;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione all'articolo 4, comma 2, viene rappresentato che le regioni potranno utilmente far fronte alle attività ivi previste nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie previste a legislazione vigente. Viene precisato che le regioni, ai fini della elaborazione dei calendari delle procedure di evidenza pubblica programmate, da un lato, utilizzeranno informazioni di cui sono già in possesso in ragione del ruolo di ente affidante dalle stesse esercitato e delle competenze istituzionali loro attribuite, e, dall'altro lato, sono chiamate a una mera attività di collazione di dati. Viene rappresentato, altresì, che anche il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti e l'Osservatorio TPL potranno utilmente far fronte a tale attività nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie previste a legislazione vigente. Al riguardo, viene segnalato che, ai sensi dell'articolo 1, comma 300, della legge n. 244 del 2007, l'Osservatorio ha quale fine istituzionale quello di &quot;
							<an:i>creare una banca dati e un sistema informativo pubblico correlati a quelli regionali e di assicurare la verifica dell'andamento del settore</an:i>
							&quot;, fine al quale sono già associate risorse umane, strumentali e finanziarie adeguate a legislazione vigente. Per altro verso, rientra tra le attività istituzionali del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti quella relativa al monitoraggio dei sistemi di trasporto pubblico regionale;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							in relazione all'articolo 4, comma 3, viene confermato che l'Autorità di regolazione dei trasporti può provvedere a tali attività nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, trattandosi di attività che già rientra nelle competenze della stessa (cfr. articolo 37, comma 2, lettere 
							<an:i>a</an:i>
							) e 
							<an:i>f</an:i>
							), del decreto-legge n. 201 del 2011). Con particolare riferimento all'avvio della consultazione pubblica ivi prevista, viene confermato che - fermo restando che tale attività propedeutica all'emanazione di provvedimenti rientra nelle prassi operative delle autorità indipendenti - la gestione della stessa costituisce parte integrante delle funzioni istituzionali dell'Autorità, trattandosi, nei fatti, della modalità di esercizio di una competenza già attribuita a legislazione vigente;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 8, comma 4, viene confermato che i nuovi compiti affidati all'ENEA - Agenzia nazionale per le nuove tecnologie, l'energia e lo sviluppo sostenibile, rientrano nell'ambito delle funzioni ad essa già attribuite in materia di trasferimento tecnologico e che non ci saranno pregiudizi per interventi già avviati o programmati a valere sulle medesime risorse;</an:p>
						
                  
						<an:p>in relazione all'articolo 9, viene confermata l'assenza di effetti finanziari negativi per la finanza pubblica atteso che la misura della disposizione in esame non innova rispetto a quanto già immanente nell'ordinamento vigente, trattandosi di una precisazione interpretativa,</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>La rappresentante del GOVERNO non ha, per quanto di competenza, osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire e con l'avviso conforme del GOVERNO, il PRESIDENTE, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, pone in votazione la proposta di parere testé illustrata dal relatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e211" name="A.S. 1184 - Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attivit&amp;agrave; economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese">
					
               
					<an:heading id="h-d1e211"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1184</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attività economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 1ª Commissione sugli emendamenti. Seguito dell'esame. Parere in parte non ostativo e in parte condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione. Rinvio dell'esame dei restanti emendamenti
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta pomeridiana del 17 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34558"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e229" href="#p34558">MENNUNI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra gli emendamenti accantonati nella seduta antimeridiana del 10 settembre scorso, nonché le ulteriori proposte emendative pervenute, relativi al disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, in merito agli emendamenti riferiti all'articolo 4, che occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 4.0.1.Sulla proposta 4.0.600 non vi sono osservazioni da formulare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In merito alle proposte emendative riferite all'articolo 10, sulla proposta 10.0.7 (testo 2) non vi sono osservazioni da formulare. Sull'emendamento 10.0.603, con riferimento al comma 13, capoverso «3-
							<an:i>bis</an:i>
							.», occorre indicare espressamente nella norma, per ciascun anno, gli oneri e le relative fonti di copertura. Si rileva quindi, in ordine alla copertura di cui all'articolo 1, comma 921, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, che va specificata nel testo l'autorizzazione di spesa di cui si dispone la riduzione, tra quelle ivi previste. Osserva poi che la proposta dispone l'utilizzo delle risorse di cui all'articolo 10, comma 4, del decreto del Presidente della Repubblica n. 634 del 1994, già versate alle entrate dello Stato. Appare pertanto necessario acquisire dal Governo una relazione tecnica per verificare gli effetti finanziari della proposta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito alle proposte emendative riferite all'articolo 11, occorre valutare i profili finanziari dell'emendamento 11.1 (testo 2), che riformula la proposta emendativa base in termini in parte difformi rispetto alla condizione apposta dalla Commissione bilancio nel parere reso lo scorso 9 settembre, eliminando in particolare la previsione della responsabilità erariale per il responsabile del procedimento in caso di mancata vigilanza.</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito alle proposte riferite all'articolo 15, sulla proposta 15.0.600 non vi sono osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito alle proposte riferite all'articolo 25, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 25.0.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Per quanto riguarda gli emendamenti all'articolo 30, occorre valutare la sostenibilità della clausola di invarianza degli oneri prevista al comma 1 dell'emendamento 30.0.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In merito alle proposte riferite all'articolo 31, sulla proposta 31.600, non vi sono osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione ai subemendamenti alle proposte 15.0.600, 31.600 e 10.0.603, occorre valutare gli effetti finanziari derivanti dai subemendamenti 10.0.603/4, 10.0.603/5, 10.0.603/6, 10.0.603/7, 10.0.603/8, 10.0.603/9 e 10.0.603/17.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre altresì valutare i profili finanziari della riformulazione 10.0.603/4 (testo 2), valutandone la compatibilità con il sistema di finanziamento dell'ente interessato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Appaiono suscettibili di comportare maggiori oneri i subemendamenti 10.0.603/11, 10.0.603/12 e 10.0.603/16.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sui restanti subemendamenti, non vi sono osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La rappresentante del GOVERNO, sugli emendamenti 4.0.1, 4.0.600 e 3.0.4, esprime un avviso di nulla osta condizionato a riformulazioni di cui dà lettura.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si pronuncia in senso contrario, per criticità di carattere finanziario, sull'emendamento 25.0.2.  </an:p>
						
                  
						<an:p>            Chiede quindi di accantonare l'esame della proposta 10.0.603 e dei relativi subemendamenti, nonché degli emendamenti 11.1 (testo 2) e 15.0.600.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non ha osservazioni da formulare sulle proposte 10.0.7 (testo 2) e 31.600, nonché sui restanti subemendamenti in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE chiede di tenere accantonato altresì l'emendamento        25.0.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34558"/>
						
                  
						<an:p>
							Alla luce degli elementi forniti dal Governo, la relatrice 
							<an:ref id="d1e256" href="#p34558">MENNUNI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) formula la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminati gli emendamenti accantonati nella seduta antimeridiana del 10 settembre e le ulteriori proposte emendative pervenute, relativi al disegno di legge in titolo, esprime, per quanto di competenza, sull'emendamento 4.0.1, parere non ostativo condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, alla seguente riformulazione: &quot;
							<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente</an:i>
							:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							«Art. 4-
							<an:i>bis</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							(
							<an:i>Semplificazione della disciplina dei servizi di trasporto pubblico di linea non soggetti ad obblighi di servizio e non programmati</an:i>
							)
						</an:p>
						
                  
						<an:p>1. I servizi di trasporto pubblico di linea, da svolgersi in ambito regionale o locale, non disciplinati dal decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 285, o non ricompresi nell'ambito di applicazione del regolamento (CE) 1370/2007 del Parlamento Europeo e del Consiglio del 23 ottobre 2007, sono esercitati in regime di libera iniziativa privata e di libero accesso delle imprese al mercato.</an:p>
						
                  
						<an:p>2. L'esercizio dei servizi di cui al comma 1 è subordinato al rilascio di un titolo abilitativo, che non determina diritti di esclusiva, da parte dell'amministrazione competente nel rispetto di quanto previsto dalle normative regionali vigenti in materia. Ai fini del rilascio del titolo abilitativo di cui al primo periodo, l'ente competente verifica l'iscrizione delle imprese richiedenti al Registro Elettronico Nazionale delle imprese che esercitano la professione di trasportatore su strada, nonché la sussistenza dei requisiti previsti dall'articolo 5 del decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 753, in materia di sicurezza delle fermate e del percorso.»&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 4.0.600, il parere non ostativo è condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, alla seguente riformulazione: &quot;
							<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente</an:i>
							:
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							&quot;Articolo 4-
							<an:i>bis</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>1. Il primo comma dell'articolo 81 del codice della navigazione è sostituito dal seguente: «Il comandante del porto disciplina, ai sensi dell'articolo 59 del regolamento per l'esecuzione del Codice della navigazione, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328, la sicurezza della navigazione degli accosti e degli ormeggi e provvede alla polizia del porto o dell'approdo e delle relative adiacenze marittime, ferme restando le attribuzioni dell'Autorità di pubblica sicurezza. ».&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 30.0.4, il parere non ostativo è condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, alla seguente riformulazione: &quot;
							<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente</an:i>
							:
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							«Art. 30-
							<an:i>bis</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:i>(Delega al governo in materia di fanghi di depurazione)</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>1. Il Governo è delegato ad adottare, entro dieci mesi dall'entrata in vigore della presente disposizione, uno o più decreti legislativi di riordino della disciplina in materia di impiego e utilizzazione agronomica dei fanghi di depurazione e del digestato da rifiuti, anche modificando la disciplina stabilita dal decreto legislativo 27 gennaio 1992, n. 99, al fine di garantire il perseguimento degli obiettivi di conferimento in discarica previsti dalle disposizioni di cui all'articolo 1, comma 4), della direttiva (UE) 2018/850, nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
						
                  
						<an:p>a) aggiornare la normativa per adeguarla alle nuove conoscenze tecnico-scientifiche in materia di sostanze inquinanti;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) considerare adeguatamente le pratiche gestionali e operative del settore;</an:p>
						
                  
						<an:p>c) disciplinare la possibilità di realizzare forme innovative di gestione finalizzate al recupero delle sostanze nutrienti e in particolare del fosforo;</an:p>
						
                  
						<an:p>d) garantire la gestione e l'utilizzo dei fanghi in condizioni di sicurezza per l'uomo e per l'ambiente anche definendo parametri di qualità e modalità di controllo;</an:p>
						
                  
						<an:p>e) prevedere criteri per la redazione di piani regionali di gestione dei fanghi di depurazione delle acque reflue, all'interno dei piani regionali di gestione dei rifiuti speciali, finalizzati alla chiusura del ciclo dei fanghi nel rispetto dei princìpi di prossimità e di autosufficienza.</an:p>
						
                  
						<an:p>2. I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, di concerto con il Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste e con il Ministro della salute, previa acquisizione del parere della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano. Sugli schemi di decreto legislativo è acquisito il parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, che sono tenute ad esprimersi nel termine di trenta giorni dalla data di trasmissione, decorso tale termine i decreti possono comunque essere adottati. Qualora il termine previsto per l'espressione del parere delle Commissioni parlamentari scada nei trenta giorni che precedono la scadenza del termine per l'esercizio della delega, o successivamente, quest'ultimo è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						
                  
						<an:p>3. Dall'attuazione delle disposizioni del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono all'adempimento dei compiti derivanti dall'esercizio della delega di cui al presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.»&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il parere è non ostativo sugli emendamenti 10.0.7 (testo 2), 31.600, 31.600/1, 31.600/2, 15.0.600/1, 15.0.600/2, 15.0.600/3, 15.0.600/4, 15.0.600/5, 15.0.600/6, 15.0.600/7, 15.0.600/8, 15.0.600/9, 15.0.600/10 e 15.0.600/11. 
							<an:b> </an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p> L'esame resta sospeso sulla proposta 10.0.603 e sui relativi subemendamenti, nonché sugli emendamenti 11.1 (testo 2), 15.0.600 e 25.0.2.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, il PRESIDENTE, con l'avviso conforme del GOVERNO, pone quindi ai voti la proposta di parere testé formulata dalla relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e309" name="A.S. 957 - Deleghe al Governo in materia di retribuzione dei lavoratori e di contrattazione collettiva nonch&amp;eacute; di procedure di controllo e informazione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e309"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>957</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Deleghe al Governo in materia di retribuzione dei lavoratori e di contrattazione collettiva nonché di procedure di controllo e informazione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere all'Assemblea sugli emendamenti. Ripresa e conclusione dell'esame. Parere in parte non ostativo, in parte contrario e in parte contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame precedentemente sospeso.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e327a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e327" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							, in relazione agli ulteriori approfondimenti svolti, prospetta sugli emendamenti segnalati dal Governo l'espressione di un parere di semplice contrarietà.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            La Commissione conviene.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36382" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36382"/>
						
                  
						<an:p>
							            Alla luce delle indicazioni emerse dal dibattito, la relatrice 
							<an:ref id="d1e334" href="#p36382">AMBROGIO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra quindi la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminati gli emendamenti, trasmessi dall'Assemblea, esprime parere contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sulle proposte 1.1, 1.2, 1.3 e 2.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il parere è di semplice contrarietà sulle proposte 1.11, 1.12, 1.13, 1.14, 2.1 e 2.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il parere è non ostativo su tutti i restanti emendamenti.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Non essendovi richieste di intervento, il PRESIDENTE, con l'avviso conforme del GOVERNO, pone ai voti la proposta di parere testé illustrata che risulta approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e342" name="A.S. 1634 - Conversione in legge del decreto-legge 9 settembre 2025, n. 127, recante misure urgenti per la riforma dell&amp;apos;esame di Stato del secondo ciclo di istruzione e per il regolare avvio dell&amp;apos;anno scolastico 2025/2026">
					
               
					<an:heading id="h-d1e342"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1634</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 9 settembre 2025, n. 127, recante misure urgenti per la riforma dell'esame di Stato del secondo ciclo di istruzione e per il regolare avvio dell'anno scolastico 2025/2026</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 7ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36433" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36433"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e359" href="#p36433">GELMETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che l'articolo 1, recante misure urgenti in materia di esami di Stato, al comma 1, determina un risparmio di spesa derivante dalla riduzione dei componenti delle commissioni dell'esame di Stato al termine del ciclo scolastico della scuola secondaria di secondo grado (riduzione di una unità dei componenti interni e una unità dei componenti esterni). Tali risparmi sono espressamente destinati alla copertura dei nuovi e maggiori oneri previsti comma 7 dello stesso articolo 1 e dei commi 4 e 5 dell'articolo 3 dal provvedimento in esame,
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Per quanto riguarda gli effetti d'impatto attesi sui saldi di finanza pubblica, andrebbero forniti i quadri di calcolo degli effetti indotti per l'erario, con l'indicazione delle aliquote applicate, come previsto dalla Circolare n. 32/2010 del Dipartimento della Ragioneria Generale dello Stato.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Relativamente ai commi 2 e 3, pur assicurando la relazione tecnica che all'attuazione delle norme si provvederà avvalendosi delle sole risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza determinare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, andrebbero forniti gli elementi dimostrativi di tale neutralità di effetti, dal momento che la disposizione prevede, oltre all'adozione di interventi didattici integrativi nel caso di trasferimento nell'ambito del primo biennio (misura analoga a quella prevista dalla legislazione previgente che stabiliva l'adozione di apposite iniziative didattiche), anche lo svolgimento di un esame scolastico integrativo nei casi di passaggio ad altro ciclo di istruzione dopo il terzo anno. Andrebbero, pertanto, indicate le modalità di svolgimento di tale esame e le risorse disponibili a tale fine.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Riguardo al comma 4, andrebbe confermato che la certificazione in favore di ciascun studente possa essere effettuata da parte dell'INVALSI e delle istituzioni dell'Amministrazione scolastica avvalendosi delle sole risorse già previste per il loro funzionamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Per quanto concerne l'articolo 3, recante misure urgenti per il rinnovo del contratto collettivo nazionale della scuola nonché in materia di 
							<an:i>welfare</an:i>
							 del personale scolastico, per i profili di quantificazione, con specifico riferimento al comma 1, posto che la relazione tecnica precisa che le economie derivanti dal CCNL 2019-2021 ancora in fase di definizione sono pari a 36,9 milioni di euro per l'anno 2025 e 24,6 milioni per l'anno 2026, andrebbero fornite ulteriori indicazioni in merito all'ipotesi che la riforma delle progressioni delle carriere ATA operi non prima di settembre 2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Quanto al comma 3, trattandosi della destinazione dei residui del Fondo per il miglioramento dell'offerta formativa non utilizzati alla data di entrata in vigore della   disposizione in esame alla contrattazione collettiva nazionale del comparto istruzione e ricerca - sezione scuola, relativa al triennio 2022-2024, andrebbero fornite conferme sulla disponibilità di tali residui e sulle ragioni della loro formazione in bilancio.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Segnala che il comma 4 prevede uno stanziamento aggiuntivo finalizzato alla copertura sanitaria integrativa in favore dei docenti e degli ATA a tempo determinato e sino a conclusione delle attività didattiche, non prevista inizialmente, dal momento che giurisprudenza consolidata ha stabilito che anche questa tipologia di lavoratori debba godere dei medesimi benefici riconosciuti ai colleghi a tempo indeterminato o a tempo determinato con contratto annuale. Per i profili di quantificazione, dal momento che la relazione tecnica fornisce i parametri inerenti sia alla platea dei docenti e ATA interessati, stimabile in circa 235.000 unità, sia al valore unitario della polizza sanitaria integrativa, quantificabile in 64 euro pro capite, ai fini del calcolo degli oneri per l'estensione della copertura della polizza sanitaria integrativa a docenti e ATA con contratti sino al 30 giugno, andrebbero fornite rassicurazioni circa la congruità della platea interessata dalla spesa in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In merito all'articolo 6, recante misure urgenti in materia di edilizia scolastica, andrebbe confermato che dalla flessibilità nell'impiego delle risorse di cui all'Investimento 1.1 della Missione 2 - Componente 3 del PNRR, già utilizzate in parte per gli affitti e i noleggi, non derivino modifiche o alterazioni degli effetti da ritenersi già scontati nei saldi di finanza pubblica redatti ai sensi della legislazione vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Riguardo all'articolo 7, recante proroga per il 2026 dell'autorizzazione di spesa per consentire alla Scuola europea di Brindisi di stipulare contratti a tempo determinato per personale docente e amministrativo, rileva che la relazione tecnica fornisce i parametri e le platee relative agli incarichi di insegnamento e collaborazione amministrativa a tempo determinato in termini di costi complessivi annui.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Per i profili di quantificazione, andrebbe fornito un chiarimento sull'imputazione integrale degli oneri e della copertura al solo esercizio 2026, pur trattandosi di oneri da attribuire, secondo la relazione tecnica, per 4/10 all'esercizio 2025 (da settembre a dicembre) e per 6/10 all'esercizio 2026 (da gennaio a giugno). Si evidenzia peraltro che, poiché il finanziamento mira a garantire il regolare avvio del solo anno scolastico 2025-2026, per gli anni scolastici successivi si porrà la necessità di reperire ulteriori risorse, ove si volesse salvaguardare tale finalità.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Per i profili di copertura, dal momento che si provvede attraverso la riduzione della dotazione prevista in bilancio del Fondo per l'arricchimento e l'ampliamento dell'offerta formativa per l'esercizio 2026, verificata la disponibilità di competenza per il medesimo esercizio, andrebbero fornite conferme in merito all'adeguatezza delle rimanenti disponibilità a fronte delle finalità già previste dalla legislazione vigente per tale Fondo. Andrebbero altresì fornite indicazioni circa i motivi del mancato utilizzo della richiamata quota di risorse per le finalità a cui erano originariamente destinate sulla base della legislazione vigente, come previsto dalla circolare n. 32/2010 del Dipartimento della R.G.S.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In merito allo scrutinio degli effetti d'impatto attesi sui saldi di finanza pubblica, andrebbero forniti i quadri di calcolo degli effetti indotti con l'indicazione delle aliquote applicate.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Per ulteriori osservazioni, si rinvia alla relativa nota del Servizio del bilancio.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO si riserva di fornire, in una prossima seduta, gli elementi richiesti dalla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e382" name="A.S. 162 e congiunti - Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208, in materia di servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale, riduzione e abolizione del canone di abbonamento e disciplina della societ&amp;agrave; concessionaria del servizio pubblico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e382"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>162</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>GASPARRI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>199</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di servizio pubblico radiotelevisivo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>NICITA.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>611</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208, in materia di servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale, riduzione e abolizione del canone di abbonamento e disciplina della società concessionaria del servizio pubblico</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Mara BIZZOTTO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>631</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208, in materia di servizio pubblico radiotelevisivo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MARTELLA.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1242</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla disciplina della governance della RAI - Radiotelevisione italiana S.p.a.</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Dolores BEVILACQUA e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>828</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Norme per la revisione del servizio pubblico nella comunicazione audiovisiva e radiofonica sui diversi media</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CRISTOFARO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1257</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disciplina e organizzazione del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Enrico BORGHI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1481</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>GASPARRI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1521</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MALAN e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1570</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208, in materia di riforma della governance della RAI-Radiotelevisione italiana S.p.A. e valorizzazione delle partecipazioni societarie</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>BERGESIO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1589</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi, di cui al decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 208, in materia di servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale, riduzione e abolizione del canone di abbonamento e disciplina della società concessionaria del servizio pubblico</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Mariastella GELMINI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione sul testo unificato. Esame e rinvio. Richiesta di relazione tecnica
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e501" href="#p32721">TESTOR</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il testo unificato dei disegni di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, in relazione all'articolo 3, che occorre valutare gli effetti finanziari derivanti dalla soppressione del comma 5 dell'articolo 6 del decreto legislativo n. 208 del 2021, ai sensi del quale il contributo pubblico, derivante dal canone di abbonamento alla radiotelevisione, è utilizzabile esclusivamente ai fini dell'adempimento dei compiti di servizio pubblico generale affidati alla stessa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Con riguardo all'articolo 5, comma 1, occorre valutare gli effetti finanziari derivanti dall'obbligo per la società concessionaria del servizio pubblico radiofonico di riservare un canale alla trasmissione di contenuti culturali senza la trasmissione di pubblicità o televendite di alcun tipo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Relativamente all'articolo 8, comma 1, lettera 
							<an:i>h</an:i>
							), che prevede la disapplicazione, per il presidente e l'amministratore delegato della RAI-Radiotelevisione italiana S.p.A., del limite massimo retributivo di cui all'articolo 23-
							<an:i>bis</an:i>
							, del decreto-legge n. 201 del 2011, segnala che andrebbe confermata l'assenza di effetti negativi a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Al fine di poter valutare gli effetti finanziari delle disposizioni in esame, dichiara che appare necessario richiedere al Governo, ai sensi dell'articolo 76-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 3, del Regolamento, la predisposizione di una relazione tecnica, di cui all'articolo 17 della legge di contabilità e finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO conviene con la relatrice sull'esigenza di richiedere la predisposizione di una relazione tecnica, debitamente verificata.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La Commissione conviene di richiedere al Governo, ai sensi dell'articolo 76-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 3, del Regolamento, la predisposizione di una relazione tecnica sul provvedimento in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e523" name="CONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI PARLAMENTARI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e523">CONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI PARLAMENTARI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e526" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e526"/>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e327a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e532" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							 avverte che, è convocato al termine dell'odierna seduta plenaria l'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">La Commissione prende atto.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>La seduta termina alle ore 15,50.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e539" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
