<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.3417"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-12-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-12-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-12-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/C/18.3417/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" id="ar1" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17613" id="EAB" showAs="Morra"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3923" id="EFB" showAs="Azzollini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22717" id="EKB" showAs="Bonfrisco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/961" id="EPB" showAs="Ferrara"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22782" id="EUB" showAs="Taddei"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2469" id="EZB" showAs="Vegas"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.3417</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Morra</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Azzollini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Bonfrisco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Ferrara</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Taddei</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Vegas</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>        Dopo il comma 560 inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        560
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal 1º gennaio 2008, sono istituiti presso il porto di Gioia Tauro e presso lo scalo merci ferroviario di Domo 2, situato nei comuni di Beura-Cardezza e Villadossola, punti franchi a norma dell'articolo 166 e seguenti del testo unico delle disposizioni legislative in materia doganale, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 23 gennaio 1973, n. 43, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>ter</an:i>
					. I confini dei punti franchi istituiti a norma del comma 1 sono delimitati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il consorzio costituito ai sensi del comma 3.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'amministrazione dei punti franchi istituiti a norma del comma 1 è affidata a consorzi formati dalle province, dai comuni e dalle camere di commercio nelle cui circoscrizioni essi sono situati, nonché, rispettivamente, dall'autorità portuale di Gioia Tauro, per il punto franco di Gioia Tauro, e dalla società Rete ferroviaria italiana S.p.A. per il punto franco di Domo 2. I consorzi sono costituiti entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. Essi predispongono i piani operativi delle zone franche, da approvarsi secondo le modalità stabilite con il regolamento di esecuzione previsto dal comma 10.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. I consorzi costituiti a norma del comma 3 provvedono a proprio carico all'esecuzione, al completamento e alla manutenzione delle opere necessarie all'area destinata a punto franco, comprese le opere di recinzione. Essi forniscono gratuitamente i locali necessari per gli uffici e i servizi doganali e per il personale di vigilanza e provvedono alla loro ordinaria manutenzione e illuminazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Salve le limitazioni e le eccezioni disposte dal comma 7, nei punti franchi istituiti a norma del comma 1 si possono compiere tutte le operazioni inerenti allo scarico e al carico di materiali e di merci; al loro deposito e alla loro contrattazione, manipolazione e trasformazione, con lo svolgimento di qualsiasi attività di natura industriale, commerciale e di prestazione di servizi. Le imprese operanti nei punti franchi possono gestire depositi IVA, ai sensi e per gli effetti dell'articolo 50
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge 30 agosto 1993, n. 331, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 ottobre 1993, n. 427, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le merci sottoposte a operazioni di manipolazione e trasformazione diverse dalle manipolazioni usuali previste dall'articolo 152, primo comma, del testo unico delle disposizioni legislative in materia doganale, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 23 gennaio 1973, n. 43, e successive modificazioni, sono assimilate a quelle in regime di temporanea importazione, secondo quanto previsto dall'articolo 165, ultimo comma, del medesimo testo unico. Il regolamento di esecuzione emanato ai sensi del comma 10 determina le disposizioni da osservarsi per tali operazioni agli effetti della disciplina doganale.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>opties.</an:i>
					 Le franchigie inerenti al regime di punto franco non hanno effetto per quanto concerne l'uso o il consumo delle merci estere, rimanendo le franchigie stesse in ogni caso inapplicabili:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ai materiali di impianto e di esercizio delle aziende pubbliche o private;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai materiali di ogni specie per costruzioni edilizie e stradali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 agli arredamenti di uffici e di abitazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 ai commestibili e alle bevande.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>nonies.</an:i>
					 È vietata nei punti franchi la vendita al minuto. L'esercizio di spacci di viveri e di bevande e degli altri esercizi commerciali, nei limiti strettamente necessari ai bisogni di traffico, è sottoposto all'autorizzazione dell'autorità doganale e subordinato alle condizioni e alle forme di vigilanza previste dal regolamento di esecuzione emanato ai sensi del comma 10.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>decies.</an:i>
					 Nei punti franchi, il personale doganale, in base alle disposizioni di legge:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 è abilitato all'accertamento dei reati e delle altre violazioni di carattere doganale;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 esercita i controlli sulle merci previste dalle norme comunitarie e ogni altra funzione ad esso attribuita dall'ordinamento;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ha facoltà di accedere in qualunque momento negli stabilimenti, nei magazzini, nei recinti e negli altri esercizi esistenti nel punto franco per eseguire accertamenti sulle merci depositate o in lavorazione e ispezionare libri, registri e documenti commerciali e di trasporto.
				</an:p>
				<an:p>
					        560-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 Le disposizioni per l'esecuzione del presente articolo sono emanate, entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con regolamento adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente all'articolo 18, comma 800, Tab. A alla voce:</an:i>
					 Ministero della salute, 
					<an:i>apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2007  -  60.000;</an:p>
				<an:p>            2008  -  60.000;</an:p>
				<an:p>            2009  -  60.000.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente alla voce:</an:i>
					 Ministero della solidarietà sociale, apportare le seguenti :
				</an:p>
				<an:p>            2007  -  40.000;</an:p>
				<an:p>            2008  -  40.000;</an:p>
				<an:p>            2009  -  40.000.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
