<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.10"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/C/15.10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1509" showAs="Ddl 1509"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36436" showAs="Marco Lombardo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1509</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lombardo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, sostituire la lettera</an:i>
					 a) 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 146 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>          1) al primo comma, numero 2), sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «o ad anni tre, qualora portatore di disabilità avente connotazione di gravità ai sensi dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104, ovvero se deve avere luogo nei confronti di padre della medesima prole, qualora la madre sia deceduta o assolutamente impossibilitata a dare assistenza alla prole e non vi siano parenti entro il quarto grado di accertata idoneità»;</an:p>
				

				<an:p>          2) al secondo comma, le parole: «se la madre è dichiarata decaduta» sono sostituite dalle seguenti: «se il condannato è dichiarato decaduto».</an:p>
				

				<an:p>
					     
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>al medesimo comma 1, sostituire la lettera</an:i>
					 b) 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 147 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>          1) al primo comma, numero 3), sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «ovvero di padre della medesima prole, qualora la madre sia deceduta o assolutamente impossibilitata a dare assistenza alla prole e non vi siano parenti entro il quarto grado di accertata idoneità»;</an:p>
				

				<an:p>          2) al terzo comma, le parole: «il provvedimento è revocato, qualora la madre sia dichiarata decaduta» sono sostituite dalle seguenti: «il differimento non è concesso o, se concesso, è revocato, qualora il condannato sia dichiarato decaduto» e le parole: «alla madre» sono sostituite dalle seguenti: «al genitore condannato»;</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          3. L'articolo 285-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale è abrogato.;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>al comma 4, capoverso 1-</an:i>
					quinquies
					<an:i>, sostituire le parole:</an:i>
					 di cui all'articolo 285-
					<an:i>bis con le seguenti:</an:i>
					 meno gravose;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>dopo l'articolo 15, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          1. All'articolo 656 del codice di procedura penale, dopo il comma 4-
					<an:i>quater,</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          «4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Qualora, nel corso dell'applicazione dell'ordine che dispone la carcerazione, emergano circostanze di fatto che potrebbero determinare il differimento obbligatorio della pena ai sensi dell'articolo 146 del codice penale, il pubblico ministero ne informa immediatamente il magistrato di sorveglianza. Il magistrato di sorveglianza, verificata la sussistenza dei presupposti, procede nelle forme di cui all'articolo 684, comma 2, del presente codice.».
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>ter</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p>          1. Alla legge 26 luglio 1975, n. 354, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 41-
					<an:i>bis</an:i>
					, dopo il comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          «2-
					<an:i>bis</an:i>
					.1. L'adozione del provvedimento di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 nei confronti di un detenuto in un istituto a custodia attenuata per detenute madri comporta il trasferimento del soggetto, senza la prole, in un istituto o in una sezione indicati nel comma 2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il provvedimento è comunicato ai servizi sociali del comune ove il minore si trova»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 47-
					<an:i>ter</an:i>
					, al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 è premesso il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          «1.2. Nelle ipotesi di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1, la detenzione domiciliare può essere negata solo quando sussista il concreto pericolo della commissione di ulteriori delitti; in tal caso la persona è ristretta in un istituto a custodia attenuata per detenute madri.»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 47-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, comma 1, le parole: «se non sussiste un concreto pericolo di commissione di ulteriori delitti e» sono soppresse e dopo le parole: «assistenza o accoglienza» sono inserite le seguenti: «ovvero, quando sussista il concreto pericolo della commissione di ulteriori delitti, in un istituto a custodia attenuata per detenute madri»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 51-
					<an:i>ter</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>          1) dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					          «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nel caso in cui la persona ristretta in un istituto a custodia attenuata per detenute madri evada o tenti di evadere oppure ponga in essere atti idonei a compromettere l'ordine o la sicurezza pubblica o dell'istituto o a porre in pericolo l'altrui integrità fisica, è ordinato nei suoi confronti l'accompagnamento, senza la prole, in un istituto ordinario. Il provvedimento è comunicato ai servizi sociali del comune ove il minore si trova. Si applicano in quanto compatibili le disposizioni di cui ai commi 1 e 2»;
				</an:p>
				

				<an:p>          2) alla rubrica, dopo la parola: «alternative» sono inserite le seguenti: «e dell'esecuzione della pena in un istituto a custodia attenuata per detenute madri».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>quater</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p>          1. Il comma 2 dell'articolo 4 della legge 21 aprile 2011, n. 62, è sostituito dai seguenti:</an:p>
				

				<an:p>
					          «2. Il Ministro della giustizia stipula con gli enti locali convenzioni volte a individuare le strutture idonee a essere utilizzate come case famiglia protette. A tal fine i comuni riconvertono e utilizzano prioritariamente immobili di proprietà comunale purché idonei.
					<an:eol/>
					
2-
					<an:i>bis</an:i>
					. I comuni ove sono presenti case famiglia protette adottano i necessari interventi per consentire il reinserimento sociale delle donne una volta espiata la pena detentiva, avvalendosi a tal fine dei propri servizi sociali».
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 15-
						<an:i>quinquies</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p>          1. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2020, n. 178, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 322, le parole: «per ciascuno degli anni 2021, 2022 e 2023» sono sostituite dalle seguenti: «a decorrere dall'anno 2021»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 323, dopo le parole: «della presente legge» sono inserite le seguenti: «e da aggiornare, ove necessario, con cadenza triennale».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          2. Agli oneri di cui al comma 1, pari a euro 1,5 milioni annui a decorrere dall'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2025-2027, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2025, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia.
					<an:eol/>
					
3. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
