<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.41"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-07-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-07-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/C/4.41/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1977" showAs="DDL 1977"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/8988" showAs="Naccarato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1977</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.41</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Naccarato</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 4 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di assicurare la massima celerità nella copertura delle vacanze d'organico delle posizioni di livello dirigenziale non generale, le Agenzie Fiscali sono autorizzate ad annullare le procedure concorsuali per la copertura di posti dirigenziali vacanti bandite nel 2013 e nel 20 14 e non ancora concluse.
				</an:p>
				<an:p>
					        Le Agenzie fiscali, entro 60 giorni dall'entrata in vigore del presente decreto, bandiscono, in deroga a quanto stabilito dall'articolo 3 del decreto del Presidente della Repubblica 24 settembre 2004, n. 272, dall'articolo 4, comma 3
					<an:i>-quinquies</an:i>
					, del decreto legge 31 agosto 2013 n. 101, convertito dalla legge 30 ottobre 2013, n. 125, e dall'articolo 28, commi 1 e 5, del decreto legislativo 30 marzo 2001 n. 165, un concorso, per titoli ed esami, riservando al personale da esse dipendente una percentuale non superiore al 40 per cento dei posti, per un numero di posti non superiore a quello dei concorsi cui non si è dato seguito con il comma 1 e comunque tenendo conto delle effettive esigenze degli organici delle Agenzie fiscali, come anche rivisti in base ad una generale ricognizione delle posizioni dirigenziali effettivamente necessarie da effettuarsi entro 60 giorni dalla pubblicazione del presente decreto.
				</an:p>
				<an:p>        Il concorso così bandito deve concludersi entro il 31 dicembre 2016.</an:p>
				<an:p>        Con decreto del Ministero dell'Economia e delle Finanze, sono stabilite le modalità selettive e indicati i titoli valutabili nell'ambito del concorso di cui al comma 1 ed il valore massimo assegnabile ad ognuno di essi nell'ambito della procedura concorsuale.</an:p>
				<an:p>        L'individuazione dei titoli deve essere effettuata sulla base dei seguenti criteri: considerazione dei titoli scientifici, delle pubblicazioni e delle docenze; considerazione dei titoli di studio universitari e postuniversitari e dei titoli ed abilitazioni professionali; valutazione delle attività professionali svolte sia all'interno che all'esterno dell'amministrazione. il valore complessivo dei titoli non può superare il quaranta per cento della votazione finale del candidato.</an:p>
				<an:p>
					        In relazione all'esigenza straordinaria, temporanea e imprescindibile di garantire il buon andamento e la continuità dell'azione amministrativa delle Agenzie fiscali, fino all'assunzione dei vincitori dei concorsi di cui al comma 2 e comunque non oltre il 31 dicembre 2016, le posizioni dirigenziali vacanti sono assegnate ad interim ai dirigenti, che, in base ai criteri indicati nei seguenti commi, possono delegare le competenze comprese nelle funzioni di cui all'articolo 17, comma 1, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					, 
					<an:i>e)</an:i>
					, del decreto legislativo 31 marzo 2001, n. 165 a funzionari della terza area, in possesso del diploma di laurea, con almeno cinque anni di anzianità nell'area di appartenenza.
				</an:p>
				<an:p>        L'attribuzione di tali incarichi è disposta, ad opera del dirigente ad interim, entro 60 giorni dalla pubblicazione del presente decreto, secondo criteri di valorizzazione delle capacità e del merito, sulla base di apposite procedure selettive, per titoli e colloquio, da svolgersi con criteri di trasparenza ed oggettività in linea con quelli stabiliti dal comma 3 dell'articolo 35 del Decreto legislativo n. 165 del 2001. Gli incarichi così assegnati devono essere conferiti con apposito provvedimento amministrativo specificatamente motivato.</an:p>
				<an:p>        Ai funzionari incaricati ai sensi del comma precedente, senza che da tale incarico possa derivare alcun riconoscimento e/o pretesa di ordine giuridico od economico in termini di svolgimento di mansioni superiori, è attribuita, per il periodo di effettiva prestazione, una indennità di responsabilità, graduata secondo il livello di rilevanza dell'incarico ricoperto, in misura non superiore a due volte l'indennità massima di cui all'articolo 28 del CCNL del comparto delle agenzie fiscali per il quadriennio 2002-2005; in relazione alla corresponsione dell'indennità di responsabilità non sono più erogati i compensi per lavoro straordinario, nonché tutte le altre voci del trattamento economico accessorio a carico del fondo, esclusa l'indennità di agenzia. È corrisposta inoltre, in caso di valutazione positiva, un'indennità di risultato non superiore al 30 per cento dell'indennità di responsabilità. Ai funzionari così delegati non spetta alcuna indennità o trattamento di trasferta e trasferimento».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
