<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2"/>
					<an:FRBRdate date="2026-01-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1694/3/2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-01-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-01-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-01-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-01-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1694/C/G/1694/3/2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1694" showAs="Ddl 1694"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1694</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1694/3/2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          in sede di esame dell'Atto Senato 1694, recante &quot;Disposizioni in materia di tutela dei minori in affidamento&quot;,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          il provvedimento in esame si inserisce in una linea di continuità con una serie di interventi legislativi che, nel tempo, hanno progressivamente consolidato il riconoscimento del diritto del minore a crescere all'interno della propria famiglia. Tale percorso normativo prende avvio dalla riforma della legge sulle adozioni del 2001 e trova un momento di particolare rilievo nella riforma della filiazione, che ha espressamente consacrato, all'articolo 315
					<an:i>-bis</an:i>
					 del codice civile, il diritto del minore a essere educato e assistito in ambito familiare. In tale cornice si colloca anche l'introduzione dell'articolo 79
					<an:i>-bis</an:i>
					 nella legge sulle adozioni, che impone al giudice l'obbligo di segnalare agli enti locali le situazioni di indigenza dei nuclei familiari, affinché possano essere attivati tempestivi interventi di sostegno idonei a consentire al minore di permanere nella propria famiglia di origine;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          accanto al rilievo attribuito al diritto del minore a crescere in famiglia, assume valore dirimente il costante richiamo al principio del best interest of the child, principio di matrice internazionale che da tempo permea l'intero sistema di tutela dei diritti dell'infanzia e dell'adolescenza e che deve orientare non solo l'azione giudiziaria, ma anche l'attività legislativa e amministrativa, fungendo da criterio prevalente in tutte le decisioni che incidono sulla vita dei soggetti minorenni;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          appare altresì imprescindibile restituire piena centralità al ruolo della giurisdizione, sia civile sia minorile, all'interno di un quadro più ampio di emersione e riconoscimento della violenza di genere e domestica, in particolare nella delicata fase dell'affidamento dei figli. Ciò al fine di prevenire fenomeni di vittimizzazione secondaria delle donne che denunciano, di garantire una tutela effettiva della salute psico-fisica dei minorenni e delle vittime di violenza e di rafforzare la responsabilizzazione dei soggetti, pubblici o privati, che assumono, anche temporaneamente, compiti di custodia, vigilanza o protezione nei confronti dei minori;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          in tale prospettiva, merita di essere richiamato il rilievo formulato dal GREVIO, che ha sollecitato il nostro Paese a introdurre un'adeguata e sistematica valutazione del rischio anche nei procedimenti civili. In particolare, è stato sottolineato come il diritto dei figli a mantenere un rapporto equilibrato e continuativo con entrambi i genitori, sancito dall'articolo 337
					<an:i>-ter</an:i>
					 del codice civile, debba necessariamente conoscere una deroga nei casi in cui i minori siano esposti a violenza domestica, sia in qualità di vittime dirette sia come testimoni. Tale richiamo si rende tanto più urgente alla luce di prassi distorte consolidate in alcuni uffici giudiziari, ove consulenti tecnici d'ufficio e operatori dei servizi sociali, spesso privi di una formazione specifica e adeguata in materia di violenza di genere e domestica, tendono a non valorizzare, o addirittura a ignorare, le violenze denunciate o allegate da uno dei genitori, ritenendole irrilevanti ai fini della valutazione della capacità genitoriale e delle decisioni in materia di affidamento;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          le conseguenze di tali prassi hanno prodotto, nel tempo, l'effetto paradossale e gravemente lesivo della vittimizzazione secondaria delle donne che denunciano, espressamente vietata dall'articolo 18 della Convenzione di Istanbul. Ciò si è tradotto, in numerosi casi, nella sospensione o limitazione della responsabilità genitoriale delle madri, frequentemente stigmatizzate come genitori inadeguati, eccessivamente simbiotici o addirittura calunniatori. Tali dinamiche hanno contribuito a un preoccupante incremento degli affidamenti dei figli ai servizi sociali, spesso sprovvisti della necessaria specializzazione in un ambito così complesso e delicato, in particolare sotto il profilo della prevenzione e della protezione dei minorenni dalla violenza, come purtroppo attestato da numerosi episodi di cronaca;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">     impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          ad accompagnare l'attuazione delle misure previste dal provvedimento in esame, valutando l'adozione, nell'ambito delle proprie competenze, di ulteriori iniziative, anche di natura normativa, finalizzate a introdurre nel codice civile disposizioni specifiche in materia di provvedimenti riguardanti i figli nei casi di violenza di genere o domestica. In particolare, si chiede di prevedere che, in presenza di allegazioni di violenza, il giudice disponga, anche d'ufficio, l'immediata sospensione del diritto di visita del genitore violento e, previo tempestivo coordinamento con le altre autorità giudiziarie, incluse quelle inquirenti, adotti misure di protezione adeguate, disponendo l'affidamento temporaneo del minore all'altro genitore o, ove ciò non sia possibile, ai parenti entro il quarto grado. Tale soluzione deve essere privilegiata al fine di evitare, se non in casi eccezionali debitamente accertati dal giudice con valutazione diretta, non delegabile e anche incidentale, l'affidamento a soggetti terzi, pubblici o privati, estranei alla cerchia familiare. Solo in via di estrema ratio, l'autorità giudiziaria potrà disporre l'affido a soggetti terzi, pubblici o privati, purché in possesso di comprovata esperienza e documentata formazione in materia di violenza di genere, violenza domestica e tutela dei minorenni.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
