<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-03-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-03-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-03-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-03-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-03-29" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1427/A/QP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1427" id="ar1" showAs="DDL 1427"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17569" id="EY" showAs="Ciccanti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17631" id="E4" showAs="Forte"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17653" id="ECB" showAs="Trematerra"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22813" id="EHB" showAs="Monacelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22814" id="EMB" showAs="De Poli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17694" id="ERB" showAs="Maninetti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22810" id="EWB" showAs="Ruggeri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17596" id="E2B" showAs="Maffioli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1427</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Ciccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Forte</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Trematerra</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Monacelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">De Poli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Maninetti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Ruggeri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Maffioli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato della Repubblica,</an:p>
				<an:p align="justify">            visto l'Atto Senato 1427 di conversione in legge del decreto legge 31 gennaio 2007, n. 7, recante «Misure urgenti per la tutela dei consumatori, la promozione della concorrenza, lo sviluppo delle attività economiche e la nascita di nuove imprese»;</an:p>
				<an:p align="justify">            considerato che mancano i presupposti di necessità e urgenza;</an:p>
				<an:p align="justify">            considerato che il citato decreto contiene una congerie di norme eterogenee tra di loro, in palese contrasto con il dettato normativo;</an:p>
				<an:p align="justify">            considerato che il citato decreto contiene, all'articolo 1, una misura chiaramente suscettibile di limitare la libera determinazione dei prezzi di mercato per i servizi di telefonia mobile in condizioni di concorrenza e quindi incompatibile con i principi di libertà economica dettati dalla Costituzione, oltre che in violazione della normativa comunitaria posta a presidio della regolazione del settore dei servizi di telefonia mobile;</an:p>
				<an:p align="justify">            considerato che l'articolo 10 prevede che alcune attività professionali possano essere avviate mediante una dichiarazione di inizio attività. Per altre attività invece permane un regime meno favorevole essendo soggette ad un regime di autorizzazione. Tale differenziazione potrebbe violare i principi costituzionali di uguaglianza e di tutela dell'iniziativa economica privata sanciti dall'articolo 41 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            considerato che l'articolo 10 interviene inoltre in un settore quale quello turistico la cui competenza legislativa piena appartiene alle regioni;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            considerato che all'articolo 13, ai commi da 8-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					 a 8-
					<an:i>undevicies</an:i>
					, è altresì evidente la violazione dell'articolo 41 della Costituzione sotto più profili; in primo luogo in quanto le concessionarie sono imprese che hanno stipulato in autonomia negoziale convenzioni accessive alla concessione. La revoca, 
					<an:i>ope legis</an:i>
					, della concessione costituisce infatti una lesione del tutto irragionevole di rapporti in essere. Conferma della violazione dell'articolo 41 è data dalla palese violazione del principio di tutela dell'affidamento in quanto non solo si incide su situazioni poste in essere dalla legge, ma anche su contratti (le concessioni) stipulate con la stessa Amministrazione statale. Attesa la pesante incidenza della revoca è altresì violato il contenuto essenziale della iniziativa economica privata, questo perché le limitazioni poste dalla legge non possono essere di tale entità da annullare o pregiudicare il contenuto essenziale di tale diritto. La Corte Costituzionale è del resto più volte giunta alla conclusione che sono incostituzionali i condizionamenti e i vincoli «tali da costituire un grave ostacolo all'esercizio della libertà di iniziativa economica» (cfr. Corte Cost. 25 marzo 1980, n. 30) o «che gravemente interferiscono sulla iniziativa dell 'imprenditore o che determinano trasformazioni radicali nella natura e nella causa di contratti in corso» (v. Corte Cost. 6 marzo 1974, n. 53). Va altresì rilevato che secondo la dottrina dominante relativa all'articolo 43 della Costituzione la normativa in materia si trova in disarmonia con l'ordinamento comunitario. Nel caso di specie si assiste altresì ad una violazione dell'articolo 117 della Costituzione in quanto la materia delle grandi reti di trasporto è materia concorrente, di modo che lo Stato può solo dettare normativa di principio e non normativa di dettaglio come quella dell'articolo 13 in parola. Infine, le conseguenze esposte costituiscono vizio di irragionevolezza per sviamento della legge ma anche ulteriore violazione dell'articolo 17, comma 1, nonché dell'articolo 113 della Costituzione in quanto si traducono in una limitazione alla tutela giurisdizionale dei diritti e degli interessi, frustrati attraverso l'intervento legislativo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            considerato che l'articolo 13 si occupa tra l'altro di istruzione professionale, materia che, in base al Titolo V della Costituzione, rientra nella competenza concorrente regionale e quindi nella quale le leggi dello Stato possono solo dettare i principi fondamentali;</an:p>
				<an:p align="justify">            tenuto conto che anche da parte della più autorevole dottrina costituzionalista si sono manifestati dubbi forti e motivati in merito alla costituzionalità di tutte le proposte in parola, considerato che esse determinano un'indebita limitazione dei princìpi solennemente tutelati dall'articolo 41 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera di non procedere nell'esame del disegno di legge.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Su tale proposta e su quelle presentate in forma orale dai senatori Ferrara, Pastore, Grillo e Malan è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
