<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.13"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-04-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-04-29" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2168/A/2.0.13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/2168" id="ar1" showAs="DDL 2168"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32686" id="IDEYZTU1FYUTJ2LXOWS1FDQ1ZJJBZDDO3M3PTWZTDIWLEFC4UBD5RI" showAs="PERGREFFI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32595" id="IDUZTVFX1IJ4LFFKKCQ5RLBGCS5M4JHWRNY55AUDCKUO1ODFSVE1NM" showAs="CAMPARI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/34675" id="IDZZRT5YM0SZXKKXKZK3YTRRKYACPXFKZJ32C5X2LSU0MR45MP4JSO" showAs="CORTI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32752" id="IDI1RSJIBIJOM3IKL5CWCNJCDDFP2SQW2CZWCBVPN4T3NEK3URCUYK" showAs="RUFA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2168</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEYZTU1FYUTJ2LXOWS1FDQ1ZJJBZDDO3M3PTWZTDIWLEFC4UBD5RI">PERGREFFI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUZTVFX1IJ4LFFKKCQ5RLBGCS5M4JHWRNY55AUDCKUO1ODFSVE1NM">CAMPARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZZRT5YM0SZXKKXKZK3YTRRKYACPXFKZJ32C5X2LSU0MR45MP4JSO">CORTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDI1RSJIBIJOM3IKL5CWCNJCDDFP2SQW2CZWCBVPN4T3NEK3URCUYK">RUFA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>
						Dopo l'
						<an:strong>articolo</an:strong>
						 inserire il seguente
					</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:strong>
						«Art. 2
						<an:i>-bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Disposizioni in materia di conseguimento delle patenti nautiche</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Nelle more dell'entrata in vigore del regolamento d'attuazione, le visite mediche di accertamento dell'idoneità psichica e fisica al conseguimento o alla convalida delle patenti nautiche possono essere effettuate:</an:p>
				<an:p>           a) ai sensi dell'articolo 36, comma 3, del richiamato decreto ministeriale n. 146 del 2008. Il certificato di idoneità reca l'indicazione dell'ufficio di appartenenza del medico accertatore;</an:p>
				<an:p>           b) presso gabinetti medici, anche allestiti nelle sedi delle scuole nautiche o dei consorzi per l'attività di scuola nautica, che rispettino idonei requisiti igienico-sanitari, siano conformi alle disposizioni per il contenimento e il contrasto all'epidemia da COVID-19 e siano accessibili e fruibili dalle persone con disabilità, a condizione che le visite siano svolte dai medici di cui all'articolo 36, comma 3, del richiamato decreto ministeriale n. 146 del 2008, oppure da medici in possesso del codice di identificazione previsto per il rilascio del certificato di idoneità fisica e psichica necessario al conseguimento o al rinnovo della patente di guida, ai sensi del decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti 31 gennaio 2011, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale - Serie Generale della Repubblica Italiana n. 38 del 16 febbraio 2011;</an:p>
				<an:p>           c) dai medici di cui alle lettere a) e b), anche dopo aver cessato di appartenere alle amministrazioni o ai corpi indicati all'articolo 36, comma 3, del richiamato decreto ministeriale n. 146 del 2008, o anche in posizione di quiescenza o di congedo, purché siano in possesso del codice di identificazione di cui alla lettera b) e la visita medica di accertamento si svolga in un gabinetto medico.</an:p>
				<an:p>        2. Nel caso in cui la visita di accertamento si svolga in un gabinetto medico allestito presso scuole nautiche o consorzi tra scuole nautiche, il certificato di idoneità reca l'indicazione della sede presso la quale il gabinetto medico è allestito.</an:p>
				<an:p>        3. In caso di disabilità o di patologie o di minorazioni anatomiche, funzionali, psichiche o sensoriali, che hanno certificazione di patologia stabilizzata, non suscettibile di aggravamento né di modifica delle limitazioni o delle prescrizioni annotate sulla patente nautica, i successivi accertamenti medici per la convalida della patente nautica sono effettuati da un medico accertatore monocratico. Il candidato presenta la certificazione di patologia stabilizzata in originale al medico accertatore, che la riporta nello spazio del certificato medico dedicato alle note, specificando la tipologia e l'intensità. La certificazione di patologia stabilizzata, previa copia acquisita agli atti dal medico accertatore, è restituita al candidato.</an:p>
				<an:p>        4. I soggetti con disturbi specifici dell'apprendimento presentano al medico accertatore monocratico, anche in copia, la diagnosi di DSA di cui all'articolo 3 della legge 8 ottobre 2010, n. 170, che non ha scadenza di validità. Il medico accertatore riporta la diagnosi di DSA nello spazio del certificato medico dedicato alle note, specificando la tipologia. La diagnosi di DSA, previa copia acquisita agli atti dal medico accertatore, è restituita al candidato.</an:p>
				<an:p>        5. Il certificato medico conserva la sua validità per l'intera durata del procedimento amministrativo di rilascio delle patenti nautiche e può essere utilizzato per un'ulteriore domanda di ammissione agli esami, se è ancora in corso di validità ai sensi dell'articolo 41, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445.</an:p>
				<an:p>        6. La dichiarazione sostitutiva del certificato anamnestico, di cui all'allegato I, annesso 2, del richiamato decreto ministeriale n. 146 del 2008, è consegnata all'organo sanitario. La certificazione sanitaria e la relativa documentazione sono conservate dagli organi sanitari per dieci anni. La foto del candidato è apposta sul certificato medico ed autenticata dagli organi sanitari solo nel caso di conseguimento o convalida della patente nautica.</an:p>
				<an:p>        7. Sono fatte salve le ulteriori disposizioni di cui al richiamato articolo 36 del decreto ministeriale. n. 146 del 2008».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
