<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-02-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-02-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1956/A/14.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1956" showAs="DDL 1956"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1956</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al decreto legge 30 dicembre 2009, n. 195, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 14,</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 14-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni per indennità di trasferimento)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. Al comma 1, dell'articolo 1, della legge 29 marzo 2001, n. 86, dopo le parole: &quot;Forze di polizia ad ordinamento militare e civile&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;e del Corpo nazionale dei vigili del fuoco&quot;. Alla copertura della disposizione di cui al presente comma, pari a euro 436.111 per l'anno 2010 ed euro 849.955 a decorrere dall'anno 2011, si provvede mediante l'utilizzo di una quota parte delle risorse di cui al comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 7 del decreto-legge 28 aprile 2009, n. 39, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 giugno 2009, n. 77.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. A decorrere dal 1º giugno 2010, una quota parte, pari ad euro 871.709 per il 2010 e ad euro 1.539.075 a decorrere dall'anno 2011, delle risorse stanziate dall'articolo 7, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legge 28 aprile 2009, n. 39, convertito con modificazioni dalla legge 24 giugno 2009, n. 77, preordinate a migliorare la piena operatività del Corpo nazionale dei vigili del fuoco, sono, anche in deroga ai limiti stabiliti dalle disposizioni vigenti, così destinate:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 assunzione di n. 7 unità nella qualifica di direttore antincendi dagli idonei della graduatoria del concorso pubblico per esami a 28 posti di direttore antincendi, prorogata, da ultimo, dall'articolo 3, comma 6, del decreto-legge 30 dicembre 2009, n. 194;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 assunzione di n. 5 atleti da destinare al Gruppo sportivo del Corpo nazionale dei vigili del fuoco, secondo le procedure e le modalità di cui all'articolo 145 e seguenti del decreto legislativo 13 ottobre 2005, n. 217;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 reclutamento di n. 31 orchestrali, di cui un direttore di banda musicale da assumere nella qualifica iniziale del ruolo degli ispettori e dei sostituti direttori antincendi, secondo le procedure e le modalità di cui all'articolo 148 del decreto legislativo 13 ottobre 2005, n. 217, come integrate, in sede di prima attuazione, dalle disposizioni di cui al comma 3 del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Ai fini del reclutamento del personale della banda musicale del Corpo nazionale dei vigili del fuoco, di cui al comma 2 del presente articolo, in sede di prima attuazione, in deroga a quanto previsto dall'articolo 148 del decreto legislativo 13 ottobre 2005, n. 217, l'assunzione avviene tramite procedura di selezione straordinaria riservata al personale volontario del Corpo nazionale dei vigili del fuoco, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 febbraio 2004, n. 76, ivi compreso il personale di cui al comma 3 dell'articolo 6 del medesimo decreto, che alla data del 31 dicembre 2009, sia impiegato nella banda musicale dei Vigili del fuoco e che risulti iscritto negli appositi elenchi di cui all'articolo 6 del decreto legislativo 8 marzo 2006, n. 139, da almeno tre anni, ed abbia effettuato non meno di centoventi giorni di servizio nell'ultimo quinquennio. In sede di prima applicazione, con decreto del Ministro dell'interno, sono stabiliti i titoli di studio, i requisiti di accesso, l'individuazione degli strumenti musicali costituenti la banda musicale, nonché la durata e le modalità dello specifico corso di formazione. Ai fini della partecipazione alla selezione straordinaria si prescinde dal possesso del limite di età e dell'idoneità psico-fisica previsti dalla normativa vigente. La graduatoria della procedura di selezione straordinaria resta vigente per due anni dalla data di approvazione della stessa.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il Corpo nazionale dei vigili del fuoco ha il diritto all'uso esclusivo delle proprie denominazioni, dei propri stemmi, degli emblemi e di ogni altro segno distintivo della propria immagine. Il Ministero dell'interno, attraverso il dipartimento dei vigili del fuoco, del soccorso pubblico e della difesa civile, anche avvalendosi di enti, fondazioni o altri soggetti di diritto privato, già esistenti o da costituire, consente l'uso temporaneo delle denominazioni, degli stemmi, degli emblemi e dei segni distintivi, anche nell'ambito di iniziative culturali ed editoriali di cui al presente comma, nel rispetto, ed in coerenza, con le finalità istituzionali e dell'immagine attribuite al medesimo Dipartimento. Tale attività è realizzata anche in via convenzionale ai sensi dell'articolo 26 del codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163. Si applicano le disposizioni contenute negli articoli 124, 125 e 126 del codice della proprietà industriale di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Salvo che il fatto costituisca più grave reato, chiunque fabbrica, vende, espone, adopera industrialmente ovvero utilizza al fine di trarne profitto le denominazioni, gli stemmi, gli emblemi e i marchi di cui al comma 4 del presente articolo, in violazione delle disposizioni di cui al medesimo comma, è punito con la multa da 1.000 a 5.000 euro.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le disposizioni contenute nel comma 5 non si applicano ai collezionisti e agli amatori che operano per finalità strettamente personali e non lucrative.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. All'articolo 2, comma 209, della legge 23 dicembre 2009, n. 191, le parole: &quot;e del Corpo nazionale dei vigili del fuoco&quot; sono eliminate e le parole: &quot;, e dall'articolo 18, comma 1, del decreto legislativo 8 maggio 2001, n. 215, per il Corpo nazionale dei vigili del fuoco.&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;. Per il Corpo nazionale dei vigili del fuoco, a favore dei predetti volontari delle Forze armate, continua ad applicarsi la percentuale di riserva del 45 per cento di cui al comma 2 dell'articolo 5 del decreto legislativo 13 ottobre 2005, n. 217&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. In attesa della piena attuazione delle disposizioni di cui al commi 4, 5 e 6 del presente articolo, i rapporti instaurati e gli atti adottati dalla fondazione Obiettivo Sicurezza Civile Onlus, costituita con atto notarile repertorio n. 5779, raccolta n. 3394, stipulato in data 27 novembre 2008, continuano ad essere validi.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Per la prosecuzione delle attività volte a garantire il superamento dell'emergenza nei territori della regione Abruzzo colpiti dal sisma del 6 aprile 2009, al Corpo nazionale dei vigili del fuoco, in ragione dei precipui compiti istituzionali, è affidata, fino al 30 giugno 2010, la responsabilità di assicurare gli interventi di soccorso pubblico necessari, con oneri a carico del Fondo di Protezione Civile, anche al fine di favorire l'attività di ricostruzione, nei territori colpiti».</an:p>
				<an:p align="center"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
