<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="33.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/C/33.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3533" showAs="DDL 3533"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22710" showAs="Barbolini"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25267" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25251" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/5126" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/23080" showAs="Tomaselli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3533</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 33.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Barbolini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 33.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni per incentivare la realizzazione di nuove infrastrutture)</an:p>
				<an:p>
					        1. In via sperimentale, per favorire la realizzazione di nuove opere infrastrutturali di importo superiore a 500 milioni di euro, previste in piani o programmi di amministrazioni pubbliche, da realizzare mediante l'utilizzazione dei contratti di partenariato pubblico privato di cui all'articolo 3, comma 15-
					<an:i>ter</an:i>
					, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, la cui progettazione definitiva sia approvata entro il 31 dicembre 2015 e per le quali è accertata, in esito alla procedura di cui al comma 3, la non sostenibilità del piano economico finanziario, è riconosciuto al soggetto titolare del contratto di partenariato pubblico privato, ivi comprese le società di progetto di cui all'articolo 156 del medesimo decreto legislativo n. 163 del 2006, un credito di imposta a valere sull'IRES e sull'IRAP generate in relazione alla costruzione e gestione dell'opera. Il credito di imposta è stabilito per ciascun progetto nella misura necessaria al raggiungimento dell'equilibrio del piano economico finanziario e comunque entro il limite massimo del 50 per cento del costo dell'investimento, tenendo conto anche del contributo pubblico a fondo perduto. Il credito di imposta non concorre alla formazione del reddito lRES né della base imponibile dell'IRAP, non rileva né ai fini del rapporto di cui all'articolo 109, comma 5 né ai fini della disciplina della rettifica delle perdite di cui all'articolo 84, comma 1, terzo periodo, del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. Il credito di imposta è riconosciuto in conformità alla disciplina comunitaria in materia di aiuti di Stato. Il credito di imposta è posto a base di gara per l'individuazione dell'affidatario del contratto di partenariato pubblico privato e successivamente riportato nel contratto.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Il credito di imposta di cui al comma 1 deve essere indicato in dichiarazione e può essere utilizzato, senza limiti di importo, in compensazione ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, ovvero può essere ceduto secondo la disciplina di cui agli articoli 43-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 43
					<an:i>ter</an:i>
					 del decrerto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602. L'eventuale credito che residua dopo aver effettuato le compensazioni di cui al periodo precedente è rimborsabile.
				</an:p>
				<an:p>        3. La non sostenibilità del piano economico finanziario e l'entità del credito di imposta entro il limite di cui al comma 1, al fine di conseguire l'equilibrio del piano medesimo anche attraverso il mercato, è verificata dal Cipe con propria delibera, previo parere del Nars che allo scopo è integrato con due ulteriori componenti designati rispettivamente dal Ministro dell'economia e delle finanze e dal Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, adottata su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze. Con la medesima delibera sono individuati i criteri e le modalità per l'accertamento, determinazione e monitoraggio del credito d'imposta, nonché per la rideterminazione della misura in caso di miglioramento dei parametri posti a base del piano economico finanziario.</an:p>
				<an:p>        4. All'articolo 10 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito con legge 24 novembre 2003, n. 326 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo le parole: ''può avere ad oggetto'' sono inserite le seguenti: ''il credito di imposta di cui all'articolo 33, comma 1 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n.179 chiesto a rimborso e'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 1 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''2. L'attestazione del credito di imposta di cui all'articol 33, comma 1, del decreto-legge 18 ottobre 2012, n.179, chiesto a rimborso deve essere rilasciata dall'Agenzia delle Entrate entro 40 giorni dalla richiesta del contribuente. Il mancato rilascio equivale ad attestazione ai sensi e nei limiti di cui al comma 1''.</an:p>
				<an:p>
					        5. Per la realizzazione di nuove opere infrastrutturali di importo superiore a 500 milioni di euro previste in piani o programmi di amministrazioni pubbliche, da realizzare mediante l'utilizzazione dei contratti di partenariato pubblico-privato di cui all'articolo 3, comma 15-
					<an:i>ter</an:i>
					, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, per le quali è accertata, in esito alla procedura di cui al comma 3, la non sostenibilità del piano economico finanziario, è riconosciuta al soggetto titolare del contratto di partenariato pubblico privato, ivi comprese le società di progetto di cui all'articolo 156 del medesimo decreto legislativo n. 163, al fine di assicurare la sostenibilità economica dell'operazione di partenariato pubblico-privato, l'esenzione dal pagamento del canone di concessione nella misura necessaria al raggiungimento dell'equilibrio del piano economico finanziario. Con la medesima delibera di cui al comma 3 sono individuati i criteri e le modalità per l'accertamento, la determinazione e il monitoraggio dell'esenzione, nonché per la rideterminazione della misura in caso di miglioramento dei parametri posti a base del piano economico finanziario. La presente misura è riconosciuta in conformità alla disciplina comunitaria in materia di aiuti di Stato.
				</an:p>
				<an:p>        6. La misura di cui al comma 5 è utilizzata anche cumulativamente a quella di cui al comma 1 del presente articolo al fine di assicurare la sostenibilità economica dell'operazione di partenariato pubblico-privato. Nel complesso le misure di cui ai commi 1 e 5 del presente articolo non potranno superare il 50 per cento del costo dell'investimento, tenendo conto anche del contributo pubblico a fondo perduto.</an:p>
				<an:p>        7. Le misure di cui ai commi 1 e 5 sono utilizzate anche per le infrastrutture già aggiudicate, previste in piani o programmi di amministrazioni pubbliche, da realizzare con contratti di partenariato pubblico-privato di cui all'articolo 3, comma 15-ter, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163. In tal caso non si applica quanto stabilito dall'ultimo periodo del comma 1.</an:p>
				<an:p>        8. Le disposizioni di cui all'art. 17, quinto comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633 si applicano anche alle prestazioni di servizi, compresa la prestazione di manodopera, rese nel settore edile da soggetti appaltatori nei confronti del soggetto titolare del contratto di partenariato pubblico-privato, ivi comprese le società di progetto di cui all'articolo 156 del decreto legislativo 12 aprile 2006 n. 163, per la realizzazione di infrastrutture nelle zone colpite dagli eventi sismici che hanno interessato il territorio dei comuni di cui all'allegato 1 del decreto-legge 6 giugno 2012 n. 74 convertito con modificazioni con legge 1 agosto 2012 n. 122, di importo superiore ai 500 milioni di euro.</an:p>
				<an:p>
					        9. Il contraente generale nei confronti del soggetto titolare del contratto di partenariato pubblicoprivato, ivi comprese le società di progetto di cui all'articolo 156 del decreto legislativo 12 aprile 2006 n. 163, a cui venga affidata dal committente la totalità dei lavori per la realizzazione di infrastrutture, di importo superiore ai 500 milioni di euro di cui al comma precedente, nelle zone colpite dagli eventi sismici che hanno interessato il territorio dei comuni di cui all'allegato 1 del decreto-legge 6 giugno 2012 n. 74, convertito con modificazioni con legge l agosto 2012 n. 122, è ammesso al rimborso accelerato di cui all'articolo 38-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 9 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, del credito IV A generato in relazione alla realizzazione dell'infrastruttura.
				</an:p>
				<an:p>        10. Con uno o più decreti del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da emanarsi entro il 31 gennaio 2013, sono stabiliti i termini e le condizioni di attuazione delle previsioni di cui ai commi 8 e 9.</an:p>
				<an:p>        11. All'articolo 18 della legge 12 novembre 2011, n. 183, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'alinea del comma 1, le parole: «previste in piani o programmi di amministrazioni pubbliche» sono sostituite dalle seguenti: «incluse in piani o programmi di amministrazioni pubbliche previsti a legislazione vigente» e, dopo le parole: «per il soggetto interessato,» sono inserite le seguenti: «ivi inclusi i soggetti concessionari,»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2 sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: «Le misure di cui al comma l possono essere utilizzate anche per le infrastrutture di interesse strategico già affidate o in corso di affidamento con contratti di partenariato pubblico privato di cui all'articolo 3, comma 15-
					<an:i>ter</an:i>
					, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, nel caso in cui risulti necessario ripristinare l'equilibrio del piano economico finanziario. Il CIPE con propria delibera, previo parere del Nars che allo scopo è integrato con due ulteriori componenti designati rispettivamente dal Ministro dell'economia e delle finanze e dal Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, adottata su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, determina l'importo del contributo pubblico a fondo perduto, quello necessario per il riequilibrio del piano economico finanziario ai sensi del periodo precedente, l'ammontare delle risorse disponibili a legislazione vigente utilizzabili, l'ammontare delle misure di cui al comma 1 da riconoscere a compensazione della quota di contributo mancante, nonché i criteri e le modalità per la rideterminazione della misura delle agevolazioni in caso di miglioramento dei parametri posti a base del piano economico finanziario.».
				</an:p>
				<an:p>        12. I canoni di cui all'articolo 1, comma 1020, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, e successive modificazioni, derivanti dalla realizzazione del completamento dell'autostrada LivornoCivitavecchia, tratto Cecina-Civitavecchia, sono trasferiti alla regione Toscana, per i primi dieci anni di gestione dell'infrastruttura, fino alla quota massima annua del settantacinque per cento. Il trasferimento avviene a titolo di concorso al finanziamento da parte della regione di misure di agevolazione tariffaria in favore dei residenti nei comuni dei territori interessati.</an:p>
				<an:p>        13. Al fine di assicurare la realizzazione, in uno o più degli Stati le cui acque territoriali confinano con gli spazi marittimi internazionali a rischio di pirateria, individuati con il decreto del Ministro della difesa di cui all'articolo 5, comma 1, del decreto-legge 12 luglio 2011, n. 107, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 agosto 2011, n. 130, di apprestamenti e dispositivi info-operativi e di sicurezza idonei a garantire il supporto e la protezione del personale impiegato anche nelle attivit internazionali di contrasto alla pirateria ed assicurare una maggior tutela della libertà di navigazione del naviglio commerciale nazionale, in attuazione delle disposizioni di cui al citato articolo 5, è autorizzata una spesa di 3,7 milioni di euro per l'anno 2012 e di 2,6 milioni di euro annui fino all'anno 2020.</an:p>
				<an:p>        14. Alla copertura degli oneri di cui al comma 12, pari a 3,7 milioni di euro per l'anno 2012 e 2,6 milioni di euro annui per gli anni dal 2012 al 2020, si provvede:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 quanto a 3,7 milioni di euro per l'anno 2012 mediante utilizzo delle somme relative ai rimborsi corrisposti dall'Organizzazione delle Nazioni Unite, quale corrispettivo di prestazioni rese dalle Forze armate italiane nell'ambito delle operazioni internazionali di pace, versate nell'anno 2012 e non ancora riassegnate al fondo per il finanziamento della partecipazione italiana alle missioni internazionali di pace previsto dall'articolo 1, comma 1240, della legge 27 dicembre 2006, n. 296. A tal fine le predette somme sono riassegnate al pertinente capitolo dello stato di previsione della spesa del Ministero della difesa;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 quanto a 2,6 milioni di euro annui dal 2013 al 2020, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 55, comma 5, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122.
				</an:p>
				<an:p>        15. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
