<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10"/>
					<an:FRBRdate date="2018-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1110-1410-1544NT3/3/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-01-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-01-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1110, 1410, 1544 NT3/C/G/1110-1410-1544NT3/3/10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emendamento/17/1110, 1410, 1544 NT3" showAs="Emendamento 1110, 1410, 1544 NT3"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDRDIA50NGCLDBBQ04HNWB1CZV5KPFOIK15QQGHTEUY5FJDGTYIUNK" href="http://dati.senato.it/29159" showAs="PERRONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 1110, 1410, 1544 NT3</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1110-1410-1544NT3/3/10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRDIA50NGCLDBBQ04HNWB1CZV5KPFOIK15QQGHTEUY5FJDGTYIUNK" as="#tipoSenatore">PERRONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Il Senato,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del testo unificato proposto dai Relatori per i disegni di legge nn. 1110, 1410, 1544 (NT3),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            le politiche aerospaziali risultano strategiche per l'economia italiana, ciò nonostante le imprese aerospaziali italiane ad oggi affrontano differenti problematiche sotto il profilo commerciale nella ricerca di nuovi clienti difficoltà tecniche e di reperimento di materiali specifici, mancanza di continuità nell'acquisizione delle commesse e una conseguente difficoltà nella programmazione dei lavori;</an:p>
				<an:p>            le attività aerospaziali hanno una rilevanza primaria in diversi settori tra cui difesa, sicurezza, trasporti e telecomunicazioni nella ricerca di personale qualificato o di competenze tecniche specializzate, ad oggi le aziende si scontrano con la difficoltà di proporre un prodotto competitivo, dovuto soprattutto rispetto ai concorrenti dei paesi emergenti caratterizzati da minori costi di manodopera, materie prime e costi energetici;</an:p>
				<an:p>
					            la visibilità all'estero per le nostre PMI è percepita come un aspetto da incrementare per migliorare il posizionamento rispetto alla concorrenza attraverso la diffusione dell'informazione sulle potenzialità delle imprese e il supporto alla ricerca di clienti e partner esteri con una più intensa promozione di fiere del settore, missioni e incontri &quot;BtoB&quot;, un supporto alla partecipazione a progetti a livello europeo e internazionale, la costituzione di una rete di centri di eccellenza o di 
					<an:i>cluster</an:i>
					 verticali, ossia di raggruppamenti di imprese con competenze complementari, per potersi presentare sul mercato con capacità industriali strutturate e competitive;
				</an:p>
				<an:p>            il settore aerospaziale è caratterizzato da diverse filiere e diversi settori di ricerca scientifica e proprio per l'importanza strategica che essi possono portare alla quotidianità di tutti i cittadini appare difficile ad oggi l'accesso sia al credito ordinario sia ai finanziamenti pubblici che possano supportare progetti di sviluppo tecnologico, di innovazione, di ricerca e di internazionalizzazione;</an:p>
				<an:p>
					            per lo sviluppo e il consolidamento del settore risulta pertanto necessaria la realizzazione di iniziative non solo all'estero, ma anche sul territorio, come ad esempio congressi, saloni, corsi di formazione, seminari di aggiornamento tecnologico, anche in 
					<an:i>partnership</an:i>
					 con Università e centri di ricerca, 
					<an:i>key-players</an:i>
					 internazionali e incontri tecnici;
				</an:p>
				<an:p>            importante la realizzazione di infrastrutture e la concessione di agevolazioni per le aziende che intendono investire, così come la promozione e il finanziamento di attività di R&amp;S.</an:p>
				<an:p>
					             i nostri 
					<an:i>partner</an:i>
					 europei fanno punto di forza la presenza di Università e centri di formazione dedicati al settore aeronautico che collaborano attivamente con le imprese, come nel caso del distretto tedesco di Monaco, dove ogni anno viene fornita la disponibilità di un tessuto di risorse umane altamente specializzate. Fondamentale l'impegno delle Istituzioni per quanto riguarda il supporto alle imprese che vogliono investire in ricerca, gli organismi pubblici come accade in Francia, dove il Ministero dell'Industria, il Ministero della Ricerca e l'Oséo dispongono di crediti destinati a finanziarne i programmi. Gli aiuti permettono di coprire una parte delle spese di ricerca delle imprese (principalmente le spese del personale, le attrezzature di R&amp;S e le spese generali). Le spese di ricerca possono ugualmente dare diritto al credito d'imposta che può raggiungere 8 milioni di euro l'anno per impresa. Inoltre, le giovani imprese dispongono di particolari vantaggi per favorire il loro sviluppo (sgravi fiscali, esonero da oneri sociali, esonero d'imposta sulle plusvalenze di cessione delle parti sociali),
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            ad attivarsi al fine di garantire all'Italia una posizione di 
					<an:i>leader</an:i>
					 nella ricerca in campo aerospaziale anche promuovendo eventi quali ad esempio l'Esposizione Aerospaziale Italiana, al fine di incentivare la presenza delle aziende italiane nei saloni europei di esposizione;
				</an:p>
				<an:p>
					            ad adottare forme di sgravio fiscale e assistenza alle aziende italiane del settore attraverso crediti d'imposta per PMI con particolare attenzione alle 
					<an:i>start-up</an:i>
					 e ai progetti di sviluppo tecnologico, innovazione, ricerca e internazionalizzazione.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
