<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2020-02-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="133"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2020-02-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2020-02-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-02-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-24/133/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e570a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32639" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32639" showAs="GARRUTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32687" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32687" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="PARRINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17578" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17578" showAs="DE PETRIS"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI (1ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>133</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>PERILLI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.133 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="1729 (d-l 162/2019 - proroga termini)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">1729 (d-l 162/2019 - proroga termini)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1729</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 dicembre 2019, n. 162, recante disposizioni urgenti in materia di proroga di termini legislativi, di organizzazione delle pubbliche amministrazioni, nonché di innovazione tecnologica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32639" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32639"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e90" href="#p32639">
                        GARRUTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra i contenuti del decreto-legge n. 162 del 2019, che dispone la proroga di numerosi termini legislativi in scadenza al 31 dicembre 2019 e introduce varie disposizioni urgenti riferite a una pluralità di materie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A seguito delle numerose modifiche e delle nuove disposizioni introdotte nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, il testo del decreto-legge si compone di 81 articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 prevede misure in materia di pubblico impiego, dirette, tra l'altro, alla stabilizzazione del personale precario e a nuove assunzioni nell'ambito di diverse pubbliche amministrazioni. In particolare, è prorogato dal 31 dicembre 2020 al 31 dicembre 2021 il termine di applicazione della disciplina transitoria che consente l'assunzione a tempo indeterminato di soggetti che abbiano rapporti di lavoro dipendente a termine con pubbliche amministrazioni, differendo, inoltre, dal 31 dicembre 2017 al 31 dicembre 2020 il termine entro cui si deve conseguire il requisito relativo all'anzianità di servizio, che è uno dei requisiti stabiliti per l'applicazione della predetta disciplina transitoria. </an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di esame presso la Camera dei deputati, è stata introdotta la proroga fino al 2022 della possibilità per le pubbliche amministrazioni di attivare procedure selettive per la progressione tra le aree riservate al personale di ruolo; la percentuale dei posti per tali procedure selettive riservate è elevata al 30 per cento dei posti previsti nei piani dei fabbisogni come nuove assunzioni consentite per la relativa area o categoria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con una disposizione inserita dalla Camera, si modificano i termini temporali della procedura di riparto di alcune risorse finanziarie, relative ad assunzioni a tempo indeterminato - da parte di pubbliche amministrazioni - di soggetti impegnati in lavori socialmente utili.</an:p>
						
                  
						<an:p>È prorogato dal 31 dicembre 2019 al 31 dicembre 2020 il termine temporale per le possibilità di assunzioni - da parte di pubbliche amministrazioni - derivanti da cessazioni dall'impiego verificatesi in alcuni anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ulteriori proroghe intervengono in materia di assunzioni per il comparto sicurezza-difesa e per il Corpo nazionale dei vigili del fuoco, nonché di assunzioni presso le amministrazioni dello Stato finanziate con il Fondo istituito a tale scopo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nuove disposizioni, introdotte nel corso dell'esame alla Camera, autorizzano: la proroga al 30 giugno 2021 delle graduatorie dei concorsi per l'assunzione di personale della amministrazione giudiziaria con la qualifica di assistente giudiziario; un reclutamento straordinario, attraverso appositi concorsi pubblici, banditi dal Ministero della salute, di 50 unità di personale non dirigenziale con professionalità tecnica e di 13 dirigenti di livello non generale; la riorganizzazione dei Ministeri della salute, della giustizia e del lavoro e delle politiche sociali entro il 31 ottobre 2020, utilizzando modalità semplificate.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 6 dell'articolo 1, anch'esso oggetto di modifiche presso l'altro ramo del Parlamento, prevede la sospensione fino al 31 dicembre 2020 della disciplina delle modalità di reclutamento dei dirigenti di prima fascia stabilita dall'articolo 28-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto legislativo n. 165 del 2001 (concorso pubblico per titoli ed esami per il 50 per cento dei posti); inoltre, modifica dall'8 al 10 per cento la percentuale massima per il conferimento di incarichi dirigenziali di seconda fascia a persone esterne all'amministrazione, ovvero a personale pubblico non dirigente. Analogamente, eleva dal 30 al 38 per cento della dotazione organica dei dirigenti di secondo livello la percentuale di incarichi di funzione dirigenziale che possono essere coperti in alcuni enti di ricerca con le modalità di cui all'articolo 19, comma 6-
							<an:i>quater</an:i>
							, del decreto legislativo n. 165 del 2001. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 7 e i successivi nuovi commi fino al 7-
							<an:i>quater</an:i>
							 intervengono in materia di pubblicazione dei compensi e dei redditi dei dirigenti pubblici, mentre i commi 7-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 e 7-
							<an:i>sexies</an:i>
							 prorogano agli anni 2021, 2022 e 2023 l'autorizzazione per l'Autorità garante per l'infanzia e l'adolescenza di avvalersi di ulteriori 10 unità di personale in posizione di comando obbligatorio, al fine di adempiere ai compiti in materia di minori stranieri non accompagnati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 8 proroga al 30 giugno 2020 il termine di decorrenza dell'obbligo, per i prestatori di servizi di pagamento abilitati, di avvalersi esclusivamente dell'apposita piattaforma per i pagamenti verso le pubbliche amministrazioni. Il nuovo comma 8-
							<an:i>bis</an:i>
							 modifica la disciplina della tassazione automobilistica in caso di locazione a lungo termine di veicoli senza conducente, mentre il nuovo comma 8-
							<an:i>ter</an:i>
							 differisce al 30 giugno 2020 il termine entro cui i Comuni beneficiari di contributi per interventi di efficientamento energetico e sviluppo territoriale sono obbligati a iniziare l'esecuzione dei lavori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 9 interviene in materia di agevolazioni postali all'editoria. Il comma 9-
							<an:i>bis, </an:i>
							introdotto dalla Camera, proroga, dal 31 dicembre 2020 al 31 dicembre 2021, il termine a decorrere dal quale scatta l'obbligo, per i titolari di concessioni, già in essere alla data di entrata in vigore del codice dei contratti pubblici, di affidare, mediante procedure a evidenza pubblica, una quota pari all'80 per cento dei contratti di lavori e servizi. La norma in esame conferma, inoltre, l'obbligo, per i titolari di concessioni autostradali già in essere, di affidare, con procedure a evidenza pubblica, una quota pari al 60 per cento dei contratti di lavori e servizi, entro il 31 dicembre 2020.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 10 proroga fino al 31 dicembre 2020 la segreteria tecnica dell'Osservatorio nazionale sulle condizioni delle persone con disabilità. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Durante l'esame presso l'altro ramo del Parlamento sono stati aggiunti i commi da 10-
							<an:i>bis </an:i>
							a 10-
							<an:i>septiesdecies. </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nello specifico, i commi da 10-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 10-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 riguardano la riapertura dei termini per la presentazione delle domande di riconoscimento di ricompense al valore militare. Il comma 10-
							<an:i>sexies</an:i>
							 proroga, per l'anno 2020, il termine di richiesta di accesso alle agevolazioni per la riapertura e l'ampliamento di attività commerciali, artigianali e di servizi. Il comma 10-
							<an:i>septies </an:i>
							differisce dal 15 gennaio al 15 maggio 2020 il termine per la richiesta dei contributi agli enti locali per la progettazione definitiva ed esecutiva per la messa in sicurezza del territorio. Il comma 10-
							<an:i>octies </an:i>
							dispone in materia di pubblicazione dei bandi di mobilità tra amministrazioni diverse. I commi 10-
							<an:i>novies</an:i>
							 e 10-
							<an:i>decies</an:i>
							 disciplinano la ricognizione del personale delle società a partecipazione pubblica. Il comma 10-
							<an:i>undecies</an:i>
							 esclude - con riferimento alle graduatorie approvate entro il 2019 - le assunzioni del personale scolastico, del personale delle istituzioni di alta formazione artistica, musicale e coreutica e del personale delle scuole e asili comunali dall'ambito di applicazione della disciplina generale sui termini temporali di validità delle graduatorie dei concorsi nelle pubbliche amministrazioni. I commi 10-
							<an:i>duodecies</an:i>
							 e 10-
							<an:i>terdecies </an:i>
							dell'articolo 1, così come il comma 10-
							<an:i>quaterdecies</an:i>
							 dell'articolo 7, recano disposizioni in materia di reclutamento e abilitazione di docenti della scuola secondaria. In particolare, si differisce dal 31 dicembre 2019 al 30 aprile 2020 il termine entro cui la medesima procedura straordinaria deve essere bandita contestualmente a un nuovo concorso ordinario. I commi 10-
							<an:i>quaterdecies</an:i>
							 e 10-
							<an:i>quinquiesdecies</an:i>
							 recano un differimento di termini riguardanti i contributi diretti a imprese radiofoniche e a imprese editrici di quotidiani e periodici nonché un'interpretazione autentica di alcune disposizioni in materia. I commi 10-
							<an:i>sexiesdecies</an:i>
							 e 10-
							<an:i>septiesdecies</an:i>
							 incrementano ed estendono agli anni 2022 e 2023 l'autorizzazione di spesa per la realizzazione dello 
							<an:i>screening</an:i>
							 oftalmologico straordinario mobile affidato all'Agenzia internazionale per la prevenzione della cecità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 del decreto-legge in esame posticipa al 31 marzo 2020 il termine ultimo relativo alla permanenza in carica del presidente e dei componenti del Consiglio dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni (limitatamente agli atti di ordinaria amministrazione e a quelli indifferibili e urgenti). Inoltre, posticipa al 31 marzo 2020 il termine ultimo relativo alla permanenza in carica dei componenti attuali del Collegio del Garante per la protezione di dati personali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3, al comma 1, proroga dal 31 dicembre 2019 al 31 dicembre 2020 il termine da cui acquistano efficacia le disposizioni che consentono anche ai cittadini di Stati non appartenenti all'Unione europea, purché regolarmente soggiornanti in Italia, di utilizzare le autocertificazioni. Il comma 2 riapre i termini di presentazione delle domande di accesso al Fondo di rotazione per la solidarietà alle vittime dei reati di tipo mafioso, delle richieste estorsive, dell'usura e dei reati intenzionali violenti nonché agli orfani per crimini domestici, al fine di consentire l'accesso a tali risorse anche alle vittime del reato di deformazione dell'aspetto della persona mediante lesioni permanenti al viso, introdotto dalla legge n. 69 del 2019. Il comma 3 reca una proroga al 31 gennaio 2021 in materia di colloqui investigativi con i detenuti a fini di prevenzione del terrorismo internazionale. Il comma 4 proroga al 30 giugno 2020 il termine entro il quale è consentito l'impiego di guardie private nel contrasto alla pirateria. Il comma 5, come modificato nel corso dell'esame presso la Camera, interviene sul termine per il completamento dell'adeguamento alle disposizioni di prevenzione incendi per alcune categorie di strutture ricettive turistico-alberghiere.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 proroga il termine per l'assunzione, da parte dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli, di personale con contratto di lavoro a tempo indeterminato. Inoltre, estende all'anno 2020 il blocco degli adeguamenti dell'ISTAT relativi ai canoni dovuti sia dalle pubbliche amministrazioni sia dalle autorità indipendenti, inclusa la CONSOB. Prevede la proroga di sei mesi dei termini inerenti la fase di prima applicazione della rendicontazione dettagliata degli ordini collettivi di pagamento relativi alle competenze fisse e accessorie del personale centrale e periferico dello Stato.</an:p>
						
                  
						<an:p>In una serie di commi introdotti durante l'esame alla Camera sono contenute disposizioni in materia di poteri della Consob, finanziamento del CIPE per nuove sedi di uffici giudiziari, tributi locali, Istituto per il credito sportivo, accisa sui sigari, cedolare secca nei Comuni colpiti da eventi calamitosi.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 4-
							<an:i>bis </an:i>
							integra la disciplina delle operazioni di cartolarizzazione realizzate mediante concessione di un finanziamento, come introdotta dalla legge di bilancio 2019.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 dispone una proroga in materia di quote premiali a valere sul Fondo sanitario nazionale 2020, nonché una proroga del termine di conclusione dei concorsi indetti dall'Agenzia italiana del farmaco. Differisce, inoltre, dal 1° gennaio 2020 al 1° gennaio 2021 il termine di decorrenza di alcuni divieti e condizioni in materia di procedure sugli animali a fini scientifici o educativi. Ulteriori proroghe riguardano i medici operanti presso le reti dedicate alle cure palliative e l'iscrizione agli elenchi speciali per validare il riconoscimento dell'equivalenza al diploma di laurea delle professioni sanitarie per alcuni titoli conseguiti con il pregresso ordinamento. Due nuovi commi inseriti nel corso dell'esame alla Camera recano finanziamenti per il 2020 in favore di alcune strutture sanitarie e relativi ad alcune prestazioni pediatriche e all'adroterapia e una proroga dei rapporti di lavoro a tempo determinato degli assistenti sociali e dei contratti finanziati con le risorse del PON inclusione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 modifica la disciplina della partecipazione ai concorsi e i rapporti di lavoro dei medici e veterinari in formazione specialistica. Modifica altresì, in via transitoria, i limiti di età massima per il collocamento a riposo dei dirigenti medici degli enti e delle aziende del Servizio sanitario nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 reca disposizioni in materia di scuola e università. In particolare, si prevede la proroga di termini relativi a: mutui concessi dalla Cassa depositi e prestiti per interventi di edilizia universitaria, incarichi di insegnamento nelle Istituzioni di alta formazione e specializzazione artistica e musicale (AFAM), ex lettori di lingua straniera, lavori di riqualificazione e messa in sicurezza degli istituti scolastici statali, finanziamenti per l'Istituto italiano per gli studi storici e per l'Istituto italiano per gli studi filosofici. Con riferimento agli studenti, si differisce dal 1° settembre 2019 al 1° settembre 2022 il termine di entrata in vigore delle disposizioni relative ai requisiti di ammissione all'esame di Stato nelle scuole in lingua tedesca e nelle località ladine; si differisce al 1° settembre 2020 l'applicazione della disciplina relativa al 
							<an:i>curriculum</an:i>
							 della studentessa e dello studente allegato al diploma conclusivo degli esami di Stato del secondo ciclo, modificando al contempo alcune previsioni relative al contenuto dello stesso 
							<an:i>curriculum</an:i>
							. Con riferimento al personale delle università, si autorizzano le università ad assumere ricercatori universitari a tempo determinato, nonché a bandire procedure per la chiamata di professori universitari di seconda fascia riservate ai ricercatori universitari a tempo indeterminato in possesso di abilitazione scientifica nazionale. Ulteriori disposizioni riguardano il rifinanziamento del progetto Scuola europea di 
							<an:i>industrial engineering and management</an:i>
							 e il termine per la verifica di vulnerabilità sismica degli edifici scolastici, degli edifici di interesse strategico e delle opere infrastrutturali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6-
							<an:i>bis</an:i>
							, inserito nel corso dell'esame presso la Camera, è finalizzato a consentire l'assunzione di dirigenti scolastici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 7 reca la proroga di termini relativi a: fondazioni lirico-sinfoniche, Comune di Matera, Grande Progetto Pompei, contabilità speciali per interventi di messa in sicurezza di beni culturali a seguito di eventi sismici, rapporti di lavoro a tempo determinato in istituti e luoghi della cultura, delimitazione dei distretti turistici. Incrementa, inoltre, l'autorizzazione di spesa per la realizzazione del Piano per l'arte contemporanea, stabilizza il Fondo nazionale per la rievocazione storica e, a seguito di modifiche introdotte alla Camera, prevede un contributo a favore di 
							<an:i>festival</an:i>
							, cori e bande, dispone in tema di assunzioni nel MIBACT, incrementa e rende stabile il contributo a favore dell'Accademia 
							<an:i>Vivarium Novum</an:i>
							, autorizza la trasformazione del rapporto di lavoro da tempo parziale a tempo pieno del personale 
							<an:i>ex</an:i>
							 co.co.co presso le istituzioni scolastiche, incrementa la dotazione organica del personale docente della scuola secondaria e proroga l'autorizzazione al reclutamento straordinario di docenti, proroga il termine previsto per la realizzazione delle celebrazioni ovidiane e dispone in merito ai contributi alla Fondazione &quot;I Lincei per la scuola&quot; e alla Fondazione &quot;Libri italiani accessibili&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 8 contiene disposizioni di proroga termini riferiti a: funzioni di dirigente dell'esecuzione penale esterna, oneri di manutenzione degli uffici giudiziari, mobilità del personale non dirigenziale dell'amministrazione della giustizia, albo dei soggetti incaricati delle funzioni di gestione e controllo nelle procedure di crisi e insolvenza, disciplina in materia di 
							<an:i>class</an:i>
							 
                     
							<an:i>action</an:i>
							, circoscrizioni giudiziarie de L'Aquila e Chieti. Nel corso dell'esame presso l'altro ramo del Parlamento, sono state introdotte nuove disposizioni in materia di assunzioni a tempo determinato di personale amministrativo presso il Ministero della giustizia, nonché proroghe di termini in tema di: iscrizione all'albo delle giurisdizioni superiori, nuova disciplina dell'esame di abilitazione forense, revisione contabile, sezioni distaccate di tribunale operanti a Ischia, Lipari e Portoferraio e attribuzioni assegnate al personale del Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria in materia di edilizia penitenziaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 8-
							<an:i>bis</an:i>
							 reca disposizioni di proroga relative alla riforma della magistratura ordinaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 prevede assunzioni di personale negli arsenali e stabilimenti militari, la proroga del termine per ultimare il trasferimento di dati alla banca dati nazionale del DNA e, a seguito di un intervento modificativo della Camera, la corresponsione dell'assegno sostitutivo dell'accompagnatore militare.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 reca la proroga delle detrazioni per sistemazione a verde e il differimento dell'obbligo di presentare l'informazione antimafia per i titolari di fondi agricoli che usufruiscono di fondi europei. Rifinanzia, inoltre, l'autorizzazione di spesa per il rimborso delle somme anticipate dalle Regioni a favore delle imprese agricole danneggiate da eventi calamitosi. Ulteriori commi, aggiunti in sede di esame presso la Camera, prevedono la proroga del termine per estendere al settore agricolo il sistema UNIEMENS e degli interventi del Fondo per la limitazione degli sprechi alimentari.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 10-
							<an:i>bis</an:i>
							 contiene un differimento di termini in materia di conversione del marchio collettivo d'impresa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 prevede uno stanziamento per il funzionamento di ANPAL Servizi SpA, misure per il riequilibrio finanziario dell'Istituto nazionale di previdenza dei giornalisti italiani &quot;Giovanni Amendola&quot; (INPGI) e la sospensione della norma sul commissariamento, un criterio specifico di calcolo per il trattamento di integrazione salariale straordinaria per alcuni lavoratori del settore della grande distribuzione, la non applicazione del termine di prescrizione dei contributi previdenziali e assistenziali per le amministrazioni pubbliche. Ulteriori disposizioni, inserite nel corso dell'esame alla Camera, riguardano la cassa integrazione per i giornalisti delle agenzie di stampa, la proroga della durata dei contratti per l'acquisto di servizi giornalistici, il finanziamento degli assegni per il nucleo familiare previsto per i dipendenti di Poste italiane.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>bis - </an:i>
							inserito dalla Camera come i successivi, fino all'articolo 11-
							<an:i>quinquies - </an:i>
							aumenta da tre a quattro anni il periodo massimo di operatività dell'Agenzia per la somministrazione del lavoro in porto e per la riqualificazione professionale. L'articolo 11-
							<an:i>ter</an:i>
							 proroga al 31 maggio 2020 il termine entro il quale i datori di lavoro e gli enti pubblici economici, ricorrendo determinati presupposti, devono presentare agli uffici competenti la richiesta di assunzione di lavoratori disabili. L'articolo 11-
							<an:i>quater</an:i>
							 dispone la proroga di diverse misure di sostegno al reddito, tra cui quelle previste per le aree di crisi industriale complessa, per i dipendenti del gruppo ILVA e per i lavoratori dei 
							<an:i>call center</an:i>
							. L'articolo 11-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 definisce nuove modalità per l'erogazione delle prestazioni a favore dei malati di mesotelioma non professionale per esposizione all'amianto, disponendo per il 2020 un incremento del beneficio economico previsto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 proroga per il 2020 il contributo per l'acquisto di motoveicoli e ciclomotori elettrici o ibridi già riconosciuto per l'anno 2019; estende la possibilità di fruire del contributo per l'acquisto di autoveicoli nuovi elettrici o ibridi, anche al caso di rottamazione di autoveicoli omologati &quot;euro zero&quot;; proroga il termine di cessazione del regime di maggior tutela nella vendita di elettricità e gas; dispone lo slittamento al 16 febbraio 2020 dell'entrata in vigore della nuova disciplina della cosiddetta Rc auto familiare. Durante l'esame alla Camera sono state aggiunte ulteriori previsioni, in particolare: si abbassa la soglia massima di emissione di CO2 prevista per poter fruire dell'ecobonus per l'acquisto di veicoli, escludendo dal contributo i veicoli ibridi con più alte emissioni di CO2; si fissa al 21 dicembre 2020 l'obbligo di commercializzazione di apparati di telefonia mobile che consentano di ricevere i servizi della radio digitale; si dispone la proroga del termine di adozione del Piano per la transizione energetica sostenibile delle aree idonee (PITESAI); si introducono norme in materia di attribuzione di classi di merito Rc auto. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 reca disposizioni concernenti il Fondo formazione dei macchinisti impiegati nel trasporto ferroviario merci, il differimento del termine per l'adeguamento delle tariffe autostradali per l'anno 2020, il contenzioso di ANAS Spa e il corrispettivo annuale del contratto di programma tra ANAS Spa e Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. La Camera ha aggiunto ulteriori disposizioni riguardanti i Piani di gestione dello spazio marittimo, la formazione al salvamento acquatico, le patenti nautiche, l'utilizzo dei proventi da oneri di urbanizzazione e sanzioni in materia edilizia, il programma straordinario di edilizia residenziale per i dipendenti statali impegnati nella lotta alla criminalità organizzata e il trasferimento a RFI di nuove linee regionali non in esercizio.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 rifinanzia il Fondo di rotazione per la concessione di finanziamenti agevolati a imprese italiane operanti in mercati esteri, dispone il rinvio delle elezioni per il rinnovo dei COMITES e del CGIE e proroga i comandi obbligatori presso l'Agenzia italiana per la cooperazione allo sviluppo. La Camera ha aggiunto ulteriori previsioni volte a finanziare la prosecuzione degli interventi di sostegno all'internazionalizzazione delle imprese e dei consorzi, nonché a incrementare l'autorizzazione di spesa per l'adeguamento delle retribuzioni del personale assunto a contratto dalle rappresentanze diplomatiche, dagli uffici consolari e dagli istituti di cultura.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15 prevede la possibilità di estendere, fino a una durata complessiva di tre anni, la proroga dello stato di emergenza correlato al crollo del ponte Morandi e dello stato di emergenza conseguente al sisma in Molise del 2018. Sempre in relazione al crollo del ponte Morandi, è prorogata la possibilità per le amministrazioni territoriali della Liguria di assumere personale a tempo determinato, è elevato da 12 a 19 mesi il periodo massimo in cui può essere concessa un'indennità ai lavoratori penalizzati ed è prorogata fino al 30 giugno 2020 l'attivazione di servizi di trasporto aggiuntivi per fronteggiare le criticità conseguenti al crollo. Inoltre, è spostato al 30 giugno 2020 il termine per la comunicazione dell'ammontare dei danni subiti per gli eventi sismici in Abruzzo nel 2009; una disposizione introdotta dalla Camera prevede il differimento al 31 dicembre 2021 del termine per il ripristino della funzionalità degli immobili adibiti ad uso scolastico e universitario nei territori colpiti dal sisma del 2009. È prevista una proroga anche del termine di scadenza dello stato di emergenza conseguente agli eventi sismici del 2012 in Emilia-Romagna, Lombardia e Veneto. Ulteriori interventi emendativi della Camera hanno introdotto la proroga dell'esenzione dal pagamento dell'imposta di bollo e registro per i soggetti colpiti dagli eventi sismici del 2016, la proroga della durata delle concessioni e delle locazioni di beni immobili appartenenti allo Stato situati nel Comune di Venezia, l'esclusione di alcuni comuni colpiti da eventi sismici dalla riorganizzazione della rete ospedaliera, condizioni per l'assegnazione di contributi a Comuni colpiti dal sisma del centro Italia, il differimento del termine per l'utilizzo di procedure derogatorie previste per il deposito temporaneo delle macerie nei territori colpiti dagli eventi sismici del 2016-2017.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 15-
							<an:i>bis </an:i>
							proroga di un anno il termine entro cui le società sportive professionistiche devono prevedere, nei propri atti costitutivi, un organo consultivo per la tutela degli interessi specifici dei tifosi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 15-
							<an:i>ter</an:i>
							, anch'esso introdotto in sede di esame presso l'altro ramo del Parlamento, reca la proroga della contabilità speciale n. 2854 per il completamento degli interventi di bonifica e risanamento ambientale della Regione Sicilia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 16 prevede misure urgenti per la rete viaria provinciale siciliana. Con emendamenti approvati dalla Camera, sono state aggiunte disposizioni relative alle contabilità speciali intestate ai commissari straordinari nominati ai sensi del decreto-legge n. 32 del 2019 (sblocca cantieri) e misure urgenti per la realizzazione di opere di infrastrutturazione viaria in Sardegna e contro l'impermeabilizzazione del suolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							I nuovi articoli 16-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 16-
							<an:i>ter</an:i>
							 recano, rispettivamente, misure urgenti per la prevenzione incendi e il recupero di aree compromesse della regione Sardegna e disposizioni per il reclutamento dei segretari comunali e provinciali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 17 interviene in merito alle facoltà assunzionali delle Province e delle Città metropolitane. Il nuovo articolo 17-
							<an:i>bis</an:i>
							 reca disposizioni in materia di elezione del presidente della provincia e del consiglio provinciale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 18 contiene misure per il ricambio generazionale e la funzionalità della pubblica amministrazione nei piccoli Comuni. Durante l'esame presso la Camera sono state aggiunte numerose norme relative ai concorsi per il reclutamento di personale nelle pubbliche amministrazioni e al Nucleo delle azioni concrete di miglioramento dell'efficienza amministrativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 18-
							<an:i>bis</an:i>
							 differisce al 31 dicembre 2020 il termine a partire dal quale diventa obbligatoria la gestione in forma associata delle funzioni fondamentali per i piccoli Comuni. Il nuovo articolo 18-
							<an:i>ter</an:i>
							 reca una norma di interpretazione autentica dell'articolo 90 del testo unico degli enti locali in tema di durata del contratto del personale degli uffici di diretta collaborazione negli enti locali. Il nuovo articolo 18-
							<an:i>quater</an:i>
							 estende l'applicazione della disciplina di cui all'articolo 4 del decreto-legge n. 135 del 2018 in materia di esecuzione forzata alle espropriazioni immobiliari in corso il 13 febbraio 2019.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 19 autorizza l'assunzione straordinaria, nel quinquennio 2021-2025, di personale nelle Forze di polizia. L'articolo 19-
							<an:i>bis, </an:i>
							introdottodalla Camera, consente l'assunzione di personale operaio a tempo determinato da parte dell'Arma dei carabinieri. Il nuovo articolo 19-
							<an:i>ter</an:i>
							 interviene in tema di pagamento dei compensi per prestazioni di lavoro straordinario effettuate dalle Forze di polizia e dal Corpo nazionale dei vigili del fuoco.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 20 reca un'autorizzazione di spesa nell'ambito dei trattamenti accessori e altri istituti normativi per i dirigenti delle Forze di polizia e delle Forze armate. L'articolo 21 incrementa le risorse aggiuntive per il personale della carriera prefettizia. Il nuovo articolo 21-
							<an:i>bis </an:i>
							amplia le risorse da destinare all'aumento dell'indennità di amministrazione spettante al personale non dirigenziale dell'Amministrazione civile dell'interno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 22 modifica l'assetto organizzativo del Consiglio di Stato, prevedendo l'istituzione di un'ulteriore sezione, nonché l'aumento da due a tre del numero di presidenti di cui è composta ciascuna sezione giurisdizionale. È altresì prevista l'istituzione di due nuove sezioni riferibili specificamente al Tar Lazio.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 22-
							<an:i>bis </an:i>
							interviene sul procedimento di assegnazione dei magistrati della pianta organica flessibile distrettuale ai singoli uffici giudiziari del distretto, prevedendo che il parere obbligatorio del Ministro della giustizia non sia più vincolante. L'articolo 23 amplia di 25 unità la dotazione organica dei magistrati della Corte dei conti. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 24 interviene in materia di competenza del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, con particolare riferimento alle assunzioni di personale presso il medesimo Ministero e alle aree marine protette. A seguito di interventi emendativi della Camera, sono state introdotte ulteriori disposizioni relative a interventi per la qualità dell'aria nella pianura padana e per Roma Capitale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 25 prevede un incremento delle risorse per i trattamenti economici accessori della dirigenza medica, sanitaria, veterinaria e delle professioni sanitarie e introduce norme finanziarie in materia di approcci alternativi alle procedure sugli animali a fini scientifici. Un comma inserito dalla Camera prevede l'invio al Parlamento di una relazione del Ministro della salute in materia di sperimentazione sugli animali. Ulteriori previsioni - per lo più introdotte dalla Camera - riguardano: contratti di lavoro a tempo determinato con gli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico pubblici e gli Istituti zooprofilattici sperimentali; revisione periodica degli 
							<an:i>screening</an:i>
							 neonatali; figure professionali per le cure palliative; spesa per il personale degli enti e aziende del Servizio sanitario nazionale nelle Regioni a statuto speciale e nelle Province autonome; incremento del Fondo per l'assistenza dei bambini affetti da malattia oncologica; protocolli di intesa per l'uso dei beni dei policlinici universitari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Seguono una serie di articoli inseriti nel corso dell'esame presso la Camera. L'articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							 reca disposizioni concernenti il completamento dei lavori di ammodernamento dell'Istituto nazionale per le malattie infettive &quot;Lazzaro Spallanzani&quot; di Roma. L'articolo 25-
							<an:i>ter </an:i>
							istituisce un fondo di parte corrente presso il Ministero della salute per la valutazione scientifica dell'impatto ambientale dei farmaci veterinari. L'articolo 25-
							<an:i>quater</an:i>
							 autorizza il Ministero della salute ad avvalersi di personale in assegnazione temporanea nell'ambito del Sistema nazionale di verifica e controllo sull'assistenza sanitaria (SiVeAS). L'articolo 25-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 introduce una proroga di termini per la rimodulazione di interventi già previsti nell'ambito dell'edilizia sanitaria. L'articolo 25-
							<an:i>sexies</an:i>
							 introduce lo 
							<an:i>screening</an:i>
							 nazionale gratuito per l'eliminazione del virus da epatite C (HCV) riservato ad alcune categorie di soggetti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 26 prevede che il 
							<an:i>Computer security incident response team</an:i>
							 (CSIRT italiano), istituito presso la Presidenza del Consiglio, sia incardinato nel Dipartimento delle informazioni per la sicurezza  DIS. Il nuovo articolo 26-
							<an:i>bis</an:i>
							 dispone un ampliamento dell'intervento in garanzia dell'Istituto per i servizi assicurativi del commercio estero (SACE) per l'internazionalizzazione delle imprese italiane.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 27, come modificato nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, reca alcune modifiche all'articolo 1 del decreto-legge n. 105 del 2019, in materia di sicurezza nazionale cibernetica, con particolare riguardo alle procedure e alle modalità per la definizione dei soggetti inclusi nel perimetro di sicurezza nazionale cibernetica. Il nuovo articolo 27-
							<an:i>bis</an:i>
							 introduce alcune modifiche in materia di personale operante nel settore della cooperazione internazionale allo sviluppo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 28 incrementa l'autorizzazione di spesa per lo svolgimento di attività logistico-organizzative connesse con lo svolgimento della Presidenza italiana del G20, interviene in merito agli adempimenti connessi alla partecipazione italiana a Expo 2020 Dubai e prevede il rifinanziamento del Piano straordinario per il 
							<an:i>made in Italy.</an:i>
							 Prevede, inoltre, l'abrogazione del fondo finalizzato alla concessione di contributi a compensazione delle perdite subite da cittadini e società italiane operanti in Venezuela e Libia e interviene sulla normativa relativa al Centro europeo per le previsioni meteorologiche a medio termine. Ulteriori disposizioni, inserite dalla Camera, riguardano l'Agenda 2030 e la Convenzione quadro delle Nazioni Unite sui cambiamenti climatici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 29 prevede il pagamento dei rimborsi di imposte sui redditi a favore dei soggetti colpiti dal sisma che ha interessato la Sicilia orientale nel dicembre 1990.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 30 introduce una disposizione volta a disciplinare le modalità di verifica della destinazione di risorse in conto capitale per interventi nel territorio delle Regioni del Mezzogiorno in misura proporzionale alla popolazione di riferimento, in conformità alla cosiddetta clausola del 34 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 31 concerne un contributo attribuito alla Regione Sardegna dalla legge di bilancio 2019. Il nuovo articolo 31-
							<an:i>bis</an:i>
							 reca disposizioni sugli enti di area vasta della Regione Sicilia, prevede l'assegnazione di contributi per le Città metropolitane di Roma e di Milano e interviene sulla disciplina che regola l'utilizzo in concessione dei beni immobili compresi nelle saline dismesse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 32 incrementa le risorse destinate alla scuola di dottorato internazionale Gran Sasso Science Institute. Interventi emendativi alla Camera hanno aggiunto disposizioni relative al finanziamento destinato all'Istituto degli Innocenti di Firenze. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 33 reca modifiche al decreto-legge n. 109 del 2018 in materia portuale. Il nuovo articolo 33-
							<an:i>bis</an:i>
							 dispone la proroga di un anno della sperimentazione riguardante la circolazione dei monopattini elettrici e introduce una nuova disciplina che ne precisa le condizioni e i limiti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 34 sospende, dal 1° gennaio al 30 settembre 2020, il pagamento dei canoni dovuti per le concessioni relative alle pertinenze demaniali marittime con finalità turistico-ricreative e per le concessioni per la realizzazione e gestione di strutture destinate alla nautica da diporto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 34-
							<an:i>bis</an:i>
							 prevede l'introduzione di una tariffa dedicata per la fornitura di energia elettrica alle navi ormeggiate in porto dotate di impianti elettrici con una determinata potenza installata nominale (
							<an:i>cold ironing</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 35 introduce una disciplina, derogatoria rispetto a quella prevista dal codice dei contratti pubblici, finalizzata a regolare i casi di revoca, decadenza o risoluzione di concessioni autostradali. Nel corso dell'esame alla Camera sono state introdotte nuove disposizioni relative alla certificazione della realizzazione degli interventi di manutenzione della rete viaria di Province e Città metropolitane e al rapporto concessorio in capo alla Società autostrada tirrenica relativo all'autostrada A12 Livorno-Civitavecchia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 36 prevede che l'INAIL predisponga la banca dati informatizzata delle verifiche sulla base delle indicazioni tecniche fornite dagli uffici dei Ministeri competenti. L'articolo 37 dispone l'apertura di un apposito conto corrente presso la Tesoreria dello Stato per la Società Rete ferroviaria italiana.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 38 introduce alcune disposizioni finalizzate ad assicurare una maggior disponibilità di risorse di cassa per l'anno 2020 agli enti locali in riequilibrio finanziario pluriennale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 38-
							<an:i>bis </an:i>
							modifica la disciplina relativa alla documentazione che gli enti territoriali devono produrre per attestare il conseguimento del pareggio del bilancio per l'anno 2017. Interviene, inoltre, in tema di: concessione dei contributi ai Comuni per investimenti in progetti di rigenerazione urbana; ricollocazione di risorse per la manutenzione della rete viaria di Province e Città metropolitane; monitoraggio degli effetti di modifiche di tributi erariali sulla finanza del Trentino-Alto Adige/Südtirol.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 39 reca misure organizzative urgenti per la riduzione dell'onere del debito degli enti locali e delle Regioni. Alcune disposizioni introdotte dalla Camera ripristinano l'attribuzione dell'intero gettito della tassa automobilistica alle Regioni, per gli anni dal 2023 al 2033, e ampliano la possibilità per gli enti locali in predissesto di contrarre mutui per spese di investimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 39-
							<an:i>bis</an:i>
							 consente l'utilizzo da parte delle Province e delle Città metropolitane dei proventi da sanzioni per violazioni al Codice della strada. Il nuovo articolo 39-
							<an:i>ter</an:i>
							 interviene sulla disciplina del fondo anticipazioni di liquidità degli enti locali. Il nuovo articolo 39-
							<an:i>quater</an:i>
							 introduce misure per il ripiano del disavanzo finanziario degli enti locali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 40 contiene disposizioni in materia di organizzazione della società GSE SpA, prevedendo l'adozione di un decreto del Presidente del Consiglio dei ministri per la nomina di un commissario e un vice-commissario, con decadenza del consiglio di amministrazione in carica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 40-
							<an:i>bis</an:i>
							 stabilisce alcune misure volte ad aumentare il trattamento accessorio del personale delle Agenzie fiscali. Il nuovo articolo 40-
							<an:i>ter</an:i>
							 dispone la proroga per il 2020 degli incentivi per impianti di biogas.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 41 introduce norme urgenti per il rafforzamento dei controlli a tutela del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 agroalimentare e modifica la normativa in materia di trasmissione dei dati di produzione dei prodotti lattiero-caseari al SIAN. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 42 autorizza la Presidenza del Consiglio ad avvalersi di un novero di esperti per le sue funzioni in materia di trasformazione digitale del Paese e prevede l'esclusività dell'esercizio di alcune di queste funzioni per il tramite della società PAgoPa. L'articolo 42-
							<an:i>bis</an:i>
							 introduce disposizione in materia di autoconsumo da fonti rinnovabili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 43, infine, contiene le disposizioni finanziarie e le norme di copertura relative al decreto-legge in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32687" as="#d1e570a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32687"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e570" href="#p32687">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di fissare il termine per la presentazione di eventuali emendamenti alle ore 12 di domani, martedì 25 febbraio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e585" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) annuncia che il Gruppo PD non intende presentare proposte di modifica: considerati i tempi particolarmente ristretti per l'esame, essendo ormai imminente la scadenza del provvedimento, e tenuto conto delle circostanze di stretta attualità, saranno presentati tutt'al più alcuni ordini del giorno. Del resto, sui numerosi argomenti oggetto del provvedimento si è già svolto un ampio dibattito alla Camera, in prima lettura, come anche presso l'opinione pubblica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17578" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17578"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e600" href="#p17578">
                        DE PETRIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-LeU</an:i>
							) si unisce alle considerazioni del senatore Parrini, annunciando - a nome del Gruppo - l'intenzione di presentare soltanto alcuni atti di indirizzo per evidenziare questioni specifiche. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e616" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
