<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-10-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-10-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1836/C/4.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1836" id="ar1" showAs="DDL 1836"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25449" id="ID4CBIZB1XBD1WBCIJ3LEHGWCIUNKH2LDQ0MUW3LPPWKE1MQACKHLL" showAs="MUNERATO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1836</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID4CBIZB1XBD1WBCIJ3LEHGWCIUNKH2LDQ0MUW3LPPWKE1MQACKHLL">MUNERATO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 4
						<an:i>-bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di sostenere le attività industriali, commerciali, artigianali e turistiche, nonché di favorire l'incremento dell'occupazione, l'attrazione di investimenti, il rilancio socio-economico nonché lo sviluppo del commercio con l'estero e dell'intemazionalizzazione delle imprese, è istituita, a decorrere dal 1º settembre 2016, una zona franca ubicata in provincia di Rovigo, comprendente il territorio dei comuni di: Arquà Polesine, Bagnolo di Po, Bosaro, Canda, Castelguglielmo, Ceregnano, Fiesso Umbertiano, Frassinelle Polesine, Gavello, Giacciano con Baruchella, Pincara, Pontecchio Polesine, San Bellino, Trecenta, Villamarzana, Bergantino, Calto, Canaro, Castelmassa, Castelnovo Bariano, Ceneselli, Crespino, Ficarolo, Gaiba, Guarda Veneta, Melara, Occhiobello, Polesella, Salara, Stienta, Villanova Marchesana, Badia Polesine, Costa di Rovigo, Fratta Polesine, Lendinara, Lusia, Pettorazza Grimani, Rovigo, S. Martino di Venezze, Villadose, Villanova del Ghebbo, Adria, Ariano nel Polesine, Corbola, Loreo, Papozze, Porto Tolle, Porto Viro, Rosolina, Taglio di Po.</an:p>
				<an:p>        2. Alla zona franca di cui al comma 1 del presente articolo si applicano, nel limite massimo di spesa di cui all'articolo 5, le disposizioni dell'articolo 1, commi da 341 a 343, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, e successive modificazioni. Le agevolazioni previste dal comma 341 del citato articolo 1 della legge n. 296 del 2006, e successive modificazioni, si applicano alle piccole e micro-imprese che, nel periodo compreso tra il 1º settembre 2016 e il 31 agosto 2021, iniziano una nuova attività economica.</an:p>
				<an:p>        3. Le piccole e micro imprese che hanno avviato la propria attività nella zona franca di cui al comma 1, antecedentemente al 1º settembre 2016, possono fruire delle agevolazioni di cui al comma 341 del citato articolo 1 della legge n. 296 del 2006, e successive modificazioni, nel rispetto del regolamento (CE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013.</an:p>
				<an:p>        4. Con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definiti i criteri e le modalità di applicazione del presente articolo.</an:p>
				<an:p>        5. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Comitato interministeriale per la programmazione economica (CIPE) su proposta del Ministro dello sviluppo economico, adotta le deliberazioni per il finanziamento dei programmi di intervento relativi alla zona franca produttiva di cui all'articolo 1 della presente legge, in attuazione dell'articolo 1, comma 342, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, e successive modificazioni. L'efficacia delle disposizioni di cui ai commi 1 e 2 è subordinata all'autorizzazione della Commissione Europea, ai sensi dell'articolo 108, paragrafo 3, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea (aiuti di stato a finalità regionale)».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 5, comma 1, dopo le parole:</an:i>
					 «75 milioni di euro per ciascuno degli anni 2015, 2016 e 2017,» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «e pari a 2,5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2016, 2017 e 2018, per le disposizioni di cui all'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
