<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="155"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-11"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e119a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36416" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36416" showAs="Simona Petrucci"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="Claudio Fazzone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36424" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36424" showAs="Etelwardo Sigismondi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>155</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per le infrastrutture e i trasporti Ferrante.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.155 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:25:00"/>
					La seduta inizia alle ore 13,25
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1275 - Laguna di Orbetello">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1275</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione del Parco ambientale per lo sviluppo sostenibile della laguna di Orbetello</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati in un testo risultante dall'unificazione dei disegni di legge d'iniziativa dei deputati Simiani; Battistoni e altri; Fabrizio Rossi e altri; Ilaria Fontana e altri
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36416" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36416"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e40" href="#p36416">PETRUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il provvedimento in esame, che si compone di 11 articoli ed è volto ad assicurare la gestione coordinata della laguna di Orbetello.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 istituisce il Parco ambientale per lo sviluppo sostenibile della laguna di Orbetello, gestito da un consorzio avente personalità giuridica di diritto pubblico, al quale partecipano il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, la regione Toscana, la provincia di Grosseto, il comune di Orbetello e il comune di Monte Argentario. Al Parco non si applicano le disposizioni della legge n. 394 del 1991.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 individua gli organi del consorzio.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 disciplina l'attività del consorzio, che si occupa della salvaguardia della laguna di Orbetello e svolge attività a supporto dei compiti istituzionali degli enti consorziati, su richiesta dei medesimi enti, con particolare riferimento alla tutela dei siti della rete Natura 2000 e delle aree protette ubicate all'interno del Parco.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per lo svolgimento delle sue attività, il consorzio può avvalersi degli uffici della regione Toscana, della provincia di Grosseto, del comune di Orbetello e del comune di Monte Argentario, delle rispettive società 
							<an:i>in house</an:i>
							 nonché delle società 
							<an:i>in house</an:i>
							 delle amministrazioni centrali dello Stato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 disciplina il contenuto e il procedimento di adozione dello statuto che, tra l'altro, individua l'estensione del Parco e disciplina i rapporti tra il consorzio e i soggetti partecipanti, le quote di partecipazione dei singoli consorziati, i loro rapporti finanziari e i reciproci obblighi e garanzie, l'entità del contributo ordinario ai sensi del successivo articolo 9 e la dotazione organica nel limite massimo di 4 unità di personale, nonché le modalità di reclutamento del personale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 disciplina la composizione e i compiti dell'assemblea degli enti consorziati.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 disciplina le funzioni, la composizione e il funzionamento del comitato tecnico-scientifico.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 disciplina la figura dell'amministratore unico e la sua nomina con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, d'intesa con la regione Toscana e sentiti gli altri enti consorziati, nell'ambito di una terna proposta dal Ministro e composta da soggetti di sperimentata competenza in materia di tutela dell'ambiente e degli ecosistemi, in possesso di idonea laurea magistrale, o di titolo equivalente, e di comprovata esperienza manageriale o, in alternativa, con documentata esperienza almeno quinquennale di direzione amministrativa, tecnica o gestionale in enti locali o in strutture pubbliche o private equiparabili al consorzio per entità di bilancio e per complessità organizzativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 disciplina la composizione e il funzionamento del collegio dei revisori dei conti.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 individua le entrate del consorzio, tra le quali rientrano i contributi ordinari annuali del MASE, pari a 479.641 euro per l'anno 2025 e a 499.641 euro annui a decorrere dall'anno 2026, della regione Toscana e degli altri enti consorziati, determinati in misura proporzionale alle rispettive quote di partecipazione secondo le modalità stabilite dallo statuto, a copertura delle spese di funzionamento e delle attività, nei limiti delle risorse finanziarie disponibili nei rispettivi bilanci.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 disciplina il bilancio di previsione annuale e il rendiconto annuale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 reca le disposizioni finanziarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e64" name="1309 - Interpretazione autentica in materia urbanistica ed edlizia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e64"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1309</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni di interpretazione autentica in materia urbanistica ed edilizia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Deputato MATTIA e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e83" href="#p32779">ROSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra il provvedimento in esame, che si compone di un unico articolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 1 reca, al primo periodo, un'interpretazione autentica dell'articolo 41-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, primo comma, della legge urbanistica del 1942, in virtù della quale non è obbligatoria l'approvazione preventiva di un piano particolareggiato o di lottizzazione convenzionata in caso di edificazione di nuovi immobili su singoli lotti situati in ambiti edificati e urbanizzati, sostituzione, previa demolizione, di edifici esistenti in ambiti edificati e urbanizzati, interventi su edifici esistenti in ambiti edificati e urbanizzati, che determinino la creazione di altezze e volumi eccedenti i limiti massimi previsti dal medesimo articolo 41-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, primo comma, ferma restando l'osservanza della normativa tecnica per le costruzioni. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il secondo periodo reca un'interpretazione autentica del numero 2) dell'articolo 8 del decreto ministeriale del 1968 sugli 
							<an:i>standard</an:i>
							 urbanistici, in materia di limiti d'altezza per i nuovi edifici nelle zone territoriali omogenee B, in virtù della quale l'approvazione preventiva di un piano particolareggiato o di lottizzazione convenzionata non è obbligatoria nei medesimi casi contemplati dal primo periodo (ossia edificazione di nuovi immobili su singoli lotti situati in ambiti edificati e urbanizzati, sostituzione, previa demolizione, di edifici esistenti in ambiti edificati e urbanizzati e interventi su edifici esistenti in ambiti edificati e urbanizzati) che determinino la creazione di altezze eccedenti l'altezza degli edifici preesistenti e circostanti: ove ciò non contrasti con un interesse pubblico concreto e attuale al rispetto dei predetti limiti di altezza, accertato dall'amministrazione competente con provvedimento motivato; o comunque ove ciò sia previsto dagli strumenti urbanistici;  e fermi restando l'osservanza della normativa tecnica delle costruzioni, nonché il rispetto dei limiti di densità fondiaria di cui all'articolo 7 del medesimo decreto ministeriale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 prevede che, nei casi di cui al comma 1, restano fermi il rispetto dei parametri di adeguatezza delle dotazioni territoriali e dei parametri urbanistici, sulla base della legislazione regionale e degli strumenti urbanistici comunali, nonché il rispetto, limitatamente agli interventi di nuova costruzione, della distanza minima tra fabbricati, derogabile tra fabbricati inseriti all'interno di piani attuativi e di ambiti con previsioni planivolumetriche oggetto di convenzionamento unitario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 reca un'ulteriore norma di interpretazione autentica in materia di interventi di ristrutturazione edilizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esso prevede che, a decorrere dalla data di entrata in vigore del decreto-legge n. 69 del 2013, fermo restando quanto previsto dall'articolo 3, comma 1, lettera d), sesto periodo, del Testo unico dell'edilizia, il predetto articolo 3, comma 1, lettera d) - che reca la definizione di &quot;interventi di ristrutturazione edilizia&quot; - si interpreta nel senso che rientrano tra gli interventi di ristrutturazione edilizia gli interventi di totale o parziale demolizione e ricostruzione che portino alla realizzazione, all'interno del medesimo lotto di intervento, di organismi edilizi che presentino sagoma, prospetti, sedime e caratteristiche planivolumetriche, funzionali e tipologiche anche integralmente differenti da quelli originari, purché rispettino le procedure abilitative e il vincolo volumetrico previsti dalla legislazione regionale o dagli strumenti urbanistici comunali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 4 prevede che nei casi di cui al comma 3 resta fermo il rispetto dei parametri di adeguatezza delle dotazioni territoriali e dei parametri urbanistici sulla base della legislazione regionale e degli strumenti urbanistici comunali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 5 fa salvi gli effetti dei provvedimenti attinenti ai procedimenti di cui ai commi 1 e 3 non più impugnabili ovvero confermati in via definitiva in sede giurisdizionale alla data di entrata in vigore del disegno di legge in esame. Si applica, in ogni caso, la disposizione del comma 8.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ai sensi del comma 6, l'applicazione delle disposizioni dell'articolo in esame non può comportare limitazione dei diritti dei terzi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 7 dispone che resta ferma la disciplina del codice dei beni culturali e del paesaggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 8 reca disposizioni volte ad escludere l'insorgenza di nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 9 prevede che le disposizioni del disegno legge in esame sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e con le relative norme di attuazione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e111" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) presenta una richiesta di rimessione in sede referente del provvedimento in titolo sottoscritta da un decimo dei componenti del Senato, ai sensi dell'articolo 36, comma 3, del regolamento del Senato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e119a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e119" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  si riserva di verificare se la richiesta soddisfa i requisiti previsti dall'articolo 36, comma 3, del Regolamento segnalando che, in caso di esito positivo della verifica, l'esame del provvedimento proseguirà in sede referente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e124" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e124">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e127" name="1294 - Legge quadro in materia di ricostruzione post-calamit&amp;agrave;">
					
               
					<an:heading id="h-d1e127"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1294</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Legge quadro in materia di ricostruzione post-calamità</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36424" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36424"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e144" href="#p36424">SIGISMONDI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sottolinea preliminarmente la particolare importanza del disegno di legge in esame, che, per la prima volta, definisce un quadro giuridico uniforme per il coordinamento delle procedure e delle attività successive a quelle poste in essere dal sistema di protezione civile, nei territori colpiti da eventi calamitosi di origine naturale o derivanti dall'attività dell'uomo. Auspica quindi che l'esame da parte della Commissione possa procedere speditamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge si compone di 28 articoli suddivisi in cinque capi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo I è dedicato ai princìpi organizzativi per la ricostruzione post-calamità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 detta l'ambito di applicazione del disegno di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 prevede che, al termine dello stato di emergenza, il Consiglio dei ministri possa deliberare lo stato di ricostruzione di rilievo nazionale, nei casi in cui sia necessario provvedere ad una complessiva revisione dell'assetto urbanistico ed edilizio delle aree colpite, in conseguenza di un diffuso danneggiamento di edifici e infrastrutture. Lo stato di ricostruzione di rilievo nazionale decorre dalla scadenza dello stato di emergenza di rilievo nazionale, non può eccedere la durata di cinque anni ed è prorogabile fino a dieci anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Successivamente alla deliberazione dello stato di ricostruzione nazionale, è nominato il Commissario straordinario alla ricostruzione, disciplinato dall'articolo 3, che può essere individuato nel presidente della regione interessata ovvero tra soggetti dotati di professionalità specifica e competenza manageriale per l'incarico da svolgere.</an:p>
						
                  
						<an:p>Entro sei mesi dalla nomina, il Commissario straordinario adotta un piano generale pluriennale di interventi riguardante le aree e gli edifici colpiti dall'evento calamitoso, in cui sono determinati anche il quadro complessivo dei danni e il relativo fabbisogno finanziario da sottoporre al Governo. Il piano può prevedere altresì eventuali misure di delocalizzazione necessarie, relative esclusivamente agli edifici gravemente danneggiati dagli eventi calamitosi, in alternativa e nei limiti del contributo concedibile per la ricostruzione, specificando altresì le spese connesse alla demolizione dell'immobile ovvero alla sua gestione. Nel caso di ricostruzione a seguito di gravi eventi alluvionali, il piano può prevedere misure di riqualificazione morfologica ed ecologica dei corsi d'acqua interessati, di rinaturalizzazione dei corpi idrici e degli argini e di eventuale ampliamento delle aree di esondazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 istituisce la Cabina di coordinamento per la ricostruzione, composta dal Commissario straordinario, che la presiede, dal capo del Dipartimento Casa Italia della Presidenza del Consiglio dei ministri, dal capo del Dipartimento della protezione civile, dai Presidenti delle regioni interessate, dal sindaco metropolitano, ove esistente, da un rappresentante delle province interessate, designato dall'UPI, e da un rappresentante dei comuni per ciascuna delle regioni interessate dagli eventi, designato dall'ANCI.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 attribuisce al Presidente del Consiglio dei ministri il potere di adottare direttive volte ad assicurare, sul piano tecnico, l'indirizzo unitario, nel rispetto delle peculiarità dei territori e dei contesti, per l'esercizio della funzione e lo svolgimento delle attività di ricostruzione con riferimento agli stati di ricostruzione attivati nell'intero territorio nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 istituisce il Fondo per la ricostruzione e il Fondo per le spese di funzionamento dei Commissari straordinari alla ricostruzione e disciplina la contabilità speciale intestata al Commissario straordinario.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 attribuisce alla Presidenza del Consiglio dei ministri, attraverso il Dipartimento Casa Italia, funzioni di indirizzo e coordinamento dell'operato di tutti i soggetti istituzionali competenti per gli interventi di ripristino, di riparazione e di ricostruzione, ivi compresi i Commissari straordinari alla ricostruzione. A tal fine, alla Presidenza è attribuito un contingente di personale con rapporto di lavoro a tempo indeterminato, da destinare al Dipartimento Casa Italia, in numero non superiore a 25 unità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo in esame, inoltre, istituisce presso il Dipartimento Casa Italia la Conferenza dei Commissari straordinari alla ricostruzione, che opera come struttura permanente di coordinamento, al fine di incentivare la condivisione di dati e informazioni, e attribuisce alla Cabina di regia per il codice dei contratti pubblici, in relazione alle procedure di ricostruzione di rilievo nazionale, il compito di dettare indicazioni, approvare buone pratiche e promuovere la diffusione dei dati e delle informazioni nell'ambito della Conferenza dei Commissari straordinari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo II disciplina le misure per la ricostruzione pubblica e privata.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 prevede che entro 18 mesi dalla nomina del Commissario straordinario, i comuni - ove richiesto dal Commissario medesimo in ragione della natura degli eventi calamitosi e dei conseguenti effetti - approvano o adeguano la pianificazione urbanistica connessa alla ricostruzione nonché l'aggiornamento degli studi specialistici, compresi quelli di microzonazione sismica e quelli per le carte del piano di assetto idrogeologico, predisponendo strumenti urbanistici attuativi, ove necessari, completi dei relativi piani finanziari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Mediante apposita ordinanza commissariale sono disciplinate le modalità di partecipazione e coinvolgimento dei cittadini rispetto alle scelte in materia di pianificazione territoriale e alla definizione degli atti e dei provvedimenti principali del processo di ricostruzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Entro 24 mesi dalla data di deliberazione dello stato di ricostruzione di rilievo nazionale, le regioni possono adottare uno o più programmi straordinari di ricostruzione nei territori dei comuni maggiormente colpiti dagli eventi calamitosi.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 reca la disciplina degli interventi di ricostruzione, ripristino e riparazione privata e prevede che per gli interventi di ricostruzione, di ripristino o di riparazione degli immobili privati distrutti o danneggiati le tipologie di intervento, di danno e di spese ammissibili a contribuzione nonché i limiti, i parametri generali, i presupposti, le condizioni e le soglie di contribuzione sono definiti con disposizioni di legge a seguito della deliberazione dello stato di ricostruzione. Con le medesime disposizioni di legge sono individuati i soggetti privati legittimati ad ottenere i contributi pubblici per la ricostruzione e sono stanziate le risorse economiche finalizzate alla ricostruzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 prevede che, al momento dello stanziamento delle risorse economiche finalizzate alla ricostruzione privata, possa essere previsto con disposizione di legge uno specifico contributo per il caso di distruzione o danneggiamento grave di beni mobili e di beni mobili registrati, previa determinazione delle modalità e dei relativi criteri di concessione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 disciplina la procedura per la concessione e l'erogazione dei contribuiti per la ricostruzione privata.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 detta disposizioni aggiuntive per la ricostruzione privata, con particolare riferimento agli obblighi di tracciabilità finanziaria e al subappalto.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 disciplina gli interventi di ricostruzione, di riparazione e di ripristino del patrimonio pubblico danneggiato, prevedendo l'approvazione da parte del Commissario straordinario di piani speciali per la ricostruzione pubblica in materia di opere pubbliche, beni culturali, interventi su dissesto idrogeologico, infrastrutture ambientali e infrastrutture statali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 individua i soggetti attuatori degli interventi su opere pubbliche e beni culturali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15 prevede l'istituzione della Conferenza permanente per la ricostruzione, per i territori per i quali sia stato dichiarato lo stato di ricostruzione di rilievo nazionale. Ne disciplina composizione, competenze, profili procedimentali ed effetti delle determinazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 16 prevede che i soggetti attuatori, per la realizzazione degli interventi pubblici relativi alle opere pubbliche e ai beni culturali di propria competenza, si avvalgano anche di una centrale unica di committenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 17 prevede che, su richiesta delle amministrazioni pubbliche ordinariamente competenti, i piani speciali per la ricostruzione pubblica possano essere integrati con ulteriori opere da eseguire nel medesimo territorio, a condizione che tali opere non determinino un rallentamento del processo di ricostruzione, siano complementari agli interventi regolati dal disegno di legge in esame e risultino già interamente finanziati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo III reca misure per la tutela ambientale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 18 autorizza il Commissario straordinario ad avvalersi delle società affidatarie della gestione dei servizi pubblici locali e delle società 
							<an:i>in house</an:i>
							 delle amministrazioni centrali dello Stato e della Regione per l'attuazione degli interventi previsti dal piano speciale per le infrastrutture ambientali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 19 reca varie disposizioni in materia di trattamento e trasporto di materiali derivanti dall'evento calamitoso e dagli interventi di ricostruzione, riparazione e ripristino.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo IV reca disposizioni in materia di controllo, trasparenza, tutela dei lavoratori, assicurazioni private e sistema produttivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 20 sottopone i provvedimenti di natura regolatoria e organizzativa, adottati dal Commissario straordinario, al controllo preventivo della Corte dei conti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 21 prevede che tutti gli atti del Commissario straordinario, che non siano riservati o secretati, debbano essere pubblicati e aggiornati del sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 22 stabilisce che le attività relative agli interventi di riparazione, ripristino e ricostruzione di edifici privati a favore dei quali sia concesso un contributo siano sottoposte alla normativa applicabile alle stazioni appaltanti pubbliche e relativa al trattamento economico e normativo previsto dai contratti collettivi nazionali e territoriali, unitamente al requisito del DURC. Sono sanciti, inoltre, alcuni obblighi a carico delle imprese affidatarie o esecutrici, a tutela dei lavoratori, in materia di iscrizione e versamento degli oneri contributivi, sistemazione alloggiativa dei propri dipendenti, identificazione dei propri dipendenti. Si prevede, infine, la stipula con le parti sociali di protocolli di legalità, per regolare le procedure assunzionali dei lavoratori edili da impiegare nella ricostruzione e prevedere l'istituzione di un tavolo permanente.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 23 disciplina una procedura di liquidazione anticipata e parziale del danno a favore del soggetto che abbia stipulato una polizza assicurativa per la copertura dei danni a beni strumentali all'esercizio dell'attività di impresa.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 24 prevede che nei territori colpiti dagli eventi calamitosi il Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 possa applicare il regime di aiuto per le aree industriali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 25 prevede che una quota degli stanziamenti disposti su base annuale per i singoli eventi calamitosi, nel limite massimo del 4 per cento degli stanziamenti medesimi, possa essere destinata - nel quadro di un programma di sviluppo approvato dal Commissario straordinario - a interventi volti a evitare fenomeni di spopolamento e a promuovere lo sviluppo economico e sociale nei territori colpiti dagli eventi calamitosi.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 26 delega il Governo a definire, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, degli schemi assicurativi volti a indennizzare le persone fisiche e le imprese che abbiano subito danni al proprio patrimonio edilizio per effetto di calamità naturali e eventi catastrofali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'ambito del Capo V, gli articoli 27 e 28 recano le disposizioni transitorie e finali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e198" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e198">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e201" name="N. 226 - Correttivo codice dei contratti pubblici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e201"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 226</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al Codice dei contratti pubblici di cui al decreto legislativo 31 marzo 2023, n. 36</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 1 della legge 21 giugno 2022, n. 78. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e119a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e218" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che i senatori De Cristofaro, Cucchi, Aurora Floridia e Magni hanno presentato uno schema di parere alternativo, pubblicato in allegato, e che lo schema di parere dei relatori sarà inviato a tutti i componenti della Commissione entro la serata odierna.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala che, nella seduta della Commissione ambiente della Camera di ieri, il rappresentante del Governo ha comunicato la disponibilità del Governo ad attendere il parere delle Commissioni parlamentari fino alla mattinata di martedì 17 dicembre.</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica che, pertanto, come richiesto dal senatore Irto nella seduta di ieri, la votazione del parere avrà luogo martedì prossimo.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento in discussione, il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 13,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e231" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:40:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-12-11" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="155"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-12-11" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-12-11" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-12-11/155/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e233">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI DE CRISTOFARO, CUCCHI, AURORA FLORIDIA E MAGNI SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 226</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 8ª Commissione (Ambiente, transizione ecologica, energia, lavori pubblici, comunicazioni, innovazione tecnologica)</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato lo &quot;Schema di decreto legislativo recante «Disposizioni integrative e correttive al Codice dei contratti pubblici di cui al decreto legislativo 31 marzo 2023, n. 36» (Atto Governo n. 226)&quot;,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che lo schema di decreto:</an:p>
						
                  
						<an:p>agli articoli 1 e 63, introduce l'allegato I.01 per disciplinare i criteri e le modalità per l'individuazione, nei bandi e negli inviti, ai sensi dell'articolo 11, commi 1 e 2 del codice di cui al decreto legislativo 31 marzo 2023, n. 36, del contratto collettivo applicabile al personale impiegato nelle attività oggetto di appalti pubblici e concessioni, nonché per la presentazione e la verifica della dichiarazione di equivalenza delle tutele ai sensi dell'articolo 11, commi 3 e 4;</an:p>
						
                  
						<an:p>questa modifica, in particolare, rappresenta un attacco al principio per cui è l'attività oggetto dell'appalto - svolto anche in maniera prevalente - a individuare il CCNL da applicare ai lavoratori coinvolti, insieme alla comparativamente maggiore rappresentanza dei soggetti firmatari (attuale articolo 11 del D. Lgs. 36/2023);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							le modifiche proposte infatti inseriscono tante e tante variabili che, se non adeguatamente modificate porteranno con ogni probabilità al fenomeno del c.d. 
							<an:i>dumping</an:i>
							 contrattuale, secondo le peggiori pratiche del mercato privato, in quello che rimane comunque un settore alimentato da risorse pubbliche e che dovrebbe essere una &quot;leva industriale&quot; volta a far crescere qualità, dimensione di impresa, valore aggiunto nei diversi settori produttivi, oltre che garantire il massimo delle tutele economiche e normative, orientando in meglio l'intero assetto delle relazioni industriali e fornendo coordinate &quot;in avanti&quot;;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>il testo in esame prospetta il rischio che si accetti il principio non più di favorire il meglio, ma di accettare il peggio, in un sistema dove, mancando una legge sulla rappresentanza, in attuazione dell'articolo 39 della Costituzione, i rischi di degenerazione sono ormai noti, per moltiplicazione e crisi della rappresentanza datoriale, per la presenza di soggetti con pochissimi associati, per sovrapposizioni di perimetri sempre più spinte;</an:p>
						
                  
						<an:p>la proposta del Governo sembra abbracciare una visione politica specifica - mercantilista - delle relazioni industriali, con il sistema contrattuale collettivo non più inteso come sistema regolatorio e parte essenziale della democrazia economica, per cui cogenza e rappresentatività ne sono essenza e presupposto, ma &quot;mercato&quot; da conquistare a dispetto della rappresentanza e della reale efficacia protettiva;</an:p>
						
                  
						<an:p>tale principio rappresenterebbe una &quot;contro rivoluzione&quot; rispetto allo spirito dello stesso &quot;Patto per la fabbrica&quot;, con il suo giusto obiettivo di andare sempre più vicini ad un sistema basato sui c.d. &quot;CCNL leader&quot; e riportare gli stessi CCNL alla reale attività svolta dalle imprese;</an:p>
						
                  
						<an:p>nello specifico, l'A.G. 226 propone di modificare l'articolo 11 del Codice degli Appalti (D. Lgs. 36/23), in particolare al comma 2 e al comma 4. Il comma 2 obbliga le stazioni appaltanti ad indicare il CCNL applicabile in base al comma 1 (Ccnl e contratto territoriale &quot;in vigore per settore e per la zona stipulati dalle associazione dei datori e dei prestatori di lavoro comparativamente più rappresentative a livello nazionale e cui ambito di applicazione sia strettamente connesso all'attività oggetto dell'appalto o della concessione svolta dall'impresa anche in maniera prevalente&quot;), mentre il comma 4 prevede la verifica, in caso di altro CCNL applicato dall'impresa, di equivalenza delle tutele rispetto al CCNL indicato dalla Stazione appaltante. La proposta governativa inserisce un rinvio aggiuntivo ad un nuovo Allegato: l'allegato I.01, che, accanto al principio che è l'oggetto dell'appalto a &quot;fare il CCNL&quot;, introduce anche altri indicatori (codici Ateco e specifici criteri di rappresentatività sui quali tutti i sindacati hanno già espresso la propria contrarietà) e poi il principio della &quot;dimensione&quot; e della &quot;natura giuridica dell'impresa&quot; per identificare l'equivalenza tra CCNL diversi da quelli indicati dalla Stazione appaltante;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							inoltre, per la prima volta verrebbero normati i criteri della &quot;comparazione&quot; ai fini della rappresentatività maggiore, con criteri che introdurrebbero ulteriore 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 sulla reale consistenza dei firmatari, allontanandoci ancora di più dalla certezza e cogenza di un accordo in virtù se non della norma costituzionale - mai applicata - per lo meno dello spirito dell'articolo 39 e dei principali accordi interconfederali siglati in tutti i decenni passati;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							inaccettabile l'equiparazione che il nuovo Allegato introdurrebbe sia tra indicatori tra loro diversi e non sempre omogenei tra loro, sia tra CCNL in realtà non equivalenti, in quanto condurrebbe ad un invitabile effetto di &quot;
							<an:i>dumping</an:i>
							&quot; e di &quot;ribasso mascherato&quot; rispetto al CCNL 
							<an:i>leader</an:i>
							 e al costo del lavoro come calcolato e comunicato dalla Stazione Appaltante; inoltre, lo schema di decreto, all'articolo 81, comma 1, lett. d), modifica l'articolo 18, comma 15, dell'allegato II.12 del Codice (avente ad oggetto il &quot;sistema di qualificazione e requisiti per gli esecutori dei lavori&quot;) eliminando il riferimento alle Casse Edili, ai fini dell'individuazione del costo complessivo sostenuto per il personale dipendente;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>la legge delega n. 78/2022 non prevede né la possibilità per l'operatore economico di applicare un contratto collettivo nazionale di lavoro diverso da quelli sottoscritti dalle associazioni dei datori e dei prestatori di lavoro comparativamente più rappresentative sul piano nazionale, né demanda al decreto legislativo di individuare i parametri per la valutazione delle tutele equivalenti, la cui disciplina è peraltro esaustivamente dettagliata con l'articolo 3 del citato allegato;</an:p>
						
                  
						<an:p>lo stesso articolo 3 necessita comunque di essere modificato prevedendo che i contratti siano quelli sottoscritti &quot;congiuntamente&quot; dalle medesime organizzazioni sindacali con organizzazioni datoriali diverse ed eliminando l'inciso &quot;a condizione che ai lavoratori dell'operatore economico sia applicato il contratto collettivo di lavoro corrispondente alla dimensione o alla natura giuridica dell'impresa&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>all'articolo 2 dell'allegato I.01, occorre sopprimere il secondo periodo del comma 4 e il comma 5, che individuano parametri per la verifica delle associazioni sindacali dei lavoratori e associazioni datoriali comparativamente più rappresentative sul piano nazionale, dal momento che, in primo luogo, tale individuazione non è anch'essa prevista dalla legge delega e, in secondo luogo, i criteri indicati non colgono in maniera adeguata gli elementi caratterizzanti il tema della rappresentatività delle predette associazioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>inoltre, occorre sopprimere la lettera d) del comma 1 dell'art. 81 dello schema di decreto, mantenendo così invariata l'attuale formulazione dell'art. 18 comma 15 dell'allegato II.12 del codice (formulazione che prevede il riferimento alle Casse Edili, ai fini dell'individuazione del costo complessivo sostenuto per il personale dipendente);</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>giusto quanto sopra, è indispensabile che l'individuazione del contratto più rappresentativo sia definito in accordo con le parti sociali;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'atto governo n. 226 in discussione modifica in modo rilevante le regole che guidano la scelta del contratto che deve essere applicato, a garanzia delle tutele economiche e normative da riservare ai lavoratori, in caso di appalti e subappalti pubblici, introducendo criteri nuovi per definire le organizzazioni datoriali e sindacali comparativamente più rappresentative;</an:p>
						
                  
						<an:p>questi criteri non sono stati oggetto di confronto con le parti sociali, che, sia pure nell'articolazione delle proprie posizioni, dapprima in audizione e poi con interventi pubblici, hanno evidenziato la necessità di una riflessione più approfondita;</an:p>
						
                  
						<an:p>sollecitazioni in tal senso sono venute dalle principali associazioni datoriali - Abi, Ania, Confcommercio, Confcooperative, Confindustria e Legacoop - che hanno inviato alle Commissioni di entrambi i rami del Parlamento una loro proposta di valutazione della rappresentanza, ad esse si è aggiunta la proposta di Cgil, Cisl e Uil di avviare un confronto che coinvolga tutte le principali forze sociali sulla corretta definizione di organizzazioni sindacali e datoriali 'comparativamente più rappresentative';</an:p>
						
                  
						<an:p>le modifiche prospettate, anche secondo i rilievi di ANAC, oltre a impattare sulle procedure degli appalti pubblici in senso non condivisibile e sui diritti dei lavoratori ponendoli a rischio, soprattutto per quanto concerne quelli impiegati nei subappalti, rischiano oggettivamente di produrre danni rilevanti anche al nostro sistema di relazioni industriali nel suo complesso, dando legittimazione e spazio ad attori privi di effettivo radicamento e rappresentatività, e cioè non riconducibili alla fattispecie sindacale di cui all'articolo 39, letto in combinato disposto con gli articoli 1, 2, 3 e 35 della Costituzione, innescando così dinamiche dagli effetti incontrollati per la tenuta del sistema e della sua effettività;</an:p>
						
                  
						<an:p>il concetto stesso di equivalenza tra contratti collettivi finisce infatti per sminuire l'essenza di un contratto collettivo che, secondo l'indimenticata lezione di Ezio Tarantelli, nel suo celebre studio del 1978 sulla funzione economica del sindacato, non è un banale meccanismo di fissazione dei salari e neppure un equivalente funzionale della legge ma un delicato e complesso sistema politico, sociale e istituzionale per il governo della economia,</an:p>
						
                  
						<an:p>tutto ciò premesso e considerato</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere contrario.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
