<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-10-11"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-10-11" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880-B/C/3.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1880-B" showAs="DDL 1880-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Giustizia" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/12932" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/23946" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25258" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/25263" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/22729" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/25203" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/25230" showAs="Perduca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Modifiche agli articoli 157, 158, 159, 160 e 161 del codice penale,</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>in materia di prescrizione del reato</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Al codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 157 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 157. - 
					<an:i>(Prescrizione. Tempo necessario a prescrivere)</an:i>
					. - La prescrizione estingue il reato con il decorso di un tempo pari al massimo della pena edittalmente prevista aumentato della metà.
				</an:p>
				<an:p>        Il tempo necessario a prescrivere non può comunque:</an:p>
				<an:p>            1) essere inferiore a sei anni per i delitti e a quattro anni per le contravvenzioni, ancorché puniti con la sola pena pecuniaria;</an:p>
				<an:p>
					            2) essere superiore a venti anni. Per i delitti indicati all'articolo 51, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quater</an:i>
					 del codice di procedura penale, il termine è di trenta anni.
				</an:p>
				<an:p>        Per determinare il tempo necessario a prescrivere si ha riguardo alla pena stabilita dalla legge per il reato consumato o tentato, senza tener conto della diminuzione per le circostanze attenuanti e dell'aumento per le circostanze aggravanti, salvo che per le circostanze ad effetto speciale e per quelle per le quali la legge determina la pena in modo autonomo.</an:p>
				<an:p>        Quando per il reato la legge stabilisce congiuntamente o alternativamente la pena detentiva e la pena pecuniaria, per determinare il tempo necessario a prescrivere si ha riguardo soltanto alla pena detentiva.</an:p>
				<an:p>        Quando per il reato la legge stabilisce pene diverse da quella detentiva e da quella pecuniaria, nonché per le sanzioni applicate dal giudice di pace diverse da quella pecuniaria, si applica il termine di sei anni.</an:p>
				<an:p>        La prescrizione non estingue i reati per i quali la legge prevede la pena dell'ergastolo, anche come effetto dell'applicazione di circostanze aggravanti.</an:p>
				<an:p>        La prescrizione è sempre espressamente rinunciabile dall'imputato'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 158, primo comma, dopo la parola: ''permanente'' sono inserite le seguenti: ''o continuato'' e dopo la parola: ''permanenza'' sono inserite le seguenti: ''o la continuazione'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 159, primo comma, dopo il numero 3) sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis</an:i>
					) presentazione di dichiarazione di ricusazione ai sensi dell'articolo 38 del codice di procedura penale, dalla data della presentazione della stessa fino a quella della comunicazione al giudice procedente del provvedimento che dichiara l'inammissibilità della medesima;
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					) concessione di termine a difesa in caso di rinuncia, revoca, incompatibilità e abbandono della difesa, per un periodo corrispondente al termine concesso;
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					) rinnovazione, su richiesta dell'imputato, delle prove assunte in dibattimento, a seguito di mutamento della persona fisica del giudice, per tutto il tempo necessario alla rinnovazione; tale disposizione non si applica ai coimputati cui non si riferisce la richiesta di rinnovazione, se è disposta la separazione dei processi, né al caso in cui la nuova assunzione concerna fatti e circostanze nuovi;
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					) richiesta di estradizione di un imputato dall'estero, per tutto il tempo decorrente dalla data della relativa richiesta fino a quella dell'effettiva estradizione;
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies</an:i>
					) richiesta, nell'udienza preliminare o nel corso del dibattimento, di una rogatoria all'estero, per tutto il periodo compreso tra la data dell'inoltro della richiesta di assistenza giudiziaria e quella in cui perviene la risposta all'autorità giudiziaria precedente'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 160:
				</an:p>
				<an:p>                1) al secondo comma, dopo le parole: ''davanti al pubblico ministero'' sono inserite le seguenti: ''o alla polizia giudiziaria da questi delegata'', dopo le parole: ''sulla richiesta di archiviazione,'' sono inserite le seguenti: ''l'avviso di conclusione delle indagini preliminari,'' e dopo le parole: ''rinvio a giudizio'' sono inserite le seguenti: ''o di emissione del decreto penale di condanna'';</an:p>
				<an:p>                2) il terzo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''La prescrizione interrotta comincia nuovamente a decorrere dal giorno dell'interruzione. Se più sono gli atti interruttivi, la prescrizione decorre dall'ultimo di essi. Salvo che per i reati di cui all'articolo 51, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, del codice di procedura penale, i termini stabiliti dall'articolo 157, primo e secondo comma, non possono essere prolungati oltre la metà. In ogni caso, non possono essere superati i termini stabiliti dal medesimo articolo 157, secondo comma, numero 2);
				</an:p>
				<an:p>                3) dopo il terzo comma sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>        ''La prescrizione del reato interrotta dalla sentenza di condanna non comincia nuovamente a decorrere nel caso in cui il ricorso per cassazione presentato avverso la predetta sentenza sia dichiarato inammissibile.</an:p>
				<an:p>        La prescrizione non comincia nuovamente a decorrere, altresì, nel caso in cui sia presentato ricorso per cassazione avverso una sentenza pronunciata in grado di appello che abbia confermato la sentenza di condanna di primo grado ovvero che abbia riformato la stessa limitatamente alla specie o alla misura della pena, anche con riferimento al giudizio di comparazione tra circostanze. La disposizione di cui al presente comma non si applica in caso di accoglimento del ricorso'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 161, il secondo comma è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Quando per più reati connessi si procede congiuntamente, la sospensione o l'interruzione della prescrizione per taluno di essi ha effetto anche per gli altri''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
