<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G26.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-11-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-11-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1150/A/G26.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1150" showAs="DDL 1150"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29045" showAs="Berger"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/2553" showAs="Zeller"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29155" showAs="Palermo"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/29156" showAs="Panizza"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1150</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G26.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Berger</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Zeller</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Palermo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Panizza</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 26del provvedimento all'esame interviene in tema di determinazione delle imposte del registro, ipotecaria e catastale, relativamente ai trasferimenti immobiliari, modificando l'articolo 10 del decreto legislativo n. 23 del 2011 (cosiddetto federalismo municipale);</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 10 citato ha stabilito che dal primo gennaio 2014 gli atti di compravendita a titolo oneroso dei beni immobili (terreni e fabbricati) saranno soggetti alle sole aliquote dell'imposta di registro del 9 per cento e del 2 per cento;</an:p>
				<an:p align="justify">            al comma 4 dello stesso articolo viene specificato che sono soppresse tutte le esenzioni e agevolazioni tributarie anche se previste da leggi speciali;</an:p>
				<an:p align="justify">            per l'acquisto di terreni agricoli, effettuati da coltivatori diretti o imprenditori agricoli professionali e destinati all'esercizio delle attività di cui all'articolo 2135 codice civile, non potranno quindi più essere applicate le agevolazioni attualmente in vigore;</an:p>
				<an:p align="justify">            tali trasferimenti saranno sottoposti allo stesso trattamento tributario applicato alla compravendita di terreni effettuata da soggetti privi della qualifica professionale agricola che fino al dicembre 2013 sono assoggettati all'aliquota del 15 per cento;</an:p>
				<an:p align="justify">            la conseguenza sarà quella di applicare ai trasferimenti dei terreni agricoli effettuati da agricoltori o imprenditori agricoli, la stessa tassazione unica dei trasferimenti immobiliari che danneggerà enormemente l'occupazione giovanile in agricoltura, favorendo invece, gli acquisti di terreni agricoli per altre finalità, ad esempio quelle edilizie. La riduzione dai complessivi 17 per cento al 9 per cento, agevolerà le tante iniziative speculative, finanziarie e commerciali a danno dell'agricoltura;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la Commissione Agricoltura della Camera dei deputati, in data 3 ottobre 2013, si è espressa in sede consultiva sul provvedimento oggi al nostro esame, esprimendo un parere favorevole, ma subordinato al rispetto di alcune condizioni tra le quali compare proprio la riformulazione dell'articolo 26 nei seguenti termini: «in modo da escluderne l'applicazione agli atti di acquisto della proprietà di terreni destinati alluso agricolo da parte di coltivatori diretti e imprenditori agricoli professionali. Al contempo, le minori entrate derivanti da tale esenzione dovranno essere reperite attraverso una complessiva rimodulazione delle aliquote dell'imposta di registro sugli atti traslativi della proprietà dei medesimi terreni agricoli. In particolare, dovrà essere previsto l'aumento dell'aliquota al 12 per cento se il trasferimento ha per oggetto terreni agricoli e relative pertinenze a favore di soggetti diversi dai coltivatori diretti e dagli imprenditori agricoli professionali, iscritti nella relativa gestione previdenziale ed assistenziale nonché il mantenimento in vigore, oltre il 2013, delle agevolazioni previste per la piccola proprietà contadina dall'articolo 2, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge n. 194 del 2009, per i territori montani dall'articolo 9, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica n. 601 del 1973, per le aziende agricole montane dall'articolo 5-bis della legge n. 97 del 1994, nonché per il compendio unico di cui all'articolo 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo n. 228 del 2001»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            nella Legge di stabilità per il 2014 (A.S. 1120) il Governo ha parzialmente riconosciuto la necessità di non sopprimere tutte le esenzioni e agevolazioni attualmente vigenti in campo agricolo, infatti all'articolo 18, recante: «Altre disposizioni in materia di entrata», il comma 23 interviene proprio sul comma 4 dell'articolo 10 del decreto legislativo 14 marzo 2011, n 23, mantenendo in vigore le agevolazioni per la piccola proprietà contadina;</an:p>
				<an:p align="justify">            la relazione all'A.S. 1120, riguardo al comma 23, recita: «Il comma 23 mantiene le agevolazioni per la piccola proprietà contadina. In particolare, si prevede che gli atti di trasferimento a titolo oneroso dei terreni e delle relative pertinenze, qualificati agricoli in base a strumenti urbanistici vigenti, posti in essere a favore di coltivatori diretti ed imprenditori agricoli professionali, iscritti nella relativa gestione previdenziale ed assistenziale sono soggetti alle imposte di registro ed ipotecaria nella misura fissa ed all'imposta catastale nella misura dell'l per cento. Gli onorari dei notai per gli atti suindicati sono ridotti della metà.»;</an:p>
				<an:p align="justify">            il ripristino della sola agevolazione per la piccola proprietà contadina, per quanto sia un segnale positivo, non può essere sufficiente. Limitare le agevolazioni a coloro che risultano iscritti nella gestione previdenziale e assistenziale agricola, significa escludere una parte significativa di coloro che lavorano nel mondo agricolo, in particolare nelle zone montane;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in alcuni territori, ad esempio l'Alto Adige, l'agricoltura è rappresentata da imprenditori agricoli 
					<an:i>part-time,</an:i>
					 iscritti in altre gestioni previdenziali. Infatti, la modesta estensione degli appezzamenti agricoli da sempre ha costretto il mondo contadino a dedicarsi a lavori alternativi, che comunque consentono di continuare la coltivazione dei terreni, i quali in tal modo hanno conservato vocazione e coltivazione agricola;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            per queste realtà risulta fondamentale il ripristino delle seguenti agevolazioni che, quanto meno in parte, prescindono dall'iscrizione nella gestione previdenziale ed assistenziale: la piccola proprietà contadina di cui all'articolo 2, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge n. 194 del 2009, i territori montani di cui all'articolo 9, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica n.601 del 1973, quella per le aziende agricole montane di cui all'articolo 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge n. 97 del 1994, nonché per il compendio unico di cui all'articolo 5-bis del decreto legislativo n. 228 del 2001»,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo nel corso dell'esame della Legge di stabilità 2014, a ripristinare tutte le citate agevolazioni attualmente vigenti per il settore agricolo.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
