<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="213"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-18"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-12-18/213/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e98a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="Sandro Sisler"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36390" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="Erika Stefani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="Giovanni Berrino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="Giulia Bongiorno"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>213</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>            Interviene il sottosegretario di Stato per la giustizia Ostellari.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.213 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1315 - D.l.178/2024  recante misure urgenti in materia di giustizia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1315</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 29 novembre 2024, n. 178, recante misure urgenti in materia di giustizia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e40" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), intervenendo in discussione generale, richiama l'audizione del Presidente del Tribunale di Milano, che ha confermato l'opinione positiva sugli interventi normativi contenuti nel decreto-legge. Segnala poi che è in corso una riflessione all'interno del suo Gruppo in merito agli emendamenti da presentare alla scadenza prevista nella giornata odierna, in particolare per quanto riguarda la possibilità di completare la disciplina, di recente introduzione, relativa al divieto di pubblicazione delle ordinanze di custodia cautelare. Si riserva quindi di intervenire in sede di illustrazione degli emendamenti sugli aspetti più specifici del testo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e48" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva che il decreto-legge in esame, diversamente dagli altri presentati dal Governo in materia di giustizia, non presenta particolari criticità. Pertanto, il Gruppo del Partito Democratico sta predisponendo una serie di proposte di modifica dirette a migliorare, da un punto di vista tecnico, alcune disposizioni, come ad esempio quella dell'articolo 7, relativa al braccialetto elettronico, anche secondo le indicazioni pervenute in audizione da parte del Procuratore del Tribunale di Tivoli. Anche sul tema dell'edilizia carceraria, i Presidenti dei Tribunali di sorveglianza auditi hanno dato indicazioni in particolare su alcuni aspetti, segnalando sia l'ordine di priorità degli interventi, sia i miglioramenti strutturali da attuare con celerità all'interno dei penitenziari. Specifica attenzione richiede poi il tema dell'individuazione e dell'allocazione delle risorse finanziarie destinate al Commissario per l'edilizia penitenziaria, in quanto le risorse ad esso destinate dal decreto-legge sono state sottratte al Fondo della giustizia riparativa, che invece non andrebbe depauperato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e56" href="#p36446">SISLER</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), richiamando l'audizione del Presidente del Tribunale di Milano, sottolinea che contrariamente a quanto affermato dall'azienda concessionaria dei braccialetti elettronici, alcuni malfunzionamenti si sono verificati. Tuttavia, pare che vi sia un non completo allineamento tra gli attori istituzionali per quanto riguarda il concetto stesso di malfunzionamento: alcuni sembrano individuarlo nella sola manomissione dello strumento elettronico di controllo, altri rilevano il malfunzionamento nei casi in cui gli strumenti elettronici di controllo non inviino prontamente l'avviso alle forze di polizia della manomissione oppure della mancata copertura del braccialetto elettronico. Per questa ragione ritiene che debba essere meglio chiarito il concetto di malfunzionamento riferito a tali strumenti e che debba in ogni caso essere rafforzato il presidio sanzionatorio nei confronti di chi manomette i braccialetti elettronici, in quanto dimostra di non aderire agli obiettivi della misura alternativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e64" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara di apprezzare lo sforzo compiuto dal decreto-legge nell'affrontare, senza introduzione di nuovi reati, alcune tematiche urgenti riferite al settore della giustizia. Ritiene tuttavia che il Governo, prima di intervenire del braccialetto elettronico, avrebbe dovuto attendere le conclusioni dell'indagine conoscitiva su questo tema deliberata proprio di recente dalla Commissione giustizia; come emerso dalle audizioni, infatti, vi sono molteplici aspetti che necessitano di un approfondimento sia tecnico che giuridico, e vi è la necessità di precisare ulteriormente alcune disposizioni. Sulla questione dei giudici di pace ritiene certamente importante la disposizione del decreto-legge che per quelli di prima nomina contiene in un arco di tempo più ristretto la durata del tirocinio, ma rileva che il problema di fondo risiede nell'insufficienza dell'organico a fronte di competenze sempre crescenti; la giustizia di prossimità deve essere valorizzata perché è quella più vicina al cittadino. Con rifermento infine al Commissario straordinario per l'edilizia penitenziaria, fa presente che occorre una riflessione sulle risorse stanziate in quanto l'aver inciso sul Fondo per la giustizia riparativa rappresenta un grave 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 del provvedimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36390" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36390"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e74" href="#p36390">CUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), riservandosi di intervenire più nel dettaglio nella fase di esame degli emendamenti, rileva come, oltre al problema del malfunzionamento, esiste anche un problema di disponibilità effettiva, ed in tempi brevi, dei braccialetti elettronici, in quanto risulta che numerosi detenuti non hanno potuto usufruire della misura alternativa alla custodia in carcere per mancanza di disponibilità di questi strumenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e82" href="#p29185">STEFANI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sottolinea come il decreto-legge intervenga sul tema dell'organizzazione degli uffici giudiziari per porre rimedio ad alcune problematiche urgenti attinenti al loro funzionamento. Rileva tuttavia come la situazione rischi di complicarsi ulteriormente in quanto si aumentano le competenze dei giudici di pace in presenza di evidenti carenze organiche; peraltro, è assegnato alla Commissione un disegno di legge, approvato in prima lettura dalla Camera dei deputati, che estende ulteriormente le competenze della magistratura onoraria a cause di valore molto elevato, in presenza di già allarmanti problemi di gestione organizzativa e dei carichi di lavoro. In relazione poi agli obiettivi del PNRR legati alla giustizia, anticipa che il suo Gruppo presenterà un emendamento per la stabilizzazione di alcune figure professionali fondamentali per la realizzazione degli obiettivi del Piano. Rimarca infine che l'articolo 7 del decreto-legge, in materia di braccialetto elettronico, agisce su di una questione che presenta al contempo delicati profili tecnici e giuridici, che certamente non potranno essere tutti risolti in sede di esame di un provvedimento di urgenza. Esprime pertanto l'auspicio che la Commissione possa approfondire il tema degli strumenti elettronici di controllo nell'ambito della indagine conoscitiva già deliberata e autorizzata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e90" href="#p36384">BERRINO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprime a nome del suo Gruppo forte apprezzamento per un provvedimento che interviene tempestivamente per risolvere alcuni problemi strutturali della giustizia. Di particolare importanza risulta la disposizione dell'articolo 6 in materia di edilizia penitenziaria, dove finalmente sono disposti tempi più veloci e procedure più celeri per la realizzazione di nuove carceri. Questa è la risposta migliore alle critiche immotivate delle opposizioni che accusano il Governo e la maggioranza di introdurre nuovi reati senza intervenire sulla situazione penitenziaria.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e98" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							 , per quanto riguarda la materia dei braccialetti elettronici, ritiene che il provvedimento in esame sia intervenuto in maniera opportuna ma non definitiva su un tema che necessita degli approfondimenti già deliberati dalla Commissione. Ritiene pertanto fondamentale proseguire l'indagine conoscitiva per chiarire le criticità connesse all'utilizzo di questi sistemi, sottolineate anche nel dibattito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara chiusa la discussione generale e rinvia il seguito dell'esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e105" name="1261 - Disposizioni in materia di spoglie mortali delle vittime di omicidio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e105"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1261</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al codice penale e al regolamento di polizia mortuaria, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 settembre 1990, n. 285, in materia di disposizione delle spoglie mortali delle vittime di omicidio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 12 dicembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e122" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  invita i senatori che hanno presentato emendamenti a procedere all'illustrazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e128" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nell'illustrare il complesso degli emendamenti, sottolinea come anche nelle audizioni sia stata segnalata la necessità di modifiche al codice civile volte a completare il testo del disegno di legge sul quale esprime pieno accordo. Gli interventi emendativi del suo Gruppo sono pertanto riferiti all'articolo 467-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice civile e altresì finalizzati ad estendere la disciplina della sospensione dai poteri dispositivi sulle spoglie anche al coniuge legalmente separato o alla parte dell'unione civile anche se cessata. Sottolinea inoltre come le proposte emendative siano dirette a valorizzare il ruolo del pubblico ministero e a definire con maggiore precisione i termini di durata della sospensione. Tutte le proposte, in conclusione, sono dirette ad apportare miglioramenti tecnici alla formulazione degli articoli del disegno di legge, e dunque privi di connotazioni politiche di sorta. Ne auspica pertanto l'accoglimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e138" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), illustrando il complesso degli emendamenti presentati dal suo Gruppo, rileva come alcune proposte siano dirette ad estendere la decadenza dall'esercizio dei diritti sulle spoglie mortali della vittima anche al convivente di fatto. Inoltre un emendamento esclude dai reati presupposto dell'intervento normativo quelli previsti dagli articoli 579 e 580 del codice penale, in materia di omicidio del consenziente e istigazione al suicidio. Infine, alcuni emendamenti riducono la portata normativa delle disposizioni per scongiurare il rischio dell'impossibilità di sepoltura della vittima per un tempo molto lungo, che è quello della procedura giudiziaria. Le proposte mantengono il divieto di cremazione fintanto che siano in corso procedimenti giudiziari, ma non impediscono la tumulazione o l'inumazione della salma che rimane, in caso di necessità, nelle disponibilità della autorità giudiziaria.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e146" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  nel dichiarare apprezzamento per le modifiche che potranno migliorare il testo, sottolinea come l'obiettivo della proposta normativa sia fondamentalmente quello di evitare la dispersione delle prove quando vi siano sospetti di femminicidio o omicidio, certamente sia il relatore che il Governo valuteranno con la dovuta attenzione tutti gli emendamenti presentati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e152" name="CONVOCAZIONE DI UN UFFICIO DI PRESIDENZA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e152">CONVOCAZIONE DI UN UFFICIO DI PRESIDENZA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e155" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e155"/>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e161" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, al termine della seduta plenaria, è convocato un Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi per la programmazione dei lavori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e168" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
