<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1315/10/5 e 6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-01-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-01-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1315/C/G/1315/10/5 e 6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1315" showAs="DDL 1315"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 5° e 6° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/69"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22772" showAs="Pistorio"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/23026" showAs="Oliva"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1315</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1315/10/5 e 6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Pistorio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Oliva</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge n. 1315 di conversione, con modificazioni, del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, recante misure urgenti per il sostegno a famiglie, lavoro, occupazione e impresa e per ridisegnare in funzione anti-crisi il quadro strategico nazionale,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la Tirrenia con le sue controllate regionali Siremar, Caremar, Toremar e Saremar esercita un servizio pubblico di cabotaggio marittimo per le isole minori italiane in base a specifiche convenzioni in scadenza alla fine del 2008;</an:p>
				<an:p>            in particolare la Siremar, a differenza delle altre società controllate che esercitano servizio nelle regioni Campania e Toscana, non è ritenuta redditizia in virtù dell'alto numero di isole abitate tutto l'anno, della particolare distribuzione geografica e territoriale delle isole, della loro distanza reciproca e delle loro dimensioni ridotte con una conseguente scarsa concentrazione di popolazione;</an:p>
				<an:p>            la Finanziaria 2007 all'art. 1 comma 998, ha predisposto la stipula di nuove convenzioni con lo Stato e le società di cui sopra, aventi scadenza non anteriore al 31/12/2012, al fine di predisporre e completare il processo di liberalizzazione del settore di cabotaggio marittimo privatizzando le società esercenti i servizi di collegamento essenziali;</an:p>
				<an:p>            il comma 999 all'art. 1 della legge n. 296 del 27/12/2006, prevede nelle more della stipula delle suddette convenzioni e della verifica della loro compatibilità con il regime comunitario, l'applicazione delle convenzioni attualmente in vigore;</an:p>
				<an:p>            il documento di programmazione economico e finanziario per gli anni 2009-2013, ha confermato la volontà di attuare tempestivamente il processo di privatizzazione della Tirrenia, attribuendo alle regioni le funzioni in materia di servizio pubblico di cabotaggio marittimo che si svolgono all'interno del loro territorio, stabilendo inoltre che le risorse attualmente previste nel bilancio dello Stato per il finanziamento dei contratti di servizio pubblico di cabotaggio marittimo siano altresì destinate alla compartecipazione dello Stato alla spesa sostenuta dalle regioni per l'erogazione di tali servizi;</an:p>
				<an:p>            il Consiglio dei Ministri ha deliberato, nella seduta del 6 novembre 2008, la definizione dei criteri per il passaggio in mano privata della Tirrenia che avverrà in tempi non brevi, per cui lo stesso Governo avanzerà alla Commissione europea una richiesta di proroga dell'attuale convenzione con l'impegno di arrivare alla dismissione della società entro il 2009;</an:p>
				<an:p>            in virtù del vigente quadro normativo i servizi di collegamento marittimo con le isole minori «debbono assicurare il soddisfacimento delle esigenze connesse con lo sviluppo economico e sociale delle aree interessate,...» (comma 1 dell'art. 8 della legge n. 684/74) e «il numero delle linee, la periodicità dei collegamenti ed il tipo di naviglio debbono essere adeguati a soddisfare le esigenze di mobilità dei cittadini, contribuendo a promuovere lo sviluppo socio-economico di ciascuna isola» (art. 4 legge 169/75),</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            l'Unione europea ha recentemente sancito un importante principio relativo ai collegamenti con aree particolarmente svantaggiate quali le isole minori: il principio di vulnerabilità, con la conseguente determinazione del principio di differenza, applicando i quali i governi possono introdurre norme di sostegno per agevolare la mobilità dei cittadini e delle merci in questi territori, anche in deroga alle norme di tutela del mercato;</an:p>
				<an:p>            la dislocazione e la natura delle isole della Regione Sicilia, tutte abitate per l'intero anno, collocate in zone decentrate del Paese e con un turismo ancora fortemente concentrato nella stagione estiva, vanno quindi considerate territori vulnerabili;</an:p>
				<an:p>            proprio in base ai suddetti principi comunitari per le isole minori siciliane non rilevandosi le condizioni per garantire un'attività di cabotaggio di natura privatistica, è necessario, almeno per un sufficiente numero d'anni, un sostegno pubblico a questo servizio decisivo sia per la qualità della vita dei cittadini sia per lo stesso sviluppo economico;</an:p>
				<an:p>            si è avviato proficuamente un tavolo tecnico di concertazione per il trasporto marittimo pubblico tra il Ministero dei trasporti, il vice presidente della Regione Sicilia e i rappresentanti delle isole minori siciliane anche per sottolineare la diversità e la specificità delle problematiche proprie ad ogni arcipelago italiano in materia di trasporti marittimi,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a intervenire urgentemente con opportune misure di sostegno alla Siremar, al fine di garantire un servizio di trasporto pubblico locale, adeguato ad assicurare la continuità territoriale e l'esercizio pieno del diritto alla mobilità dei residenti delle isole minori siciliane nonché il soddisfacimento dei bisogni primari del cittadino (salute, istruzione, sicurezza, giustizia, lavoro), nel quadro del principio di uguaglianza sostanziale di cui all'art. 3 della Costituzione e del Trattato di Amsterdam;</an:p>
				<an:p>            a garantire il rinnovo della convenzione con la società Siremar sino al 31/12/2012, che preveda servizi adeguati ad assicurare il soddisfacimento delle esigenze connesse alla mobilità e allo sviluppo economico e sociale delle comunità isolane, attraverso una necessaria fase di concertazione con le stesse, garantendo altresì il mantenimento degli attuali livelli occupazionali.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
