<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-04-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-04-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3184/A/2.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3184" id="ar1" showAs="DDL 3184"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17570" id="EY" showAs="Cicolani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3184</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Cicolani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 2-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di autotrasporto)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. All'articolo 83-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, e successIve modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 2 è sostituito dal seguente: &quot;2. Lo stesso Osservatorio, con riferimento alle differenti tipologie e modalità di trasporto, in funzione dei veicoli utilizzati, delle classi merceologiche dei beni trasportati, determina, Il quindicesimo giorno dei mesi di giugno e dicembre, la quota, espressa in percentuale, dei costi di esercizio dell'impresa di autotrasporto per conto di terzi rappresentata dai costi del carburante.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 4 è sostituito dal seguente: &quot;4. Al fine di garantire la tutela della sicurezza stradale e la regolarità del mercato dell'autotrasporto di merci per conto di terzi, con riferimento al contratto di trasporto stipulato in forma scritta ai sensi dell'articolo 6, del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, l'importo a favore del vettore deve essere tale da consentire almeno la copertura dei costi minimi di esercizio, che garantiscano, comunque, il rispetto dei parametri di sicurezza normativamente previsti. Tali costi sono individuati dall'Osservatorio sulle attività di autotrasporto di cui al comma 1. Al fine di garantire un 'ottimizzazione dei servizi di trasporto, l'Osservatorio, nella determinazione dei suddetti costi, può tenere conto delle particolari circostanze legate alla stipula di contratti di trasporto di merci su strada di durata o quantità garantite, nonché dei rapporti contrattuali intercorrenti tra primo e secondo vettore.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente: &quot;4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con gli accordi volontari di settore, di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, possono essere previsti diversi indici di riferimento per i costi in funzione della categoria merceologica alla quale sono applicabili e della specificità del trasporto. Tali accordi sono conclusi tra organizzazioni associative di vettori rappresentati nella Consulta generale per l'autotrasporto e per la logistica e organizzazioni associative dei committenti. Tali accordi possono, altresì, prevedere contratti di trasporto di merci su strada di durata o quantità garantite, con i quali è possibile derogare alle previsioni di cui agli articoli 7, comma 3, e 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, ed alle disposizioni in materia di azione diretta.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					, le parole: &quot;conclusi ai sensi del comma 4&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;conclusi ai sensi del comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					.&quot;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					, le parole: &quot;conclusi ai sensi del comma 4&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;conclusi ai sensi del comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					.&quot;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 6, aggiungere, in fine, il seguente periodo: &quot;tale fine nella fattura viene indicata, altresì, la lunghezza della tratta effettivamente percorsa.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 al comma 9, il secondo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Il giudice, verificata la regolarità della documentazione e la correttezza dei calcoli prodotti, nonché l'inadempimento, ingiunge al committente, ai sensi dell'articolo 641 del codice di procedura civile, di pagare l'importo dovuto al vettore senza dilazione, autorizzando l'esecuzione provvisoria del decreto ai sensi dell'articolo 642 del codice di procedura civile e fissando il termine entro cui può essere fatta opposizione, ai sensi delle disposizioni di cui al libro IV, titolo I, capo I, del medesimo codice.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 il comma 11, è sostituito dal seguente: &quot;11. Le disposizioni dei commi da 3 a 10 del presente articolo trovano applicazione con riferimento alle variazioni intervenute nel costo del gasolio a decorrere dal 1º gennaio 2009 o dall'ultimo adeguamento effettuato a partire da tale data e comunque non saranno applica bili ai servizi di trasporto effettuati con veicoli la cui massa a pieno carico sia inferiore o uguale alle 3,5 tonnellate.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 il comma 14, è sostituito dal seguente: &quot;14. Ferme restando le sanzioni previste dall'articolo 26 della legge 6 giugno 1974, n. 298, e successive modificazioni, e dall'articolo 7 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, ove applicabili, alla violazione delle norme di cui ai commi 7, 8 e 9 consegue la sanzione amministrativa pecuniaria pari al doppio della differenza tra quanto fatturato e quanto dovuto sulla base dei costi individuati ai sensi dei commi 1 e 2; alla violazione delle norme di cui ai commi 13 e 13-
					<an:i>bis</an:i>
					 consegue la sanzione amministrativa pecuniaria pari al 10 per cento dell'importo della fattura e comunque non inferiore a 1.000 euro.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 il comma 15, è sostituito dal seguente: &quot;15. Le sanzioni indicate al comma 14 sono irrogate dagli organi del Comando Generale della Guardia di finanza e dell'Agenzia delle entrate in occasione dei controlli ordinari e straordinari effettuati presso le imprese.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Al decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 1, dopo la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, è aggiunta la seguente: &quot;
					<an:i>e-bis)</an:i>
					 collettame, una pluralità di partite di merci caricate su un unico veicolo, ciascuna di peso inferiore a 50 quintali e affidate al primo vettore da una pluralità di committenti, intesi come mandanti effettivi della consegna, oppure da un unico committente con riconsegna ad una pluralità di destinatari.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 7-
					<an:i>bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) al comma 1, le parole: &quot;così come definito dal decreto ministeriale di cui al comma 3&quot; sono soppresse;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) al comma 3, le parole: &quot;le categorie di trasporto di merci a collettame, ai fini dell'esenzione dall'applicazione delle disposizioni di cui al presente articolo, nonché&quot; sono soppresse;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) al comma 4, le parole: &quot;incompleto e&quot; sono soppresse ed è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Il committente, ovvero chiunque compila la scheda di trasporto in modo incompleto è punito con la sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una somma da euro 40 a euro 120.&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'articolo 5, comma 1, del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 284, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il punto 4), è sostituito dal seguente: &quot;4) non meno di cinquecento imprese iscritte a livello nazionale, ovvero imprese iscritte con un totale di veicoli aventi massa complessiva non inferiore a ventimila tonnellate&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al punto 5), le parole: &quot;trenta province&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;venti province&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il punto 5), inserire i seguenti: &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					) sia firmataria degli ultimi due rinnovi del contratto collettivo nazionale di lavoro logistica, trasporto merci e spedizione; 5-
					<an:i>ter</an:i>
					) sia rappresentata in seno al Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro, direttamente o per il tramite delle Confederazioni alle quali aderisce.&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
