<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2968/15/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-11-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-11-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2968/15/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2968" id="ar1" showAs="DDL 2968"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25231" id="EAB" showAs="Fioroni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2968</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2968/15/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5 Commissione permanente del Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il 15 dicembre 2009 l'area della media valle del Tevere, corrispondente all'intero territorio del Comune di Marsciano, in provincia di Perugia, e sette frazioni limitrofe sono stati colpiti da un sisma che non ha causato vittime ma ha prodotto gravi danni alle abitazioni, a opere e infrastrutture pubbliche, alle attività produttive e al patrimonio storico-artistico;</an:p>
				<an:p>            l'ordinanza della Presidenza del Consiglio dei Ministri n. 3853 del 3 marzo 2010 ha messo a disposizione del Fondo della Protezione Civile 15 milioni di euro al fine di garantire la copertura finanziaria nella fase di prima emergenza, dare avvio alla ricostruzione per consentire il più rapidamente possibile il rientro nelle proprie abitazioni delle famiglie sgomberate e favorire la ripresa delle attività produttive;</an:p>
				<an:p>            la stima dei danni, trasmessa dalla Regione Umbria al Dipartimento della protezione civile nel gennaio 2010 ammonta a oltre 351 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>            con l'approvazione della legge di stabilità 201110 stanziamento effettivo ammontava a 3 milioni di euro per il 2011 e 3 milioni di euro per il 2012: risorse evidentemente insufficienti per consentire alla Regione di accendere un mutuo e iniziare le opere di ricostruzione pesante;</an:p>
				<an:p>            nel disegno di legge stabilità 2012 non si rinvengono risorse destinate alla ricostruzione per gli anni successivi al 2012;</an:p>
				<an:p>            il decreto-legge n. 225 del 29 dicembre 2010, recante «Proroga di termini previsti da disposizioni legislative e di interventi urgenti in materia tributaria e di sostegno alle imprese e alle famiglie» ha introdotto l'obbligo prioritario delle Regioni di intervenire con proprie risorse, o, in difetto, con il mezzo di prelievi fiscali aggiuntivi, sulle azioni da intraprendere in caso di calamità naturali;</an:p>
				<an:p>        tenuto conto altresì che:</an:p>
				<an:p>            il sisma in questione si è verificato molto prima della nonna suddetta e che la Regione Umbria ha provveduto a comunicare al Dipartimento nazionale di Protezione Civile e al Governo, la propria disponibilità allo stanziamento di 15 milioni di euro da destinare alla ricostruzione post terremoto;</an:p>
				<an:p>            la Regione Umbria ha ribadito tale impegno con una delibera della Giunta regionale del 10 ottobre 2011, in cui ha confermato il cofinanziamento di 15 milioni di euro, specificandone anche le modalità di erogazione nel triennio 2012-2014;</an:p>
				<an:p>        considerato, infine, che:</an:p>
				<an:p>            i parlamentari eletti in Umbria hanno inviato in data 1º agosto 2011 una lettera al Ministro dell'Economia e delle Finanze, On. Giulio Tremonti, e al Sottosegretario alla Presidenza del Consiglio, Dott. Gianni Letta per chiedere la convocazione presso il Ministero dell'Economia di un incontro con la Presidente della Regione Umbria, i Sindaci del Comune di Marsciano e degli altri comuni colpiti dal terremoto al fine di illustrare i problemi suddetti e instaurare un confronto volto a individuare il miglior percorso per reperire le risorse necessarie a completare rapidamente la ricostruzione;</an:p>
				<an:p>            il Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dotto Gianni Letta ha risposto alla suddetta lettera in data 13 agosto 2011, manifestando il proprio impegno per una soluzione della questione,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a reperire e rendere disponibili all'interno del disegno di legge di stabilità 2012 ulteriori risorse per i comuni umbri colpiti dal sisma del 15 dicembre 2009, al fine di garantire efficacemente in tempi rapidi l'avvio dei lavori di ricostruzione.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
