<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-04-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="226"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-04-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-04-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-08"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-04-08/226/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e85a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36414" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36414" showAs="Fausto Orsomarso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22963" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22963" showAs="Massimo Garavaglia"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>6ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>FINANZE E TESORO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>226</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Lucia Albano.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>GARAVAGLIA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.226 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Schema di decreto legislativo concernente disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 2 marzo 2023, n. 19, recante attuazione della direttiva (UE) 2019/2121 che modifica la direttiva (UE) 2017/1132 per quanto riguarda le trasformazioni, le fusioni e le scissioni transfrontaliere">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 258</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo concernente disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 2 marzo 2023, n. 19, recante attuazione della direttiva (UE) 2019/2121 che modifica la direttiva (UE) 2017/1132 per quanto riguarda le trasformazioni, le fusioni e le scissioni transfrontaliere</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 31, comma 5, della legge 24 dicembre 2012, n. 234, e degli articoli 1 e 3 della legge 4 agosto 2022, n. 127. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36414" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36414"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e38" href="#p36414">ORSOMARSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) introduce lo schema di decreto legislativo in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La legge 4 agosto 2022, n.127 all'articolo 3, recante &quot;Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti normativi dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2021&quot;, ha conferito al Governo la delega legislativa per il recepimento della direttiva (UE) 2019/2021 fissando, all'articolo 3, ulteriori principi e criteri direttivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In attuazione della predetta delega, il Governo ha emanato il decreto legislativo 2 marzo 2023, n.19, recante &quot;Attuazione della direttiva (UE) 2019/2121 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 novembre 2019, che modifica la direttiva (UE) 2017/1132 per quanto riguarda le trasformazioni, le fusioni e le scissioni transfrontaliere&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il Governo ha ritenuto di avvalersi della facoltà concessa dall'articolo 31, comma 5, della legge 24 dicembre 2012, n. 234, in virtù della quale il Governo è autorizzato ad adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti legislativi emanati ai sensi del comma 1 del medesimo articolo 31, entro ventiquattro mesi dalla data della loro entrata in vigore.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Come chiarito dal Governo nella relazione illustrativa, lo schema di decreto legislativo in esame propone interventi correttivi che scaturiscono dalle criticità emerse nel primo periodo applicativo anche cogliendo gli spunti offerti dalle riflessioni critiche della dottrina e che sono ispirati al principio di semplificazione delle procedure già delineate nella prima attuazione della legge delega e di analitica previsione, ove necessario, dei passaggi procedurali che devono essere effettuati (o che in alcuni casi possono essere omessi) per l'esito favorevole dell'operazione transfrontaliera o internazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il termine per l'esercizio della delega scade il 22 giugno 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Lo schema di decreto legislativo in esame consta di 4 articoli, il cui contenuto è sintetizzato di seguito.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            L'articolo 1 reca modifiche alla disciplina di riferimento delle operazioni di trasformazione, fusione e scissione transfrontaliere. In particolare, l'articolo prevede: nuove definizioni di &quot;beneficio pubblico&quot; e di &quot;trasformazione&quot;; l'estensione della disciplina sulle operazioni transfrontaliere alle società di persone ed enti non societari con semplificazioni procedurali, nonché alle operazioni internazionali; disposizioni 
							<an:i>ad hoc</an:i>
							 sul controllo di legalità in caso di operazioni da cui risulta una società di diritto italiano e rafforzamento del ruolo dell'autorità competente in Italia (per esempio notaio); la prevalenza della legge dello Stato di destinazione in relazione agli adempimenti successivi all'attuazione dell'operazione, in caso di conflitto con la legge dello Stato di origine; una nuova disciplina del certificato preliminare in caso di debiti e benefici pubblici e l'inserimento di un Allegato contenente la documentazione che la società italiana &quot;in uscita&quot; deve richiedere a ciascun ente pubblico creditore; una nuova disciplina degli obblighi di informazione e consultazione dei lavoratori delle società italiane che partecipano all'operazione; semplificazioni applicabili all'operazione di scissione con scorporo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'articolo 2 dello schema modifica le disposizioni del codice civile concernenti la definizione di scissione mediante scorporo e talune forme di semplificazione e l'esercizio del diritto di recesso nei casi di scissione mediante scorporo. Sono altresì modificate norme inerenti al trasferimento della sede sociale all'estero.</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'articolo 3 indica le disposizioni transitorie che si applicano alle operazioni transfrontaliere e internazionali nelle quali, alla data di entrata in vigore del presente decreto, la società italiana che partecipa all'operazione non ha ancora pubblicato il progetto; alle operazioni iniziate successivamente alla data di entrata in vigore del medesimo decreto; alle operazioni iniziate in data anteriore all'entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'articolo 4 reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame e rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e58" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e58">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e61" name="Norme riguardanti il trasferimento al patrimonio disponibile e la successiva cessione a privati di aree demaniali nel comune di Caorle">
					
               
					<an:heading id="h-d1e61"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>484</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Norme riguardanti il trasferimento al patrimonio disponibile e la successiva cessione a privati di aree demaniali nel comune di Caorle</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:b>- e petizione</an:b>
						
                  
						<an:a href="https://www.senato.it/loc/link.asp?tipodoc=sdocnl&amp;leg=19&amp;id=48305">
							
                     
							<an:b>n. 744</an:b>
							
                  
						</an:a>
						
                  
						<an:b>ad esso attinente</an:b>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione sospesa nella seduta pomeridiana del 29 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e85a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e85" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che nella seduta del 29 gennaio la Commissione ha approvato un ordine del giorno in cui impegnava il Governo a definire, entro il 1° marzo 2025, la quantificazione delle somme dovute alla Regione Veneto e al Demanio a titolo di indennizzo per l'occupazione di aree afferenti al demanio idrico e marittimo; a indicare analiticamente il titolo delle somme richieste, in relazione alle 70 posizioni debitorie emerse; a definire qualunque altra informazione utile a pervenire alla quantificazione delle somme incassate e da incassare; e a quantificare gli oneri e la relativa copertura derivanti da una misura di sospensione delle procedure di recupero delle somme non versate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sottolinea incidentalmente che, invece della ventilata sospensione, stanno procedendo le azioni di recupero anche nei confronti di nuclei familiari che non dispongono delle risorse per far fronte alle cartelle di pagamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Ricorda inoltre che l'ordine del giorno faceva seguito alla presentazione da parte della relatrice Tubetti di un emendamento interamente sostitutivo del disegno di legge originario, con la precisa indicazione delle particelle e gli elementi grafici identificativi delle aree del comune di Caorle, comprensive anche dell'area di Palangon.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Registra con rammarico che gli attori chiamati in campo e i soggetti competenti a formalizzare la procedura di cui all'ordine del giorno non hanno ancora fornito le risposte necessarie alla quantificazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In tale contesto, preannuncia che la Commissione procederà nella seduta di domani all'esame degli emendamenti presentati, al fine di definire un indirizzo politico parlamentare chiaro sull'intera vicenda.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La senatrice TUBETTI condivide totalmente l'iniziativa del Presidente.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e94" name="Disposizioni concernenti la rateizzazione a lungo termine di carichi fiscali, contributivi e di altra natura affidati all&amp;#39;agente della riscossione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e94"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1375</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni concernenti la rateizzazione a lungo termine di carichi fiscali, contributivi e di altra natura affidati all'agente della riscossione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:b>- e petizione</an:b>
						
                  
						<an:a href="https://www.senato.it/loc/link.asp?tipodoc=sdocnl&amp;leg=19&amp;id=50739">
							
                     
							<an:b>n. 1177</an:b>
							
                  
						</an:a>
						
                  
						<an:b>ad esso attinente</an:b>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 25 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e85a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e118" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che la petizione n. 1177 ha attinenza al disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e125" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
