<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61"/>
					<an:FRBRdate date="2010-03-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.61"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-03-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-03-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-03-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-03-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2071/A/4.61/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2071" showAs="DDL 2071"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/21507" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/262" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25201" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/23264" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/23422" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25267" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/22980" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/16639" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17660" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/22725" showAs="Carloni"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/3873" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="EZC" href="http://dati.senato.it/senatore/1376" showAs="Lumia"/>
				<an:TLCPerson id="E5C" href="http://dati.senato.it/senatore/22755" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson id="EDD" href="http://dati.senato.it/senatore/17710" showAs="Milana"/>
				<an:TLCPerson id="EID" href="http://dati.senato.it/senatore/1641" showAs="Morando"/>
				<an:TLCPerson id="END" href="http://dati.senato.it/senatore/12424" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson id="ESD" href="http://dati.senato.it/senatore/22710" showAs="Barbolini"/>
				<an:TLCPerson id="EXD" href="http://dati.senato.it/senatore/23000" showAs="Marcenaro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2071</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.61</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Carloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZC" as="#tipoSenatore">Lumia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5C" as="#tipoSenatore">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDD" as="#tipoSenatore">Milana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EID" as="#tipoSenatore">Morando</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#END" as="#tipoSenatore">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESD" as="#tipoSenatore">Barbolini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EXD" as="#tipoSenatore">Marcenaro</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 4-septies, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «4-
					<an:i>septies.l.</an:i>
					 All'articolo 77-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, dopo il comma 20, sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;20-
					<an:i>bis</an:i>
					. In considerazione della crisi economico-finanziaria e dei principi stabiliti nella legge 5 maggio 2009, n. 42, ed in particolare all'articolo 21 lettere 
					<an:i>c</an:i>
					) ed 
					<an:i>e</an:i>
					), nelle more dell'attuazione del federalismo fiscale, agli enti locali inadempienti per l'esercizio 2009 che siano sottodotati ai sensi dell'articolo 9, comma 3, del decreto legislativo 30 giugno 1997, n. 244, è comunque consentito impegnare per l'anno 2010 spese correnti per servizi sociali e per la sicurezza urbana, nonché per la manutenzione ordinaria relativa ad edifici comunali e scolastici ed alla viabilità in misura non superiore all'importo annuale dei corrispondenti impegni effettuati nell'ultimo-esercizio ove tali enti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a</an:i>
					) abbiano avuto nel periodo 31 dicembre 2004-31 dicembre 2009 un incremento della popolazione residente non inferiore al 5 per cento sulla base dei dati registrati in anagrafe;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b</an:i>
					) presentino un volume complessivo della spesa per il personale in servizio non superiore al parametro obiettivo valido ai fini dell'accertamento della condizione di ente strutturalmente deficitario, ridotto del 15 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c</an:i>
					) presentino un rapporto medio tra dipendenti in servizio e popolazione residente per classe demografica inferiore a quello determinato per gli enti in condizione di dissesto dal decreto del Ministro dell'interno 9 dicembre 2008, in attuazione dell'articolo 263, comma 2, del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, ridotto del 20 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d</an:i>
					) abbiano rispettato il patto di stabilità per almeno tre annualità nel quinquennio 2004-2008.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        20-
					<an:i>ter</an:i>
					. Resta fermo comunque l'obbligo di rispetto degli obiettivi posti dal patto di stabilità interno per l'esercizio 2010.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>septies.2.</an:i>
					 In relazione all'applicazione delle disposizioni di cui al comma 4-
					<an:i>septies.1</an:i>
					, la percentuale di cui al comma 23 dell'articolo 77-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 25 giugno 2008 n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008 n. 133, viene rideterminata per l'anno 2010 con il decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di cui al comma 26 del medesimo articolo, escludendo in ogni caso dal meccanismo di premialità gli enti in condizioni di dissesto ai sensi del Titolo VIII, Capo I, del testo unico delle legge sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo il comma 4-</an:i>
					decies
					<an:i>, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «4-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 All'articolo 81, comma 16, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;6,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 25 milioni di euro&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;8,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 10 milioni di euro:&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 All'articolo 82 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            1) al comma 1, capoverso &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;, primo periodo, sostituire le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;85 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            2) al comma 2, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;8 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            3) al comma 3, sostituire, ovunque ricorrano, le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;85 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            4) al comma 4, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;88 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            5) al comma 11, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sostituire le parole: &quot;0,30 per cento&quot; con le seguenti: &quot;0,15 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>terdecies.</an:i>
					 Per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012 la spesa per consumi intermedi relativa agli stati di previsione di tutti i Ministeri non può superare il livello registrato nell'anno 2009.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>quaterdecies.</an:i>
					 A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge le aliquote di base dell'imposta di consumo tabacchi lavorati prevista dal comma 1 dell'articolo 28 del decreto-legge 30 agosto 1993, n. 331, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 ottobre 1993, n. 427, sono uniformemente incrementate al fine di assicurare maggiori entrate in misura non inferiore a 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 4</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 4-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Commissione per la valutazione, la trasparenza e l'integrità delle amministrazioni pubbliche e la valutazione delle pubbliche amministrazioni e nuove norme in materia di retribuzioni dei dirigenti pubblici)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. A decorrere dal 1º gennaio 2010, la Commissione per la valutazione, la trasparenza e l'integrità delle amministrazioni pubbliche istituita ai sensi della legge 4 marzo 2009, n. 15, al fine di assicurare l'omogenea attuazione su tutto il territorio nazionale dei principi di imparzialità e buon andamento nella valutazione del personale dipendente delle pubbliche amministrazioni, svolge le proprie funzioni di promozione degli 
					<an:i>standard</an:i>
					 di trasparenza e di valutazione anche con riferimento al personale dipendente dalle amministrazioni regionali e locali. La Commissione valuta, altresì, il rendimento del personale degli altri organismi di diritto pubblico come definiti a norma dell'articolo 3, comma 26, del codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le amministrazioni sono tenute, a decorrere dal 1º gennaio 2010, ad adeguare le attività di valutazione previste dalla legge agli indirizzi, requisiti e criteri appositamente formulati dalla Commissione.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Per i dirigenti delle pubbliche amministrazioni, la componente della retribuzione legata al risultato deve essere fissata in una misura non inferiore al 30 per cento della retribuzione complessiva.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. A decorrere dal 1º gennaio 2010, in mancanza di una valutazione corrispondente agli indirizzi, requisiti e criteri di credibilità definiti dalla commissione, non possono essere applicate le misure previste dall'articolo 21, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, in materia di responsabilità dirigenziale, ed è fatto divieto alle pubbliche amministrazioni di corrispondere ai propri dirigenti la componente della retribuzione legata al risultato; il dirigente che contravvenga al divieto per dolo o colpa grave risponde per il maggior onere conseguente.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. A decorrere dal 1º gennaio 2010, è fatto divieto di corrispondere al dirigente il trattamento economico accessorio nel caso in cui risulti che egli, senza adeguata giustificazione, non abbia avviato il procedimento disciplinare nei confronti dei dipendenti in esubero che rifiutino la mobilità, la riqualificazione professionale o la destinazione ad altra pubblica amministrazione, entro un ambito territoriale definito e nel rispetto della qualificazione professionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. A decorrere dal 1º gennaio 2010, è fatto divieto di attribuire aumenti retributivi di qualsiasi genere ai dipendenti di uffici o strutture che siano stati individuati per grave inefficienza, improduttività, o sovradimensionamento dell'organico.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Dall'attuazione del presente articolo devono derivare risparmi per 1.000 milioni di euro per l'anno 2010 e per 2.000 milioni di euro a decorrere dall'anno 2011. I risparmi devono essere conseguiti da ciascuna amministrazione secondo un rapporto di diretta proporzionalità rispetto alla consistenza delle rispettive dotazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. In caso di accertamento di minori economie rispetto agli obiettivi di cui al comma 17, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
