<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1933/A/QP1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1933" showAs="DDL 1933"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDWJPNXGHF5SCAIGPSUENU5YLLNG331JWTOBGX42BOM1VL2MF12MIC" href="http://dati.senato.it/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDI52N2DYVVUU2LJ2KWKD4MLMNRLZTLHYYG0LMTQLRCJVBI30HY3TK" href="http://dati.senato.it/25555" showAs="BOCCIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDYGCLIB03AWFXHVZJH2PK0N1YOJSWSNQTFE5AL3C1UFI52WU0QVZO" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="ID4JYW1BDK0OTOOTBRI254ENQXCCIZDPVG4HKL2MLYWENPOKLV3JSL" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="CAMUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="ID22AVDBI12S5YNU1G1KGWV2K5UBBZ0NW1QEUMYRGHZONCG3JPCXOD" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="ID4RYBXED0420MC4JZJWMLBH242B0WYIM50QREJFMFWP0S440MSNZK" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="ID421ZYQGHV0HTMKX0DIZV3FKCCPCPWNPGGHN4SGFQCXB3EX2SFBKP" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDEZW5SM3VFZEXPRZYVW2VZZDKBCBOC3233QCDNAE5M4MKXWPVJRRK" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDFUJICZYMWQS1VDZ55LZZVRBOCMJAN43SJ2JLANSMW31GHTDZXHE" href="http://dati.senato.it/36429" showAs="ZAMBITO"/>
				<an:TLCPerson id="ID12SJCOQ2IT5FDPVQVHQLFSSPPEP4T1EEFX3SMGGDTEC2ZQVNGVMB" href="http://dati.senato.it/24016" showAs="ZAMPA"/>
				<an:TLCPerson id="ID43VLWS1ZUPRHDWBPVGHA4DH32HPREKQYZ3PDCVLO3GSAF4JDM2XN" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1933</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWJPNXGHF5SCAIGPSUENU5YLLNG331JWTOBGX42BOM1VL2MF12MIC" as="#tipoSenatore">PIRONDINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDI52N2DYVVUU2LJ2KWKD4MLMNRLZTLHYYG0LMTQLRCJVBI30HY3TK" as="#tipoSenatore">BOCCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYGCLIB03AWFXHVZJH2PK0N1YOJSWSNQTFE5AL3C1UFI52WU0QVZO" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4JYW1BDK0OTOOTBRI254ENQXCCIZDPVG4HKL2MLYWENPOKLV3JSL" as="#tipoSenatore">CAMUSSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID22AVDBI12S5YNU1G1KGWV2K5UBBZ0NW1QEUMYRGHZONCG3JPCXOD" as="#tipoSenatore">CASTELLONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4RYBXED0420MC4JZJWMLBH242B0WYIM50QREJFMFWP0S440MSNZK" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID421ZYQGHV0HTMKX0DIZV3FKCCPCPWNPGGHN4SGFQCXB3EX2SFBKP" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEZW5SM3VFZEXPRZYVW2VZZDKBCBOC3233QCDNAE5M4MKXWPVJRRK" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDFUJICZYMWQS1VDZ55LZZVRBOCMJAN43SJ2JLANSMW31GHTDZXHE" as="#tipoSenatore">ZAMBITO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID12SJCOQ2IT5FDPVQVHQLFSSPPEP4T1EEFX3SMGGDTEC2ZQVNGVMB" as="#tipoSenatore">ZAMPA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID43VLWS1ZUPRHDWBPVGHA4DH32HPREKQYZ3PDCVLO3GSAF4JDM2XN" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge A.S. 1933, Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 aprile 2026, n. 62, recante disposizioni urgenti in materia di salario giusto, di incentivi all'occupazione e di contrasto del caporalato digitale,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          il decreto-legge in esame, recante originariamente disposizioni urgenti in materia di salario giusto, incentivi all'occupazione e contrasto del caporalato digitale, risulta profondamente modificato nel corso dell'esame alla Camera dei deputati mediante l'inserimento di una pluralità di disposizioni prive di un adeguato collegamento funzionale con l'oggetto e le finalità originarie del provvedimento;</an:p>
				<an:p>          la giurisprudenza costituzionale ha più volte affermato che il decreto-legge, pur potendo contenere disposizioni riconducibili a una pluralità di materie, deve comunque rispettare un requisito minimo di omogeneità sostanziale e teleologica, tale da consentire di individuare una comune ratio giustificatrice dell'intervento urgente. La Corte costituzionale ha inoltre chiarito che l'inserimento, in sede di conversione, di disposizioni del tutto estranee all'oggetto e alle finalità del decreto-legge può determinare una violazione dell'articolo 77 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          il ricorso alla decretazione d'urgenza appare privo dei presupposti costituzionali richiesti dall'articolo 77 della Costituzione; l'urgenza invocata dal Governo non discende da una sopravvenuta e imprevedibile crisi del mercato del lavoro, bensì da esigenze di natura comunicativa e propagandistica, come dimostrato dalla tempistica dell'intervento coincidente con la data del 1° maggio 2026; la giurisprudenza costituzionale ha chiarito in modo inequivoco (sentenze n. 171/2007 e n. 128/2008) che la carenza dei requisiti di straordinaria necessità e urgenza non può essere sanata in sede di conversione, determinando un vizio originario dell'atto;</an:p>
				<an:p>          nel caso di specie, risultano introdotte disposizioni concernenti la governance delle forme pensionistiche complementari, la durata degli organi di amministrazione dei fondi pensione, la disciplina delle prestazioni pensionistiche complementari, il finanziamento della Federazione nazionale Maestri del lavoro, nonché misure riguardanti il reclutamento di operatori sanitari con qualifiche conseguite all'estero. Tali interventi appaiono privi di qualsiasi carattere di straordinaria necessità e urgenza e risultano altresì estranei rispetto all'originario perimetro materiale del decreto-legge. Ne consegue una evidente compromissione del requisito di omogeneità del provvedimento, tale da configurare una violazione dell'articolo 77 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          il provvedimento in esame si presenta come l'ennesimo atto di una strategia governativa tesa a sostituire la politica economica con la propaganda terminologica, introducendo nel nostro ordinamento una categoria giuridicamente ambigua, e volutamente elusiva, quale quella del «salario giusto";</an:p>
				<an:p>          il provvedimento, lungi dall'affrontare la persistente erosione del potere d'acquisto dei lavoratori italiani, che ha registrato una significativa perdita reale negli ultimi anni, si risolve in un'operazione di maquillage normativo che, anziché contrastare la povertà lavorativa, rischia di cristallizzarla, attribuendo una patente di legittimità a livelli retributivi inadeguati;</an:p>
				<an:p>          l'introduzione della nozione di «salario giusto», in alternativa al salario minimo legale, si configura come un'operazione semantica fuorviante, che rischia di legittimare come «giusti» livelli retributivi oggettivamente insufficienti, tradendo il significato costituzionale del termine e svuotando di contenuto la garanzia prevista dall'articolo 36 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          l'articolo 36 della Costituzione configura un diritto soggettivo perfetto del lavoratore a una retribuzione sufficiente e proporzionata, dotato di immediata percettività; la pretesa di definire per via legislativa, in modo automatico e generalizzato, cosa sia «giusto» e cosa sia «legale» si traduce in un uso distorto della funzione legislativa;</an:p>
				<an:p>
					          in particolare, il meccanismo previsto dal decreto, che fa coincidere 
					<an:i>ope legis</an:i>
					 il «salario giusto» con il trattamento economico complessivo stabilito dai contratti collettivi, realizza un effetto di blindatura normativa dei minimi contrattuali che rischia di sottrarre al giudice il potere-dovere di valutare in concreto l'adeguatezza della retribuzione ai sensi dell'articolo 36 della Costituzione; si determina così una compressione della funzione giurisdizionale, tanto cara al Governo in carica, e un indebito irrigidimento di un parametro costituzionale che, per sua natura, deve rimanere aperto e sindacabile;
				</an:p>
				<an:p>          tale criticità emerge con particolare evidenza proprio nella formulazione dell'articolo 7 del decreto, che individua nel trattamento economico complessivo (TEC) il parametro di riferimento per la definizione del «salario giusto» ai fini dell'accesso alle decontribuzioni; il TEC, tuttavia, non coincide con il minimo retributivo base, ma comprende una pluralità di voci eterogenee, dai minimi tabellari (TEM) alle mensilità aggiuntive, dalle indennità fisse e continuative ai premi di produttività fino al welfare aziendale, configurandosi come una grandezza strutturalmente variabile e difficilmente comparabile tra contratti diversi;</an:p>
				<an:p>          a differenza del trattamento economico minimo (TEM), che rappresenta una soglia certa, uniforme e immediatamente verificabile, il TEC è il risultato di combinazioni differenti di elementi retributivi spesso non omogenei per natura, periodicità e certezza di corresponsione, rendendo il confronto tra contratti un'operazione complessa e suscettibile di contenzioso;</an:p>
				<an:p>          la scelta del TEC quale parametro legale non appare neutra, ma funzionale a consentire l'applicazione di contratti caratterizzati da minimi tabellari più bassi, compensati solo formalmente da componenti accessorie della retribuzione, anche eventuali o variabili, con il risultato che il rispetto del parametro normativo diventa meramente apparente, mentre la sostanza della tutela retributiva risulta compromessa;</an:p>
				<an:p>          in tal modo, il decreto si discosta radicalmente dall'orientamento consolidato della giurisprudenza, che, ai fini dell'attuazione dell'articolo 36 della Costituzione, ha costantemente individuato nei minimi tabellari il principale parametro di riferimento, in quanto componente certa e direttamente correlata alla prestazione lavorativa. L'introduzione del TEC come parametro legale sostituisce dunque un criterio oggettivo e verificabile con un indicatore composito e manipolabile;</an:p>
				<an:p>          tale meccanismo, inoltre, risulta ulteriormente distorsivo in quanto collegato all'accesso a benefici contributivi, determinando un incentivo economico all'adozione di contratti formalmente conformi ma sostanzialmente meno favorevoli, con il concreto rischio di favorire la diffusione di contratti collettivi al ribasso e di legittimare pratiche elusive;</an:p>
				<an:p>          l'articolo 36 della Costituzione configura un diritto fondamentale del lavoratore a una retribuzione proporzionata e sufficiente, dotato di immediata percettività e direttamente azionabile in giudizio. La giurisprudenza della Corte costituzionale ha costantemente ribadito che tale disposizione non ha carattere meramente programmatico, ma impone un vincolo sostanziale al legislatore e al giudice, quale parametro diretto di legittimità e di interpretazione dell'ordinamento (cfr. sentenze n. 30/1960, n. 103/1989, n. 51/2015). In tale quadro, il rinvio alla contrattazione collettiva è stato tradizionalmente ritenuto uno strumento privilegiato, ma non esclusivo né vincolante in senso assoluto, per la determinazione della retribuzione adeguata e la stessa Corte costituzionale ha chiarito che i contratti collettivi costituiscono un parametro di riferimento «tendenzialmente idoneo», ma non insindacabile, ai fini della verifica di conformità all'articolo 36 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          anche la giurisprudenza della Corte di cassazione, in funzione nomofilattica, ha consolidato l'orientamento secondo cui il giudice può discostarsi dai minimi retributivi fissati dai contratti collettivi qualora questi risultino in concreto inadeguati a garantire un'esistenza libera e dignitosa (tra le molte, Cass. civ., sez. lav., n. 4096/1989; n. 2245/2006; n. 27711/2020); tale principio rappresenta uno dei cardini del sistema di tutela del lavoro, in quanto impedisce che la contrattazione collettiva, specie in contesti di debolezza sindacale, si traduca in uno strumento di compressione dei diritti costituzionali;</an:p>
				<an:p>          il decreto-legge in esame si pone in aperto contrasto con tale assetto, nella misura in cui pretende di far coincidere automaticamente e inderogabilmente il «salario giusto» con il trattamento economico complessivo previsto dai contratti collettivi stipulati introducendo una presunzione legale assoluta di adeguatezza della retribuzione, che si traduce, di fatto, in un vincolo per il giudice e in una limitazione del sindacato giurisdizionale;</an:p>
				<an:p>          ne deriva una violazione diretta dell'articolo 36 della Costituzione, sotto un duplice profilo: da un lato, perché si svuota di contenuto la garanzia della sufficienza della retribuzione, trasformandola in una mera conformità formale a parametri negoziali; dall'altro, perché si mira a sottrarre al giudice la possibilità di verificare in concreto il rispetto del precetto costituzionale, in contrasto con il principio secondo cui i diritti fondamentali devono essere pienamente tutelabili in sede giurisdizionale;</an:p>
				<an:p>          la Corte costituzionale ha più volte affermato che il legislatore non può introdurre discipline che rendano «irragionevolmente difficile o eccessivamente oneroso» l'esercizio dei diritti costituzionali e nel caso di specie, la blindatura operata rischia di rendere di fatto impraticabile l'azione giudiziale volta a ottenere una retribuzione adeguata, soprattutto nei settori caratterizzati da bassi salari e da scarsa forza contrattuale dei lavoratori;</an:p>
				<an:p>          la stessa giurisprudenza costituzionale ha più volte sottolineato che la funzione dell'articolo 36 della Costituzione è quella di garantire una soglia minima inderogabile di tutela, non comprimibile né dal legislatore né dall'autonomia collettiva. Al contrario, il decreto in esame, finisce per subordinare tale soglia a esiti negoziali contingenti, invertendo il rapporto tra fonte costituzionale e fonte contrattuale;</an:p>
				<an:p>          deve inoltre rilevarsi che l'automatismo introdotto dal decreto appare del tutto privo di una base istruttoria adeguata: non vi è alcuna valutazione ex ante dell'idoneità dei trattamenti economici complessivi a soddisfare il requisito della sufficienza, né sono previsti meccanismi di aggiornamento o di verifica periodica; ciò rafforza il carattere arbitrario della disciplina e ne evidenzia il contrasto con il principio di ragionevolezza. Ulteriormente poi, la previsione normativa non sembra risolvere definitivamente il fenomeno, ampiamente documentato, della proliferazione di contratti collettivi con livelli retributivi significativamente divergenti, spesso sottoscritti da soggetti scarsamente rappresentativi; in tale contesto, elevare indiscriminatamente tali contratti a parametro legale di «giustizia» retributiva equivale a costituzionalizzare, anziché correggere, le distorsioni del mercato del lavoro;</an:p>
				<an:p>          in definitiva, il decreto-legge n. 62 del 2026 non si limita a valorizzare la contrattazione collettiva, ma la trasforma in un parametro legale rigido e insindacabile, compromettendo l'effettività del diritto costituzionale a una retribuzione dignitosa e alterando l'equilibrio tra autonomia privata e garanzie pubbliche che caratterizza il sistema delineato dalla Costituzione;</an:p>
				<an:p>          tale impostazione comporta una sostanziale abdicazione dello Stato al proprio ruolo di garante dei diritti fondamentali, delegando a un sistema negoziale talvolta segnato da asimmetrie di potere, la determinazione di una soglia essenziale per l'esercizio del diritto a un'esistenza libera e dignitosa;</an:p>
				<an:p>          il richiamo alla normativa europea in materia di salari minimi adeguati appare strumentale e non coerente con le finalità della stessa, che mirano esplicitamente a promuovere una convergenza verso l'alto delle condizioni salariali e a rafforzare i meccanismi di tutela dei lavoratori più vulnerabili;</an:p>
				<an:p>          ed anzi, il contrasto con l'articolo 36 della Costituzione emerge con particolare evidenza proprio alla luce del quadro europeo delineato dalla Direttiva (UE) 2022/2041 sui salari minimi adeguati, che il Governo richiama in modo parziale e strumentale; tale direttiva, infatti, non si limita a valorizzare la contrattazione collettiva, ma impone agli Stati membri di garantire che i lavoratori siano effettivamente protetti da salari inadeguati, attraverso meccanismi che assicurino l'adeguatezza, la copertura e l'aggiornamento dei livelli retributivi;</an:p>
				<an:p>          sotto il profilo relativo all'adeguatezza dei salari, la direttiva impone l'utilizzo di criteri chiari e trasparenti, quali il potere d'acquisto, il livello generale dei salari, la distribuzione dei redditi e la produttività, al fine di garantire che le retribuzioni consentano una vita dignitosa. Il decreto, invece, si limita a recepire in modo automatico i trattamenti economici complessivi previsti dai contratti collettivi, senza alcuna verifica sostanziale della loro conformità a tali criteri, in aperta tensione con la logica di «convergenza verso l'alto» promossa a livello europeo;</an:p>
				<an:p>
					          particolarmente critica appare l'introduzione dell'articolo 7
					<an:i>-bis</an:i>
					, che interviene sulla disciplina della contrattazione collettiva di prossimità prevista dall'articolo 8 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138. La disposizione consente infatti la stipulazione di accordi aziendali contenenti trattamenti peggiorativi rispetto alle previsioni legislative e contrattuali nazionali, limitandosi a prevedere, per le imprese fino a quindici dipendenti, la sottoscrizione presso l'Ispettorato territoriale del lavoro e una successiva comunicazione ai lavoratori interessati;
				</an:p>
				<an:p>
					          una simile disciplina appare in evidente tensione con le finalità dichiarate del decreto-legge, volto a garantire un salario giusto e a rafforzare la tutela economica dei lavoratori. Essa introduce infatti ulteriori margini di derogabilità 
					<an:i>in peius</an:i>
					 dei trattamenti riconosciuti dalla contrattazione collettiva nazionale, senza affrontare contestualmente il tema della rappresentatività sindacale e senza prevedere adeguate garanzie per i lavoratori coinvolti;
				</an:p>
				<an:p>          la disposizione determina, pertanto, una contraddizione interna al provvedimento e solleva dubbi di compatibilità con gli articoli 3, 36 e 39 della Costituzione, oltre a risultare priva dei requisiti di necessità e urgenza richiesti dall'articolo 77 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          tale scarto diventa ancora più evidente se si considera il tema, trattato distorsivamente nel decreto, dei rinnovi contrattuali: una quota significativa dei contratti collettivi nazionali risulta scaduta da anni o rinnovata con ritardi sistematici, determinando una perdita reale del potere d'acquisto delle retribuzioni; in questi casi, l'automatismo normativo attraverso il rinvio ai CCNL introdotto dal decreto finisce per cristallizzare salari obsoleti ben al di sotto di quanto prescritto dall'articolo 36 della Costituzione, rendendo strutturale una condizione di inadeguatezza rispetto al costo della vita e soprattutto rendendo più conveniente per le parti datoriali non rinnovare i contratti, atteso che il decreto stabilisce che sarà sufficiente un mero e circoscritto indennizzo;</an:p>
				<an:p>          vi è, dunque, un goffo tentativo di regolare i tempi della contrattazione collettiva che rivela una natura profondamente punitiva per i lavoratori e spudoratamente sbilanciata a favore della parte datoriale. Il meccanismo di anticipazione forfettaria in caso di mancato rinnovo dopo 12 mesi che fissa l'adeguamento al 50 per cento della variazione IPCA è una scelta politica grave, in quanto legalizza comunque- ancorché innalzato dal 30 al 50%, rispetto alla versione originaria del testo- la perdita di potere d'acquisto. In questo modo, il decreto non combatte l'inflazione, ma certifica per legge che il lavoratore deve impoverirsi, perdendo il 50 per cento della protezione contro il carovita;</an:p>
				<an:p>          oltretutto, la previsione che per i contratti già scaduti (la stragrande maggioranza, visto che molti attendono il rinnovo da anni) la norma si applichi solo dal 1° gennaio 2027 garantisce una sorta di immunità per i ritardi attuali. In questo modo milioni di lavoratori che hanno il contratto scaduto oggi non vedranno nemmeno il misero beneficio del 50 per cento dell'IPCA per i prossimi mesi;</an:p>
				<an:p>          la disposizione sui rinnovi non sembra essere concepita per accelerare i rinnovi stessi, ma sembra pensata per istituzionalizzare il ritardo, atteggiandosi come norma «al ribasso» finalizzata piuttosto a proteggere i margini di profitto delle imprese dal rischio inflattivo, scaricando interamente il costo del tempo e del carovita sulle spalle dei lavoratori;</an:p>
				<an:p>          il predetto meccanismo si configura di fatto come un disincentivo al rinnovo per i datori di lavoro che, a fronte di un obbligo legale di adeguamento tanto esiguo (il 50 per cento dell'IPCA), non avranno interesse a chiudere i rinnovi in tempi brevi, potendo contare su un costo del lavoro forzosamente tenuto basso per legge;</an:p>
				<an:p>          inoltre, la clausola che esclude i settori ad elevata stagionalità e variabilità dei ricavi è una scure che si abbatte sui lavoratori più fragili (turismo, agricoltura, servizi). Chi lavora in settori precari e stagionali, già storicamente sottopagato, viene escluso anche da quel misero 50 per cento di anticipazione. Il decreto crea così una discriminazione odiosa proprio dove il «caporalato» e lo sfruttamento sono più forti, lasciando i lavoratori in balia della «variabilità dei ricavi» delle aziende;</an:p>
				<an:p>          né può sottacersi come, nel corso dell'esame alla Camera dei deputati, la disposizione sia stata ulteriormente peggiorata mediante l'estensione della clausola di esclusione agli erogatori di prestazioni sanitarie e sociosanitarie per conto e a carico del Servizio sanitario nazionale. L'intervento amplia ulteriormente l'area dei lavoratori privati di qualsiasi forma di tutela in caso di mancato rinnovo contrattuale, accentuando i profili di irragionevolezza e disparità di trattamento della norma e confermandone la natura sostanzialmente orientata alla compressione del costo del lavoro anziché alla tutela effettiva delle retribuzioni;</an:p>
				<an:p>          la mancata previsione di meccanismi che impongano il tempestivo rinnovo dei contratti collettivi e la retroattività dei rinnovi (come d'altronde previsto nei contratti del pubblico impiego) costituisce una grave lacuna normativa, che incide direttamente sull'effettività del diritto di cui all'articolo 36 della Costituzione; un salario formalmente conforme a un contratto collettivo scaduto non può essere considerato, per ciò solo, «sufficiente» o «proporzionato», soprattutto in contesti inflattivi o di forte dinamica dei prezzi;</an:p>
				<an:p>          la giurisprudenza ha più volte evidenziato che l'adeguatezza della retribuzione deve essere valutata in concreto e in relazione al contesto economico attuale, non potendo essere ancorata in modo statico a parametri negoziali non aggiornati. Il decreto, invece, introduce un meccanismo che prescinde completamente dalla dimensione temporale dell'adeguatezza, in evidente contrasto con la natura dinamica del diritto sancito dall'articolo 36 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          inoltre, l'assenza di qualsiasi collegamento tra il concetto di «salario giusto» e indicatori oggettivi di adeguatezza, quali quelli richiamati dalla direttiva europea, determina un ulteriore profilo di irragionevolezza, poiché attribuisce valore legale a trattamenti economici che possono risultare, nella realtà, inferiori alle soglie di povertà relativa;</an:p>
				<an:p>          ne deriva che il decreto non solo non attua correttamente la Direttiva (UE) 2022/2041 sui salari minimi adeguati, ma si pone in contrasto con i suoi obiettivi fondamentali, utilizzando il riferimento alla contrattazione collettiva come strumento per eludere l'introduzione di meccanismi effettivi di garanzia salariale;</an:p>
				<an:p>          in definitiva, la combinazione tra automatismo contrattuale, assenza di criteri di adeguatezza e mancata disciplina dei rinnovi produce un gravissimo effetto sistemico di compressione del diritto a una retribuzione dignitosa, in aperta violazione dell'articolo 36 della Costituzione e in contrasto con gli obblighi derivanti dall'ordinamento europeo;</an:p>
				<an:p>          il decreto si pone in contrasto anche con l'articolo 3 della Costituzione, sotto il duplice profilo della ragionevolezza e dell'eguaglianza sostanziale; sotto il primo profilo, risulta manifestamente irragionevole equiparare, senza alcuna verifica qualitativa, tutti i trattamenti economici previsti dalla contrattazione collettiva, ignorando la presenza di contratti collettivi caratterizzati da livelli retributivi significativamente inferiori rispetto agli standard medi di settore; tale equiparazione formale produce effetti sostanzialmente discriminatori;</an:p>
				<an:p>          sotto il secondo profilo, il provvedimento non solo non rimuove gli ostacoli economici e sociali che limitano di fatto la libertà e l'eguaglianza dei cittadini, ma contribuisce a rafforzarli, legittimando differenze retributive ingiustificate tra lavoratori che svolgono mansioni analoghe ma che per le più disparate ragioni non si trovano coperte da alcun contratto collettivo; in tal modo, lo Stato rinuncia alla propria funzione di promozione dell'eguaglianza sostanziale, sancita dall'articolo 3, secondo comma, della Costituzione; il decreto ignora di fatto il problema strutturale delle aree del mercato del lavoro non coperte da contrattazione collettiva efficace o caratterizzate da una pluralità di contratti concorrenti con standard divergenti; in tali contesti, l'assenza di una soglia minima legale determina un vuoto di tutela che espone i lavoratori più deboli e precari a condizioni retributive particolarmente svantaggiose;</an:p>
				<an:p>          in questo senso, il decreto finisce per istituzionalizzare una frammentazione del mercato del lavoro incompatibile con il principio di eguaglianza, determinando una geografia dei diritti variabile e disomogenea;</an:p>
				<an:p>          appare inoltre critica la disposizione che attribuisce al CNEL il compito del tutto discrezionale di estrarre dai contratti collettivi depositati il trattamento economico complessivo ivi contenuto, considerato che il TEC potrebbe non essere facilmente e univocamente individuabile; il TEC è un aggregato complesso che include paga base, scatti di anzianità, indennità varie (spesso condizionate), tredicesima, quattordicesima, welfare contrattuale e contributi previdenziali integrativi; decidere cosa rientra nel TEC e come «pesarlo» (ad esempio, come valorizzare il welfare aziendale rispetto ai soldi in busta paga) non è un'operazione tecnica, ma altamente discrezionale;</an:p>
				<an:p>          qualora il CNEL decida di includere nel TEC voci aleatorie o non monetizzabili immediatamente, finirà per gonfiare artificialmente il valore del salario, facendo apparire «giusto» un salario che nel quotidiano non permette al lavoratore di pagare l'affitto o fare la spesa; il CNEL si trova così investito di un potere para-legislativo eccessivo;</an:p>
				<an:p>          da ultimo, non soddisfa nel merito e nel metodo anche il meccanismo di incentivi previsto dal decreto, consistente in risorse pubbliche a favore delle imprese (risorse invero già previste!) che rispettano parametri già formalmente vigenti, poiché si traduce in un utilizzo inefficiente e regressivo della spesa pubblica, senza effetti tangibili sull'aumento delle retribuzioni nette;</an:p>
				<an:p>          oltretutto, la vulgata che il Governo abbia messo 1 miliardo di euro su questo provvedimento non corrisponde al vero, poiché per gli incentivi alle imprese si tratta di risorse già destinate alle medesime finalità da provvedimenti precedenti e, con riguardo ai 7 milioni per ciascuno degli anni 2026, 2027 e 2028 relativi agli incentivi alle imprese (esoneri contributivi) in possesso di ulteriori certificazioni non ben identificate per sostegno alla natalità, tali risorse verrebbero sottratte al cosiddetto bonus nascita ossia alle risorse che vengono date per ogni figlio nato;</an:p>
				<an:p>          le disposizioni in materia di «caporalato digitale» risultano prive di adeguata efficacia in assenza di un rafforzamento strutturale degli strumenti di controllo e di sanzione, e appaiono pertanto incapaci di incidere concretamente sulle condizioni dei lavoratori delle piattaforme;</an:p>
				<an:p>          la disposizione in esame, stabilendo che rileva la «concreta modalità di svolgimento» del lavoro indipendentemente dal nome dato al contratto, declina il cosiddetto principio di effettività che costituisce un pilastro del diritto del lavoro italiano da oltre settant'anni, già ampiamente sancito dalla Corte costituzionale e dalla Cassazione e scriverlo in un decreto non è una riforma ma è un mero esercizio di tautologia giuridica che poco cambia la realtà dei fatti;</an:p>
				<an:p>          il decreto introduce una presunzione di subordinazione quando emergono indici di controllo algoritmico, «salvo prova contraria» ed è proprio quest'onere della prova a mantenere invariati i rapporti di forza, a beneficio delle piattaforme; queste grandi multinazionali, dotate di eserciti di legali, avranno gioco facile nel dimostrare (o costruire formalmente) una parvenza di autonomia, costringendo comunque il lavoratore, la parte debole, a una battaglia legale infinita e costosa per dimostrare il contrario; qualificare un lavoratore come «subordinato» salvo prova contraria, senza garantire le risorse per l'Ispettorato del lavoro affinché faccia rispettare tale qualificazione rischia di rimanere una scatola vuota;</an:p>
				<an:p>
					          quanto, poi, all' articolo 16
					<an:i>-quater</an:i>
					, che interviene sul distacco solidale dei lavoratori, considerato l'indebolimento delle garanzie per i lavoratori tradizionalmente richieste per il distacco, vi è il forte rischio che la misura venga utilizzata per aumentare la flessibilità organizzativa delle imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					          in relazione al nuovo limite di durata dei tirocini extracurriculari, previsto dall'articolo 4
					<an:i>-bis</an:i>
					, poi, è evidente la possibilità di utilizzo del tirocinio quale sostituto di rapporti di lavoro regolari: dodici mesi costituiscono, infatti, un periodo eccessivo per una misura che dovrebbe avere finalità prevalentemente formative, in tal modo favorendo forme di lavoro a basso costo, anziché reali percorsi di inserimento lavorativo;
				</an:p>
				<an:p>
					          ulteriori perplessità suscita l'articolo 16
					<an:i>-quinquies</an:i>
					, che amplia significativamente la possibilità di utilizzo della somministrazione di lavoro presso il medesimo utilizzatore, consentendo missioni ulteriori fino a trentasei mesi per lavoratori assunti a tempo indeterminato dall'agenzia di somministrazione e prevedendo che i periodi già svolti non siano computati ai fini del nuovo limite temporale;
				</an:p>
				<an:p>          la disposizione determina un rilevante allungamento dei tempi di utilizzo del lavoro somministrato e rischia di consolidare forme di lavoro non stabile, in evidente contrasto con le finalità dichiarate nel preambolo del decreto-legge, che richiama espressamente la necessità di contrastare i fenomeni di crescente precarizzazione del lavoro.  Pertanto, anche sotto tale profilo emerge una manifesta incoerenza tra le finalità dichiarate del provvedimento e le misure concretamente introdotte;</an:p>
				<an:p>          per tutte le ragioni esposte, il decreto-legge in esame appare affetto da rilevanti profili di illegittimità costituzionale, derivanti sia dalla manifesta carenza dei requisiti di straordinaria necessità e urgenza richiesti dall'articolo 77 della Costituzione sia dalla violazione del principio di omogeneità del contenuto dei decreti-legge, come costantemente affermato dalla giurisprudenza costituzionale, nonché dalla presenza di disposizioni suscettibili di incidere irragionevolmente sul sistema delle tutele del lavoro garantito dagli articoli 3, 35, 36, 39 e 117, primo comma della Costituzione,</an:p>
				<an:p>          delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 1933.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
