<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-07-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-07-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/A/3.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2646" showAs="Ddl 2646"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32752" showAs="Gianfranco Rufa"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32686" showAs="Simona Pergreffi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32595" showAs="Maurizio Campari"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/34675" showAs="Stefano Corti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32702" showAs="Paolo Ripamonti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2646</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rufa</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pergreffi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Campari</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Corti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ripamonti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 3
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Semplificazione delle procedure in materia di trasporto marittimo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di semplificare le procedure in materia di trasporto marittimo, al Codice della navigazione di cui al regio decreto 30 marzo 1942, n. 327 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>            a) dopo l'articolo 152, è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					             &quot;Art. 152
					<an:i>-bis</an:i>
					 - 
					<an:i>Iscrizione provvisoria</an:i>
					. 
					<an:i>1.</an:i>
					 Su richiesta del proprietario, l'Autorità marittima iscrive la nave in via provvisoria per il periodo strettamente necessario all'adozione del provvedimento di iscrizione definitiva e, comunque, per un periodo non superiore a sei mesi, previa consegna della seguente documentazione in originale o copia semplice:
				</an:p>
				

				<an:p>            a) titolo di proprietà;</an:p>
				

				<an:p>            b) passavanti provvisorio;</an:p>
				

				<an:p>            c) certificato di stazza provvisorio o definitivo;</an:p>
				

				<an:p>            d) certificato di attestazione di assenza di vincoli e gravami;</an:p>
				

				<an:p>            e) certificato di cancellazione, provvisoria o definitiva, dal registro straniero.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Entro il termine di validità dell'iscrizione provvisoria, il proprietario è tenuto alla presentazione del certificato di cancellazione definitiva dal registro straniero nonché degli originali o copia autentica dei documenti presentati in copia semplice.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 La provvisorietà della iscrizione e l'avvenuto deposito dei documenti sono annotati dall'ufficio di iscrizione nelle matricole o nei registri.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            b) all'articolo 156:</an:p>
				

				<an:p>           1) al comma 5, la parola: &quot;bancaria&quot; è sostituita dalle seguenti: &quot;rilasciata da aziende di credito o da imprese debitamente autorizzate all'esercizio del ramo cauzioni di cui all'articolo 13 del decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            2) al comma 6, dopo le parole: &quot;previste dall'articolo 15 della legge 26 luglio 1984, n. 413&quot; sono inserite le seguenti: &quot;entro il termine stabilito dall'articolo 67
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge 24 gennaio 2012, n. 1, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 marzo 2012, n. 27, per il quale si applica quanto previsto dall'articolo 17
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 2, della legge 7 agosto 1990, n. 241&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            3) al comma 8, dopo le parole: &quot;qualora la nave venga iscritta nel registro di uno Stato&quot; sono inserite le seguenti: &quot;non comunitario&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            4) dopo il comma 8 è inserito il seguente: &quot;Nei casi di locazione della nave a scafo nudo a straniero, qualora la nave venga iscritta nel registro di un altro Paese dell'Unione europea che consente la temporanea iscrizione di nave straniera limitatamente al periodo di locazione, la sospensione dell'abilitazione alla navigazione di cui all'articolo 149 è consentita, previa autorizzazione del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, rilasciata  secondo le disposizioni dell'articolo 145 e dell'articolo 163, primo comma, lettera d), nonché dell'articolo 29 della legge 14 giugno 1989, n.234, e delle relative norme applicative. L'ufficio di iscrizione della nave, constatato che sono state soddisfatte le condizioni di cui all'articolo 29 della legge 14 giugno 1989, n. 234, e delle relative norme applicative, procede alla cancellazione della nave previo ritiro dei documenti di bordo e dismissione della bandiera. Della avvenuta cancellazione deve essere data immediata comunicazione all'Istituto nazionale della previdenza sociale, nonché pubblicità mediante affissione negli uffici del porto.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            c) all'articolo 172
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>           1) al comma 1, le parole: &quot;l'autorità marittima può&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;e nazionale, l'autorità marittima competente per il porto di partenza o di svolgimento del servizio può autorizzare&quot; e dopo l'ultimo periodo è inserito il seguente: &quot;Tale autorizzazione è valida nell'ambito dei porti e delle rade nazionali oggetto dei servizi sopra indicati anche se ricompresi nella competenza di altre autorità marittime&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 2, le parole: &quot;all'autorità marittima&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;alla autorità marittima che ha rilasciato l'autorizzazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            3) al comma 4, le parole: &quot;anche tramite telefax, all'autorità marittima&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;anche in via digitale, alla autorità marittima che ha rilasciato l'autorizzazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) all'articolo 174:</an:p>
				

				<an:p>           1) al secondo comma, le parole: &quot;sono annotate le entrate e le spese riguardanti la nave e l'equipaggio, gli adempimenti prescritti dalle leggi e dai regolamenti per la sicurezza della navigazione, i prestiti contratti&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sono annotati gli adempimenti prescritti dalle leggi e dai regolamenti per la sicurezza della navigazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) dopo il quarto comma, è inserito il seguente: &quot;Le navi adibite al trasporto esclusivo di passeggeri non sono soggette all'obbligo della tenuta del giornale di carico.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            e) all'articolo 175, il secondo comma è sostituito dal seguente: &quot;Le navi munite di impianto radiotelegrafico devono essere provviste del giornale Global Maritime Distress Safety System.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            f) all'articolo 179:</an:p>
				

				<an:p>            1) al quarto comma, dopo le parole: &quot;il comandante della nave&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o il raccomandatario marittimo o altro soggetto formalmente delegato dal comandante con atto scritto&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al quinto comma, dopo le parole: &quot;il comandante della nave&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o il raccomandatario marittimo o altro soggetto formalmente delegato dal comandante con atto scritto&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            3) al sesto comma, dopo le parole: &quot;il comandante della nave&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;o il raccomandatario marittimo o altro soggetto formalmente delegato dal comandante con atto scritto&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            4) dopo il comma 6, è inserito il seguente: &quot;6
					<an:i>-bis</an:i>
					. In caso di violazione degli obblighi previsti dai commi quarto, quinto e sesto le sanzioni di cui di cui all'articolo 1195 si applicano anche al raccomandatario marittimo e agli altri soggetti formalmente delegati dal comandante ai sensi dei medesimi commi
					<an:strong>.</an:strong>
					&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            g) all'articolo 328:</an:p>
				

				<an:p>           1) il primo comma è sostituito dal seguente: &quot;Salvo quanto è disposto nei successivi articoli, i contratti d'arruolamento dei membri dell'equipaggio e del personale addetto ai servizi complementari di bordo  devono, a pena di nullità, essere stipulati per iscritto dal comandante della nave ovvero dall'armatore o da un suo procuratore, alla presenza di due testimoni, i quali vi appongono la propria sottoscrizione, fermo restando l'obbligo di procedere alle annotazioni ed alle convalide previste dall'articolo 357, comma 3, del regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione (Navigazione marittima), di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328. Il contratto è conservato fra i documenti di bordo.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al secondo comma, le parole: &quot;dalle autorità predette&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;dal comandante della nave&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            h) all'articolo 331:</an:p>
				

				<an:p>            1) al secondo comma, la parola: &quot;telegraficamente&quot; è sostituita dalle seguenti: &quot;in via digitale&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al terzo comma, dopo le parole: &quot;porto d'imbarco&quot; sono inserite le seguenti: &quot;anche in via digitale&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        2. Per le medesime finalità di cui al comma 1, sono apportate al Regolamento per l'esecuzione del Codice della navigazione (navigazione marittima), approvato con decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328, le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) all'articolo 315:</an:p>
				

				<an:p>            1) al primo comma, il punto 5) è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>            2) al terzo comma, le parole: &quot;versare la somma e&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            3) al quarto comma, le parole: &quot;e nei casi previsti dagli articoli 143 e 144 del codice il certificato di iscrizione nell'apposito elenco o il decreto ministeriale di equiparazione, di cui agli articoli stessi&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>        b) all'articolo 357, terzo comma, le parole: &quot;stipulati in località estera dove non sia autorità consolare&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;stipulati ai sensi dell'articolo 328 del codice della navigazione&quot; e dopo il primo periodo è aggiunto il seguente: &quot;La convalida del contratto di arruolamento può essere effettuata anche in via digitale.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c)  all'articolo 365:</an:p>
				

				<an:p>            1) al primo comma, le parole: &quot;l'autorità marittima mercantile o quella consolare del luogo in cui si trova la nave ritira e trasmette i libri di bordo, per la custodia, all'ufficio di iscrizione della nave&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;l'armatore assume l'incarico di custodire i libri di bordo compilati per un periodo di cinque anni, inviando all'ufficio di iscrizione della nave l'elenco dei libri di bordo custoditi&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) il secondo comma è sostituito dal seguente: &quot;Quando i libri sono esauriti o resi inservibili, il comandante della nave li consegna all'armatore, redigendo un verbale di consegna che è inviato in copia all'ufficio di iscrizione della nave. Decorsi cinque anni dalla data di consegna, l'armatore può distruggere i libri inviando una comunicazione all'ufficio di iscrizione della nave.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        3. Al fine di aggiornare e semplificare la disciplina in materia di formazione del personale marittimo, all'Allegato al decreto del Presidente della Repubblica 18 aprile 2006, n. 231, paragrafo &quot;PERSONALE DI CUCINA E FAMIGLIA&quot;, le parole: &quot;Cuoco equipaggio: essere in possesso dell'abilitazione ad imbarcare quale cuoco di bordo ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 14 luglio 1957, n. 1065.&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Cuoco equipaggio: per conseguire il certificato di cuoco equipaggio è necessario essere in possesso dei seguenti requisiti:</an:p>
				

				<an:p>            a) aver compiuto diciotto anni di età;</an:p>
				

				<an:p>            b) essere iscritto alla gente di mare di seconda categoria e aver frequentato, con esito favorevole, il corso di addestramento di base e il corso di indottrinamento all'attività di security;</an:p>
				

				<an:p>            c) aver frequentato, con esito favorevole, il corso professionale in materia di igiene e manipolazione degli alimenti, HACCP;</an:p>
				

				<an:p>            d) aver frequentato, con esito favorevole, il corso di formazione per cuoco equipaggio, dimostrato dall'attestazione di &quot;cuoco equipaggio&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        E' altresì, necessario il possesso di uno dei seguenti requisiti:</an:p>
				

				<an:p>            a) aver svolto un periodo di navigazione di almeno un mese da allievo cuoco o in servizio di cucina ed aver conseguito il diploma professionale in servizi per l'enogastronomia e l'ospitalità alberghiera;</an:p>
				

				<an:p>            b) aver effettuato un'esperienza lavorativa a terra di almeno dodici mesi in servizio di cucina presso ristoranti, alberghi o mense aziendali e aver svolto un periodo di navigazione di almeno un mese da allievo cuoco o da allievo cuoco o in servizio di cucina;</an:p>
				

				<an:p>            c) aver svolto un periodo di navigazione di almeno dodici mesi da allievo cuoco o in servizio di cucina.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        4. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, da adottarsi di concerto con il Ministro dell'istruzione, entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente disposizione, è disciplinato il corso di formazione per cuoco equipaggio di cui al comma 3 da svolgersi presso un istituto o ente, anche costituito in forma societaria, autorizzato dall'autorità di cui all'articolo 3, comma 2, secondo periodo, del decreto legislativo 12 maggio 2015, n. 71.</an:p>
				

				<an:p>        5. Sono abrogati la legge 4 agosto 1955, n. 727 e il decreto del Presidente della Repubblica 14 luglio 1957, n. 1065.</an:p>
				

				<an:p>        6. Al fine di consentire al personale marittimo imbarcato a bordo di navi impiegate in traffico internazionale di effettuare pagamenti anche nei porti ove non sono utilizzabili mezzi di pagamento elettronici, all'articolo 1, comma 913, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, dopo il primo periodo è inserito il seguente: &quot;Le disposizioni di cui ai commi 910 e 911 non si applicano altresì agli anticipi della retribuzione corrisposti al personale marittimo imbarcato a bordo di navi impiegate in traffico internazionale, secondo quanto previsto dai contratti collettivi nazio­nali di lavoro per il settore privato dell'industria armatoriale stipulati dalle organizzazioni sindacali comparativamente più rappresentative a livello nazionale e, in ogni caso, in misura non superiore a 500 euro mensili.&quot;.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
