<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109"/>
					<an:FRBRdate date="2004-04-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="21.109"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-04-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-04-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-04-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-04-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B-BIS/A/21.109/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2175-B-BIS" id="ar1" showAs="DDL 2175-B-BIS"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/817" id="EY" showAs="Debenedetti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2175-B-BIS</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 21.109</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Debenedetti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Entro quattro mesi dalla data di completamento della fusione per incorporazione di cui al comma 1, e comunque non oltre 6 mesi dall'entrata in vigore della presente legge, avviata l'alienazione della partecipazione detenuta dello Stato nella RAI Radiotelevisione Italiana come risultante dall'operazione di fusione di cui al comma 1, a SPGRI in Rai SpA come derivante dal comma 1. Tale alienazione avviene mediante offerta pubblica di vendita in conformità al testo unico di cui al d.lgs. 24 febbraio 98 numero 58 e successive modificazioni e relativi regolamenti attuativi, e al dl n. 332/94 convertito con modificazioni dalla legge n. 474/94 e successive modificazioni. Una prima OPV riguardante il 40% delle azioni avviene entro il 31.12.2004, una seconda per il restante 60% entro e non oltre il 31.12.2005 termine entro il quale ogni partecipazione diretta o indiretta dello Stato sar... stata trasferita a soggetti privati. In alternativa a tale modalità, l'alienazione della partecipazione dello Stato in RAIÄRadiotelevisione Italiana SpA potrà essere effettuata mediante distribuzione di buoni di acquisto, in modo tale che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>            a)</an:i>
					 Tutte le persone fisiche titolari di un abbonamento alla RAI e in regola con il versamento del canone a partire dal 30.4.2003. ricevono dalla RAI un buono di acquisto al portatore, liberamente cedibile a terzi, che attribuisce il diritto di acquistare un quantitativo di azioni o di valori mobiliari pari al numero di azioni della RAI SpA possedute dallo Stato diviso per il numero di soggetti beneficiari di tali buoni di acquisto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Anche in deroga alle vigenti nonne di legge e di regolamento, i buoni di acquisto di cui alla lettera a sono ammessi di diritto, entro un mese dalla loro distribuzione, alle quotazioni ufficiali da parte della CONSOB e sono liberamente negoziabili sui mercati regolamentati per un periodo di tre mesi; alla scadenza di tale periodo i titolari dei buoni di acquisto potranno esercitare il diritto di acquisto delle azioni della RAI SpA per un periodo di due mesi. Alla scadenza di tale ultimo periodo i buoni cessano di avere efficacia ed i relativi diritti decadono;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 La CONSOB stabilisce, con provvedimento preliminare all'inizio della contrattazione, la percentuale minima di buoni di acquisto che devono essere negoziati per la determinazione del prezzo. Tale percentuale sarà ricompresa tra un minimo dell'1 per cento ed un massimo del 5 per cento del quantitativo di buoni di acquisto distribuiti. Il periodo di tre mesi di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 viene prorogato di un periodo di ulteriori tre mesi qualora alla sua scadenza il quantitativo di buoni di acquisto oggetto di negoziazione sia risultato inferiore alla percentuale minima determinata ai sensi del presente comma;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 In caso di esercizio del diritto di acquisto contenuto nei buoni, il relativo prezzo sarà pari alla media ponderata dei prezzi dei buoni di acquisto rilevata sui mercati regolamentati durante gli ultimi due mesi di negoziazione, maggiorata di un premio che verrà stabilito dal collocatore in accordo con il Ministero dell'Economia;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 Nel caso in cui venga eseguita un'offerta pubblica di acquisto avente per oggetto i buoni di acquisto, la CONSOB, d'ufficio o su richiesta di uno dei soggetti interessati, può prorogare il termine di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 fino a sei mesi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 Nel caso in cui un'offerta pubblica di acquisto avente ad oggetto i buoni di acquisto venga seguita da una o più offerte concorrenti, sia l'offerente originario che gli esecutori delle offerte concorrenti hanno facoltà di procedere per un numero illimitato di volte, ma entro il limite di tempo di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 eventualmente prorogato ai sensi della lettera e, all'aumento del corrispettivo unitario indicato nelle rispettive offerte a condizione che il corrispettivo unitario offerto sia superiore almeno del 5 per cento rispetto al corrispettivo unitario dell'ultima offerta pubblicata;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 Alle società di intermediazione mobiliare ed agli altri soggetti autorizzati ad operare sui mercati regolamentati S fatto divieto di eseguire negoziazioni di cui all'articolo 11, comma 2, della legge 2 gennaio 1991, n. 1, aventi per oggetto i buoni di acquisto qui previsti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 Salvo quanto diversamente previsto dalla presente legge, la quotazione e la negoziazione dei buoni di acquisto sono regolate dalle vigenti norme di legge e di regolamento. Trova comunque applicazione anche in tal caso quanto disposto dall'articolo 9, comma 5;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 Con apposito regolamento da emanarsi, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, dalla Banca d'Italia di concerto con la CONSOB, sono disciplinate le ulteriori modalità per la distribuzione e l'esercizio dei diritti conferiti dai buoni, l'informativa al pubblico ed i profili procedurali di eventuali offerte pubbliche sugli stessi.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
