<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2385"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-09-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-09-10" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aaab1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCRole id="w9aaab1b2aaac11Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BALBONI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CALANDRINI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DE CARLO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="IANNONE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="LA PIETRA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="PETRENGA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="RAUTI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaac15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="TOTARO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaac17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="URSO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Estensione del regime agevolato previsto per le controversie di lavoro alle procedure di recupero del credito per compensi delle professioni ordinistiche</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab1" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">BALBONI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab3" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">CALANDRINI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab5" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">DE CARLO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab7" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">IANNONE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab9" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">LA PIETRA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaac11" as="#w9aaab1b2aaac11Aa">senatrice (PETRENGA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaac13" as="#w9aaab1b2aaac11Aa">senatrice (RAUTI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaac15" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">TOTARO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaac17" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">URSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 10 SETTEMBRE 2021</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aaab3b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w9aaab3b1b1a">
						<an:intro id="w9aaab3b1b1b1">
							<an:p> Al testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3b1b1b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b1b1b2b1">
								<an:p>
									 all'articolo 9, comma 1-
									<an:i>bis</an:i>
									, dopo le parole: « rapporti di pubblico impiego » sono inserite le seguenti: « o per quelle aventi ad oggetto il recupero di crediti non superiori a 5.000 euro riguardanti compensi, con accessori di legge, o rimborsi derivanti dall'esercizio di una libera professione ordinistica, »;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b1b1b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b1b1b3b1">
								<an:p> all'articolo 13, comma 3, dopo le parole: « rapporti di pubblico impiego » sono inserite le seguenti: « o per quelle aventi ad oggetto il recupero di crediti non superiori a 5.000 euro riguardanti compensi, con accessori di legge, o rimborsi derivanti dall'esercizio di una libera professione ordinistica ».</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b2b1">
						<an:p> Al primo comma dell'articolo unico della legge 2 aprile 1958, n. 319, dopo le parole: « rapporti di pubblico impiego, » sono inserite le seguenti: « nonché gli atti, i documenti e i provvedimenti relativi alle cause per controversie aventi a oggetto il recupero di crediti non superiori a 5.000 euro riguardanti compensi, con accessori di legge, o rimborsi derivanti dall'esercizio di una libera professione ordinistica e ».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2385"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-10/2385/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – La crisi economica, aggravata dal fenomeno pandemico, sta sempre più falcidiando il mondo delle professioni e ciò accade – oltre che per l'aumentare dei costi e degli oneri, pure fiscali, legati all'attività professionale – anche a causa della progressiva crescita degli insoluti, che colpiscono con sempre maggior incidenza i piccoli e medi professionisti. Tutti gli indicatori dimostrano che oggi i professionisti sono titolari di redditi spesso inferiori a quelli percepiti dai lavoratori dipendenti inquadrati nei livelli più bassi della contrattazione collettiva. Non può tacersi come questo stato di crisi e di depauperamento dei livelli reddituali dei professionisti sia imputabile anche a scelte politiche che, nel nome di un principio di libera concorrenza, hanno inciso nel mercato delle prestazioni professionali, rendendo la figura del professionista indifesa ed alla totale mercé delle più spietate logiche di mercato, senza preservare la garanzia di un'attività professionale libera ed indipendente da attuarsi anche attraverso la tutela di una prestazione professionale il cui compenso non sia soggetto in assoluto alla sola logica del massimo ribasso. Anche per queste ragioni, il mancato pagamento del compenso professionale da parte del cliente è oramai diventato un elemento che incide gravemente sul reddito di molti professionisti, i quali spesso, in assenza di liquidità, sono costretti a rinunziare al recupero del credito a causa dei costi che la procedura comporta e che non sono sostenibili per le fasce reddituali più basse del mondo professionale. Il fenomeno sopra descritto sta assumendo proporzioni epidemiche, ed è certamente una delle principali cause dell'indigenza in cui ormai versano centinaia di migliaia di professionisti e le loro famiglie, dato che il compenso per il professionista ha la stessa funzione della retribuzione per il lavoratore dipendente: quella di garantire la sopravvivenza del lavoratore.
						<an:eol/>
						Peraltro, il mancato pagamento del compenso professionale produce pure un danno all'erario, giacché per i professionisti vige il principio di cassa, ossia il reddito è costituito dai compensi effettivamente percepiti nel periodo d'imposta, detratte le spese sostenute nel periodo stesso nell'esercizio dell'arte o della professione (articolo 54 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917): pertanto, il mancato pagamento di un compenso professionale si traduce, per lo Stato, in mancata percezione del relativo onere fiscale, costituito dall'imposta sul valore aggiunto (IVA), dall'imposta sul reddito delle persone fisiche (IRPEF) e dall'eventuale ritenuta d'acconto. Ne consegue che il recupero del credito del professionista è interesse non solo del lavoratore, ma anche della collettività, e deve quindi essere sostenuto ed incentivato.
						<an:eol/>
						Una misura che aiuterebbe non poco i professionisti nella tutela delle loro ragioni (ed anche di quelle dell'erario) consiste nell'estendere alle procedure giudiziali aventi ad oggetto il recupero del credito costituito da compenso professionale il regime fiscale agevolato previsto per le controversie individuali di lavoro. In queste ultime, come è noto, vige il principio di gratuità delle spese processuali (articolo 10 della legge 11 agosto 1973, n. 533), salvo che per l'onere di pagamento del contributo unificato (introdotto nel 2011 anche per tali controversie), il quale contributo tuttavia è dovuto nella misura della metà rispetto a quello previsto per le cause ordinarie ed in ogni caso persiste l'esenzione nei confronti di coloro che risultino essere titolari di un reddito (lordo e familiare) inferiore al triplo del limite fissato per l'accesso al gratuito patrocinio (articolo 76 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115).
						<an:eol/>
						Non vi è alcuna ragione, infatti, per non estendere le esenzioni e riduzioni dal pagamento delle spese processuali, previste per le controversie di lavoro, alle procedure di recupero del credito relativo a compensi professionali, giacché soccorre la medesima 
						<an:i>ratio</an:i>
						: un principio di tutela del lavoro, che non deve essere ostacolato da oneri di natura economica. Infatti la Costituzione italiana riconosce nel lavoro un fondamento della Repubblica ed un diritto essenziale della persona, che anche tramite esso consegue libertà, dignità e riconoscimento sociale (articoli 1, 4, 35 e seguenti della Costituzione); nella nozione di « lavoro » deve senz'altro includersi, accanto al lavoro subordinato, anche il lavoro autonomo, di cui i professionisti sono fondamentale espressione; è indubbio che il compenso per il professionista svolge la medesima funzione della retribuzione per il lavoro subordinato: garantisce il sostentamento della persona, la sua libertà, la sua dignità. La natura prevalentemente personale dell'esercizio della professione, peraltro, conferma la natura e la funzione del compenso nei termini esplicitati, tant'è che la giurisprudenza prevalente riconosce come vigente il principio di « equità del compenso professionale », presidiato nel lavoro subordinato dall'articolo 36 della Costituzione.
						<an:eol/>
						Tale misura si rende tanto più necessaria se si considera che nell'attuale contesto economico e sociale i professionisti sono lavoratori deboli, in quanto privi di adeguati strumenti di sostegno al reddito (nonché di minimi tariffari a cui ancorare la tutela del l'attuazione del principio dell'equità del compenso professionale sopra menzionato). Peraltro il professionista, recuperando il credito legato al suo compenso professionale, agisce per il recupero anche degli oneri fiscali gravanti sul compenso medesimo, quali IVA ed eventuale ritenuta d'acconto, ed inoltre, conseguendo soddisfazione del diritto, l'importo recuperato va ad aumentare il patrimonio fiscalmente imponibile del professionista stesso, così realizzando un beneficio all'intera collettività.
						<an:eol/>
						Quest'ultima considerazione, proiettata in prospettiva di ampio respiro, può paralizzare la prevedibile eccezione alla presente proposta, legata al fatto che la stessa cagionerebbe un minor introito per l'erario: infatti, da un lato, gli introiti degli oneri fiscali sul compenso professionali risultano prevedibilmente maggiori rispetto alle spese di giustizia connesse al recupero del credito medesimo e, dall'altro lato, il fenomeno diffuso di rinunzia del recupero del credito professionale (legato spesso alle spese di giustizia, troppo alte) cagiona all'erario la doppia perdita, dovuta alla mancata riscossione sia degli oneri fiscali sul credito sia delle spese di giustizia.
						<an:eol/>
						Il fenomeno descritto si rivela tanto più fondato laddove si considera che il compenso professionale spesso consiste in somme modeste, che quindi hanno una buona probabilità di essere recuperate e di garantire così un afflusso nelle casse dell'erario del correlato prelievo di cui all'aliquota di competenza. Pertanto, lo Stato ha tutto l'interesse ad incentivare il recupero del credito professionale; l'esenzione dalle spese di giustizia è solo apparentemente uno svantaggio per le finanze dell'erario, in quanto ben maggiori (in termini economici) sono le convenienze che derivano dall'esito proficuo della procedura – esito come si è detto – probabile data l'esiguità delle somme da recuperare.
						<an:eol/>
						Con il presente disegno di legge, dunque, si propone che venga esteso il regime delle spese di giustizia previsto per le controversie individuali di lavoro ai procedimenti aventi ad oggetto il recupero di crediti riguardanti compensi o rimborsi derivanti dall'esercizio di una libera professione ordinistica, entro la competenza di valore del giudice di pace.
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
