<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1638/1000/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-11-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-11-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1638/C/G/1638/1000/8/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1638" id="ar1" showAs="DDL 1638"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8" id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29177" id="IDBVCQBNVGEKRAJUJ5ITUVD1NYJNZ0EO5LW5MRLGNXNFH2FELZXYKF" showAs="SCIBONA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1638</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1638/1000/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBVCQBNVGEKRAJUJ5ITUVD1NYJNZ0EO5LW5MRLGNXNFH2FELZXYKF">SCIBONA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge 1638,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            il rapporto della Commissione UE sulla sicurezza stradale segnala che, nel 2014, l'Italia è stata seconda in Europa per numero di vittime negli incidenti stradali, sebbene abbia registrato una significativa riduzione del 18 per cento negli ultimi cinque anni, in linea con la media a livello di Paesi UE. Il rapporto evidenzia inoltre anche la preoccupante stagnazione a livello europeo degli ultimi tre anni nella riduzione del numero di morti sulle strade, imputandolo tra le altre cause all'uso sempre crescente degli 
					<an:i>smartphone</an:i>
					 come fonte di distrazione dalla guida;
				</an:p>
				<an:p>            nel 2014 sono stati 3.381 i morti sulle strade italiane. Il Paese che da anni mantiene il primato di vittime in termini assoluti è la Francia, con 3.384 morti nel 2014. La Germania è terza, appena subito dopo l'Italia, con 3.377 vittime;</an:p>
				<an:p>
					            la Commissaria UE ai trasporti, Violeta Bulc, ha dichiarato che l'attuale rallentamento nella riduzione del numero delle vittime della strada è allarmante, e ha invitato gli Stati membri a «fare molto di più, se l'Europa vuole raggiungere l'obiettivo di dimezzare il numero di vittime della strada entro il 2020». Grazie all'invio di dati comparabili da parte dei 28 Stati, sono 135 mila i feriti calcolati per la prima volta, di cui una proporzione importante è rappresentata dagli utenti vulnerabili come pedoni e ciclisti. Tra le cause del rallentamento della riduzione delle vittime degli incidenti stradali, secondo lo studio di Bruxelles, vi sono le risorse finanziarie inferiori investite nella manutenzione delle strade a causa della crisi economica, maggior circolazione sulle strade in inverno per il clima diventato più mite, ma anche un 10-30 per cento di distrazioni «da 
					<an:i>smartphone</an:i>
					» sul 90 per cento di incidenti dovuti a comportamenti scorretti da parte dei guidatori;
				</an:p>
				<an:p>
					            anche il Direttore del Servizio Polizia Stradale, Dr. Giuseppe Bisogno, in sede di audizione presso l'8 Commissione, nell'ambito del disegno di legge in esame, ha evidenziato che le cause dell'accresciuta «incidentalità vanno imputate prevalentemente alla condotta di guida dei conducenti e, in particolare, ai motivi di distrazione. Infatti, agli eccessi di velocità e ai conducenti irresponsabili, al volante dopo abusi di alcol e droghe, si aggiunge oggi un ulteriore elemento di distrazione, quello legato alla tecnologia, che distoglie l'attenzione dalla guida per fare contemporaneamente anche altro: messaggiare, scrivere email e addirittura scattare 
					<an:i>selfie</an:i>
					. Volendo stilare una graduatoria, il primo posto è occupato dall'improprio uso dai telefoni cellulari, oggi sempre più multiuso, che non permettono semplicemente di comunicare attraverso la classica telefonata, ma connettono al mondo con sistemi di messaggerie, piattaforme 
					<an:i>social</an:i>
					, foto e videocamere, raggiungendo il paradosso dei 
					<an:i>selfie</an:i>
					 scattati mentre si è alla guida. Stress e distrazione stanno creando soprattutto nei tratti urbani, i più colpiti dall'aumento dell'incidentalità, un 
					<an:i>deficit</an:i>
					 d'attenzione negli automobilisti che risulta letale.»,
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a porre in essere nuove strategie per la sicurezza, tali da garantire controlli più stringenti sull'utilizzo delle cinture di sicurezza e sull'uso del cellulare, anche intervenendo sulle norme che disciplinano le fattispecie e sul relativo apparato sanzionatorio, in modo da renderlo più adeguato alla gravità e frequenza delle violazioni;</an:p>
				<an:p>            a prevedere, in particolare, nell'ambito dell'esercizio del criterio di delega relativo alla revisione dell'apparato sanzionatorio, l'introduzione di adeguate sanzioni accessorie, quali la sospensione della patente, per chi utilizza dispositivi mobili durante la guida, già dalla prima violazione;</an:p>
				<an:p>            ad adottare specifici meccanismi che rendano più stringenti i vincoli di destinazione dei proventi derivanti dalle violazioni del codice della strada al fine di evitare che le somme riscosse siano utilizzate prevalentemente per incrementare le entrate dei Comuni anziché per la messa in sicurezza delle strade e per iniziative di educazione stradale volte alla riduzione del numero delle vittime di incidenti stradali.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
