<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="42.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-04-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/564/A/42.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/564" showAs="DDL 564"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDTHVNTQEX3TVYF0OLNMAEUPHU5CTIHKHMD5SQSHNPVADQEDY23MOJ" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDT4ZJFZYCQ243BZSDFZN2EVAD0PSRWZLTCF5D0CKTLNGGR5LWW5ZI" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="MISIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDH0KPW5YEHFNRF5I1W1TRWGIPAPVQVZCMH3AMZSNITZNJAPOVLWQH" href="http://dati.senato.it/25474" showAs="LORENZIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDTTMVUP3AOKK0B5KE4BDF11AECJCUKBUT3Z2F11DAB15XCT3FDH1C" href="http://dati.senato.it/36411" showAs="NICITA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 564</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 42.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTHVNTQEX3TVYF0OLNMAEUPHU5CTIHKHMD5SQSHNPVADQEDY23MOJ" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDT4ZJFZYCQ243BZSDFZN2EVAD0PSRWZLTCF5D0CKTLNGGR5LWW5ZI" as="#tipoSenatore">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH0KPW5YEHFNRF5I1W1TRWGIPAPVQVZCMH3AMZSNITZNJAPOVLWQH" as="#tipoSenatore">LORENZIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTTMVUP3AOKK0B5KE4BDF11AECJCUKBUT3Z2F11DAB15XCT3FDH1C" as="#tipoSenatore">NICITA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1, con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Gli interventi di cui alla missione 2, componente 4, Investimento 3.3 del PNRR compresi nel programma d'azione per la Rinaturazione dell'area del Po, approvato con Decreto del Segretario Generale dell'Autorità di bacino distrettuale del fiume Po, 2 agosto 2022, n.96, sono di pubblica utilità, indifferibili e urgenti, producono anche l'effetto di variante agli strumenti urbanistici. L'approvazione del Progetto di Fattibilità Tecnica economica comporta dichiarazione di pubblica utilità ed apposizione del vincolo preordinato all'esproprio, produce altresì effetto di revoca delle eventuali concessioni demaniali incompatibili con l'intervento e/o l'opera da realizzare, nei confronti di qualunque soggetto, concedente o concessionario.</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Per le finalità dell'investimento 3.3 M2C4 i mancati introiti alla finanza pubblica derivanti dalla eventuale revoca delle concessioni demaniali, sono compensati dai servizi ecosistemici prodotti dalla realizzazione degli interventi.
				</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-ter</an:i>
					. L'Agenzia Interregionale per il fiume Po AIPO, come soggetto interregionale, adotta un proprio prezzario redatto ai sensi dell'art. 23 comma 7 del decreto legislativo n. 50 del 2016, assimilabile ai prezziari ufficiali regionali, ai fine di garantire di principi generali di trasparenza e omogeneità del funzionamento della pubblica amministrazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-quater</an:i>
					. Al fine di garantire maggiore efficienza ed efficacia dell'azione amministrativa in considerazione dei rilevanti impegni derivanti dell'attuazione dei progetti del PNRR e degli adempimenti connessi, per gli anni dal 2023 al 2026, l'AIPo può incrementare oltre il limite di cui all'art. 23 comma 2 del Decreto legislativo 25 marzo 2017 n. 75 l'ammontare della componente variabile dei fondi per la contrattazione integrativa destinata al personale in servizio, anche di livello dirigenziale, in misura non superiore al 10% della componente stabile di ciascuno dei fondi certificati nel 2016, anche in deroga al limite di spesa complessiva per il personale.
				</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. L'Agenzia Interregionale per il fiume Po AIPO può procedere all'incremento di cui al comma 4 qualora nell'anno precedente a quello di riferimento soddisfi il requisito del rispetto dei parametri del debito commerciale residuo e dell'indicatore di ritardo annuale dei pagamenti di cui all'articolo 1, commi 859 e 869 della legge 30 dicembre 2018, n. 145
				</an:p>
				<an:p>
					            1
					<an:i>-sexies</an:i>
					. Per le medesime finalità di cui al comma 1
					<an:i>-quater</an:i>
					, per gli anni dal 2023 al 2026, AIPo prevede nel proprio regolamento, previa definizione dei criteri in sede di contrattazione decentrata, la possibilità di erogare, relativamente ai progetti del PNRR, l'incentivo di cui all'art. 113 del decreto legislativo 18 aprile 2016 n. 50, anche al personale di qualifica dirigenziale coinvolto nei predetti progetti, in deroga all'art. 23 comma 2 del decreto legislativo 25 marzo 2017 n. 75.
				</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-septies</an:i>
					. AIPo, per gli anni dal 2023 al 2026, può computare, ai fini della determinazione delle capacità assunzionali, per ciascuna annualità, sia le cessazioni dal servizio del personale di ruolo verificatesi nell'anno precedente, sia quelle programmate nella medesima annualità, fermo restando che le assunzioni possono essere effettuate soltanto a seguito delle cessazioni che producono il relativo turn over. »
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
