<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="134"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-16"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-11-16/134/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="STEFANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="DE PRIAMO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="TOSATO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>134</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI, TOSATO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.134 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:05:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 9,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="(615 e 273) Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">(615 e 273) Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>615</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>62</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione, in materia di attribuzione di ulteriori forme e condizioni particolari di autonomia alle regioni a statuto ordinario
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>273</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata di cui all'articolo 116, terzo comma, della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber/>
						
                  
						<an:docTitle>
                           - e petizione n. 180 ad essi attinente
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta pomeridiana del 14 novembre.</an:p>
					
                     
					<an:p>Si passa alla votazione del mandato ai relatori. </an:p>
					
                  
                
 
 
 
               
               
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e163" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), interviene in dichiarazione di voto, esprimendo preliminarmente alcune considerazioni. Pur riconoscendo che la Commissione ha svolto un lavoro approfondito sul testo proposto dal Governo, attraverso le numerose audizioni e l'esame accurato delle proposte emendative, ritiene che le modifiche apportate non siano sufficienti a correggere in modo significativo il disegno di legge n. 615 e a superare quindi le criticità evidenziate sin dall'inizio dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento. Il quadro è anzi nel frattempo peggiorato, essendo stato presentato dal Governo il progetto di riforma sul premierato (A.S. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57694">935</an:a>
							). A suo avviso, queste due riforme, cioè l'autonomia differenziata e il premierato, pur ispirate concettualmente a due principi contrapposti, da un lato l'esaltazione del regionalismo e dall'altra l'accentramento dei poteri nelle mani del Capo del Governo, sono accomunate dalla sostanziale marginalizzazione del ruolo del Parlamento, che risulta ancora più rischiosa se si tiene conto del contestuale svuotamento del potere legislativo, attraverso l'ulteriore eccessivo ricorso alla decretazione d'urgenza verificatosi in quest'anno di legislatura. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene criticabili alcune tesi che sottendono al progetto di autonomia differenziata. Innanzitutto, pur convenendo sul fallimento del centralismo, che ha determinato ampie disuguaglianze territoriali del Paese, non appare risolutiva la scelta di riconoscere ulteriori forme di autonomia alle Regioni. In secondo luogo, non è pensabile attribuire alle Regioni meridionali la responsabilità dei ritardi rispetto a quelle settentrionali, né puntare solo sullo sviluppo economico del Nord, nella convinzione che si determini un effetto trainante per il resto del Paese. A suo avviso, questa prospettiva potrebbe essere rischiosa, perché ridurrebbe la capacità competitiva dell'Italia nel contesto europeo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Pur riconoscendo l'opportunità di attribuire ulteriori forme di autonomia, nell'ambito di un regionalismo solidale, sottolinea che ciò debba avvenire per particolari motivi geografici, economici, territoriali e linguistici, come nel caso delle Regioni a statuto speciale. La scelta di estendere questa previsione anche a quelle a statuto ordinario mette a rischio la coesione sociale e l'unità nazionale e ha effetti negativi sugli interessi economici del Mezzogiorno. Del resto, negli ultimi trent'anni la questione meridionale non è più presente nell'agenda politica e il Governo attuale ha saputo riproporla solo attraverso misure &quot;bandiera&quot; come l'investimento sul Ponte sullo Stretto di Messina. </an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva che, per far fronte ai limiti e alle carenze dimostrati dalla riforma del Titolo V, su cui ricorda che la sua parte politica fin dall'inizio aveva manifestato un orientamento contrario, sarebbe incomprensibile perseverare nel medesimo errore con il regionalismo differenziato. Sarebbe stato più opportuno, invece, esaminare il disegno di legge costituzionale n. 764, d'iniziativa popolare, volto a modificare gli articoli 116 e 117 della Costituzione. A tale proposito, esprime rammarico perché la Commissione non ha provveduto a un tempestivo esame in sede referente e auspica che la Conferenza dei Capigruppo lo inserisca quanto prima nel calendario dell'Assemblea. </an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che sono rimaste inevase le richieste di approfondimento delle opposizioni, in quanto ancora non è stato definito l'onere finanziario per garantire i livelli essenziali delle prestazioni, né sono state appostate le relative risorse necessarie. Ribadisce, tra l'altro, i dubbi più volte espressi sui LEP, stante il fallimento dei livelli essenziali di assistenza, che non hanno impedito il divario territoriale nella sanità, se si considera per esempio che il tasso di mortalità infantile al Sud è tuttora più elevato rispetto alle regioni settentrionali. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Esprime inoltre considerazioni molto critiche sulla decisione di dichiarare il disegno di legge n. 615 come collegato alla manovra di bilancio, poiché questo potrebbe avere l'effetto di sottrarlo alla valutazione popolare tramite il 
							<an:i>referendum</an:i>
							 abrogativo 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 75 della Costituzione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che sul provvedimento sono stati espressi dubbi in modo trasversale, quindi non per ragioni ideologiche: l'Ufficio parlamentare di bilancio, lo Svimez, la Banca d'Italia, Confindustria e i sindacati hanno sostenuto che per superare in modo strutturale i divari territoriali servirebbe piuttosto un ciclo di sviluppo economico prolungato. </an:p>
						
                  
						<an:p>Si rammarica in particolare per la mancata approvazione degli emendamenti volti a escludere la materia dell'istruzione pubblica dalla devoluzione alle Regioni, trattandosi dell'unico strumento che consente un miglioramento della posizione sociale e quindi l'attuazione di una democrazia compiuta. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nell'esprimere l'auspicio che sia ancora possibile apportare ulteriori miglioramenti al testo nel prosieguo dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare, a nome della componente Alleanza Verdi e Sinistra del Gruppo Misto annuncia un voto contrario. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e218" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ringrazia sia la Commissione, per l'approfondito e qualificato lavoro svolto sul provvedimento, sia il ministro Calderoli, per avere predisposto una efficace soluzione per l'attuazione del terzo comma dell'articolo 116 della Costituzione. Ricorda di aver già tentato, in qualità di Ministro per gli affari regionali del Governo Conte I, di affrontare tale questione, individuando nelle stesse intese la procedura per l'attribuzione di ulteriori funzioni alle Regioni, che invece è delineata in modo puntuale nel disegno di legge n. 615. Proprio perché la norma in esame ha carattere procedurale, non è necessaria una copertura finanziaria. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, la contrapposizione tra la maggioranza e le opposizioni non riguarda la soluzione pragmatica per individuare e garantire i livelli essenziali delle prestazioni, ma è dovuta a una differente impostazione e visione sull'impianto dello Stato. Da una parte, si considera l'ente statale come un'autorità centrale ramificata sul territorio, dall'altra, conformemente al principio di sussidiarietà, si ritiene che lo Stato consista in una unione di enti e comunità e quindi funga da coordinamento delle rispettive attività. In questa prospettiva, a fronte di una differenziazione delle Regioni, vi è l'esigenza di un ruolo di coordinamento incisivo dello Stato centrale, così come avviene per il Servizio sanitario nazionale. Peraltro, il regionalismo differenziato si pone in continuità con la storia e le caratteristiche dell'Italia, la cui forza è appunto data dalla caratterizzazione territoriale, che deve essere valorizzata. </an:p>
						
                  
						<an:p>Dal punto di vista metodologico, ritiene corretta la scelta di una legge ordinaria, posto che l'articolo 116, terzo comma, della Costituzione prevede una maggioranza qualificata solo per l'approvazione delle leggi di recepimento delle intese. Tuttavia, ciò non consente di modificare l'elenco di materie delegabili alle Regioni, essendo ovviamente necessaria in tal caso una legge costituzionale. In ogni caso, la devoluzione può riguardare anche specifiche funzioni, nell'ambito di tali materie, nelle quali si declina il governo del territorio, che è così avvicinato al centro decisionale. Sottolinea che più questo è lontano, diventando quasi &quot;anonimo&quot; nei confronti del cittadino, più diminuisce la responsabilità dell'ente nell'esercizio delle sue competenze. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'obiettivo della riforma è imporre, con la opportuna gradualità, l'efficientamento di tutti i livelli amministrativi, che sono responsabilizzati nel momento in cui è attribuita ad essi una competenza con le relative risorse, e l'individuazione dei costi e dei fabbisogni 
							<an:i>standard</an:i>
							, tenendo ovviamente conto delle differenze territoriali. Basti pensare, per esempio, ai differenti costi per l'asfaltatura delle strade a seconda delle condizioni meteorologiche. In caso di inadempimento, è applicata la sanzione dell'avocazione, già prevista dall'articolo 120 della Costituzione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Respinge pertanto le critiche circa l'aumento degli oneri per il bilancio dello Stato: in realtà, si tratta delle stesse risorse, che tuttavia saranno erogate dagli altri enti in cui si articola lo Stato. Sicuramente, avranno, invece, un costo i LEP, perché ci sarà una pretesa del cittadino a vederseli riconosciuti, a cui l'amministrazione dovrà rispondere. Ricorda però che finora non si era mai provveduto a definire i livelli essenziali delle prestazioni. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il progetto di riforma del ministro Calderoli, pertanto, ha avuto il merito di aprire il dibattito sui LEP, essendo rimasta finora inattuata la disposizione costituzionale dell'articolo 117, comma secondo, lettera 
							<an:i>m</an:i>
							), della Costituzione. A tale proposito, esprime apprezzamento per il lavoro svolto dal CLEP, a cui è stato attribuito un compito molto complesso, e per la capacità del professor Cassese di proporre una sintesi tra esperti con opinioni anche tra loro differenti. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A nome del Gruppo della Lega, dichiara quindi un voto favorevole. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e259" href="#p36393">
                        DE PRIAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ringrazia i relatori e il Presidente, oltre al ministro Calderoli, per aver contribuito a scrivere una pagina importante per la democrazia parlamentare, garantendo un ampio confronto politico con la capacità di favorire la sintesi e la convergenza tra i diversi orientamenti. La maggioranza, infatti, ha ascoltato in modo costruttivo i rilievi delle opposizioni, accogliendone anche alcune proposte di modifica. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che fin dall'inizio la sua parte politica, notoriamente sensibile ai temi della coesione sociale e dell'unità nazionale, non ha ritenuto che il testo potesse causare una disgregazione del tessuto sociale ed economico del Paese, essendo previsti adeguati contrappesi e in particolare un forte controllo del Governo e del Parlamento nella fase di attuazione del terzo comma dell'articolo 116 della Costituzione. In ogni caso, il Gruppo FdI ha lavorato per apportare modifiche che migliorassero ulteriormente il testo. Ne ricorda in particolare alcune: all'articolo 2, è stata introdotta la possibilità per il Presidente del Consiglio dei ministri di limitare l'oggetto del negoziato ad alcune materie, al fine di tutelare l'unità giuridica o economica del Paese; all'articolo 3, interamente sostituito da un emendamento del Presidente e dai relativi subemendamenti, si è stabilito che la individuazione dei LEP avvenga attraverso decreti legislativi, in luogo dei dPCm precedentemente previsti valorizzando così la centralità del Parlamento; all'articolo 4, si è precisato che lo stanziamento delle risorse per il trasferimento delle funzioni debba fare riferimento all'intero territorio nazionale, per evitare disparità di trattamento tra Regioni; all'articolo 8, è stato introdotto un meccanismo di perequazione orizzontale a favore delle Regioni con minore capacità fiscale per abitante o che non abbiano richiesto l'autonomia differenziata; all'articolo 9, è stata riconosciuta la necessità di rimuovere gli svantaggi derivanti dall'insularità, oltre a prevedere misure per la perequazione infrastrutturale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Riconosce l'importanza del finanziamento dei LEP, che dovrà essere garantito per un effettivo riconoscimento dei diritti dei cittadini. Ricorda l'importanza del lavoro svolto dal Comitato presieduto dal professor Cassese per la determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni, che non era mai stata effettuata dall'approvazione della modifica del Titolo V: da ora in poi, il legislatore e l'amministrazione saranno impegnati a garantire tali diritti, senza ricorrere più a meccanismi ripetitivi di spesa che finora hanno causato la cristallizzazione delle disuguaglianze. Ovviamente, al finanziamento dovrà anche fare seguito una capacità amministrativa efficiente da parte delle Regioni e degli enti locali, in modo da garantire in modo effettivo e adeguato i servizi collegati ai diritti sociali e civili dei cittadini. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nel ritenere che il provvedimento possa favorire il miglioramento dell'amministrazione del territorio, sottolinea che l'autonomia differenziata si inscrive in un quadro di riforme, per esempio quelle in materia fiscale e della giustizia ma anche istituzionali, in particolare con riferimento al premierato, il cui esame sarà a breve avviato in Commissione, che connoteranno questa legislatura. Esprime inoltre l'auspicio che si intervenga presto anche per ridefinire i poteri di Roma capitale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude, esprimendo a nome del Gruppo un voto favorevole. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro CALDEROLI informa che questa sera si riunirà la cabina di regia per l'esame del documento trasmesso dal CLEP, che successivamente sarà trasmesso alla Commissione tecnica per i fabbisogni 
							<an:i>standard</an:i>
							. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sottolinea che, in base ai commi da 791 a 801-
							<an:i>bis</an:i>
							 della legge di bilancio per il 2023, il trasferimento di materie inerenti ai diritti civili e sociali deve essere preceduto dalla definizione dei LEP e dal relativo finanziamento. Ricorda che già il Governo Draghi aveva individuato un contenuto minimo di livelli essenziali, per esempio in riferimento agli asili nido, stabilendo che, entro il 2027, sia gradualmente finanziato il 30 per cento di posti per bambini di età fra i 3 e i 36 mesi. Questo, a suo avviso, potrebbe essere il modello da seguire. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e299" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 avverte che le dichiarazioni di voto si concluderanno nella seduta che sarà convocata per martedì 21 novembre alle ore 13.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Al termine della predetta seduta si terrà un Ufficio di Presidenza per la programmazione dei lavori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato. </an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e315" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:10:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 10,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
