<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.21"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-04-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-04-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-04-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3221/C/1.21/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3221" id="ar1" showAs="DDL 3221"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/251" id="EAB" showAs="Bevilacqua"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25215" id="EFB" showAs="Castro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25195" id="EKB" showAs="De Eccher"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3221</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.21</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Bevilacqua</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Castro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">De Eccher</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>, sostituire i capoversi 1-</an:i>
					bis 
					<an:i>e 1-</an:i>
					ter 
					<an:i>con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Sull'erogazione del credito da parte delle banche alle imprese, con particolare riferimento a quelle piccole e medie, il Ministro dell'economia e delle finanze riferisce semestralmente al Parlamento fornendo dati disaggregati per regione e per categoria economica. A tale fine in ogni Prefettura è istituito un Osservatorio provinciale, del quale sono membri: il prefetto, con funzione di coordinatore; il dirigente responsabile della direzione provinciale dell'economia e delle finanze; il presidente della Camera di Commercio; il rappresentante designato dell'Associazione bancaria italiana; il rappresentante designato della Banca d'Italia. Sono invitati a partecipare alle riunioni, in base ai temi all'ordine del giorno: il presidente della provincia; il rappresentante designato della Regione; il comandante provinciale della Guardia di Finanza; i rappresentanti designati delle categorie di impresa, dei lavoratori e dei consumatori. I rappresentanti dell'Abi, delle categorie di impresa, dei lavoratori e dei consumatori sono designati dai rispettivi organi di vertice nazionale, secondo le modalità da ciascuno individuate, per assicurarne la presenza in tutti gli Osservatori.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Gli Osservatori si riuniscono almeno una volta a bimestre e hanno il compito:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di monitorare l'andamento dei flussi di credito sul territorio e di proporre soluzioni da applicare a livello locale, su una base informativa risultante da direttiva, da emanare dai Ministri dell'interno e dell'economia e delle finanze;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di monitorare singoli casi controversi, quando il diniego di erogazione del credito appare illogico o immotivato. Dopo aver raccolto in forma riservata l'istanza del cliente, il Prefetto convoca il rappresentante designato della banca in questione, previa informativa sul merito dell'istanza, e sollecita una risposta motivata sulla meritevolezza del credito.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Dall'istituzione degli osservatori di cui ai commi precedenti non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato. Al funzionamento degli stessi si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie già previste, a legislazione vigente, per gli uffici di prefettura.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinques</an:i>
					. Per porre il Ministro dell'economia e delle finanze in condizione di svolgere il compito di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, è costituito presso il Ministero dell'economia e delle finanze, l'Osservatorio nazionale, senza oneri per la finanza pubblica e avvalendosi delle relative strutture, cui vengono trasmessi senza ritardo dagli Osservatori provinciali i dati e le valutazioni sull'andamento dei flussi creditizi. All'Osservatorio partecipano due rappresentanti del MEF, di cui uno con funzioni di presidente, uno del Ministero dell'interno, uno dello sviluppo economico, uno della Banca d'Italia. Possono essere invitate a intervenire l'Associazione bancaria italiana e le associazioni delle imprese, di categoria e dei consumatori».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
