<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.650"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-06-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-06-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/1.650/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1611" id="ar1" showAs="DDL 1611"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1611</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.650</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire i commi 15 e 16 con i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «15. L'articolo 270-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Art. 270-bis. - (Comunicazioni di appartenenti al Dipartimento delle informazioni per la sicurezza e ai servizi di informazione per la sicurezza). - 1. Quando le operazioni previste dall'articolo 266 sono disposte per utenze riconducibili ad appartenenti al Dipartimento delle informazioni per la sicurezza o ai servizi di informazione per la sicurezza, la richiesta è formulata, a pena di nullità, dal Procuratore della Repubblica che ne informa il Procuratore Generale. Il Procuratore della Repubblica dispone l'immediata secretazione e la custodia in luogo protetto dei documenti, dei supporti e degli atti relativi alle operazioni disposte. Quando non procede di persona, il Procuratore della Repubblica indica nel decreto di cui al comma 3 dell'articolo 267 l'Ufficiale di polizia giudiziaria incaricato delle operazioni. Tali attività non sono delegabili.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Il Procuratore della Repubblica trasmette immediatamente e comunque non oltre cinque giorni dall'inizio delle operazioni, copia dei documenti, dei supporti o degli atti di cui al comma 1 al Presidente del Consiglio dei ministri, per accertare se taluna delle informazioni in essi contenuta sia coperta da segreto di Stato. Il Procuratore della Repubblica procede allo stesso modo, ed entro lo stesso termine, in relazione all'ulteriore documentazione acquisita nei successivi periodi di esecuzione delle operazioni. Il Procuratore della Repubblica è personalmente responsabile della corretta esecuzione delle operazioni, della secretazione degli atti ad esse relativi e della loro custodia. In ogni caso, si applicano le disposizioni previste per la protezione e la tutela delle informazioni classificate.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3</an:i>
					. Prima della risposta del Presidente del Consiglio dei ministri, le informazioni ad esso inviate possono essere utilizzate solo se hanno carattere eccezionale le esigenze cautelari di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 dell'articolo 274 o quando è necessario intervenire per prevenire o interrompere la commissione di un delitto per il quale è prevista la pena della reclusione non inferiore nel massimo a quattro anni. Resta ferma la disciplina concernente la speciale causa di giustificazione prevista per l'attività del personale dei servizi di informazione per la sicurezza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4</an:i>
					. Se entro trenta giorni dalla notificazione della richiesta il Presidente del Consiglio dei ministri non oppone il segreto, 1'autorità giudiziaria acquisisce la notizia e provvede per l'ulteriore corso del procedimento.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5</an:i>
					. Al di fuori dei casi di cui al comma l, quando, tramite le operazioni previste dall'articolo 266, l'autorità giudiziaria ha acquisito documenti, supporti o atti che contengono informazioni concernenti attività del Dipartimento delle informazioni per la sicurezza o dei servizi di informazione per la sicurezza, trasmette immediatamente tale documentazione al Procuratore della Repubblica, che provvede ai sensi dei commi 2 e 3.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6</an:i>
					. L'opposizione del segreto di Stato impedisce all'autorità giudiziaria l'utilizzazione delle notizie coperte dal segreto. Della relativa documentazione non può essere ad alcun titolo estratta o rilasciata copia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7</an:i>
					. Non è in ogni caso precluso all'autorità giudiziaria di procedere in base ad elementi autonomi e indipendenti dalle informazioni coperte da segreto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8</an:i>
					. Quando è sollevato conflitto di attribuzione nei confronti del Presidente del Consiglio dei ministri, qualora il conflitto sia risolto nel senso dell'insussistenza del segreto di Stato, il Presidente del Consiglio non può più opporlo con riferimento al medesimo oggetto. Qualora il conflitto sia risolto nel senso della sussistenza del segreto di Stato, l'autorità giudiziaria non può acquisire né utilizzare, direttamente o indirettamente, atti o documenti sui quali è stato opposto il segreto. In questo caso, l'autorità giudiziaria provvede a trasmettere la documentazione indicata al comma 2 al Dipartimento delle informazioni della sicurezza, che ne assicura la conservazione con le dovute cautele.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>9</an:i>
					. In nessun caso il segreto di Stato è opponibile alla Corte costituzionale. La Corte adotta le necessarie garanzie per la segretezza del procedimento.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>10</an:i>
					. Ai fini del presente articolo, il segreto di Stato è opponibile in riferimento alle comunicazioni di servizio degli appartenenti al Dipartimento delle informazioni per la sicurezza o ai servizi di informazione per la sicurezza nonché a qualsiasi altra comunicazione che contenga notizie relative all'assetto e all'attività funzionale del Dipartimento e dei servizi ovvero che a tali attività siano direttamente riconducibili».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>11</an:i>
					. Nell'articolo 271 del codice di procedura penale, al comma 1, le parole: &quot;e 268 commi 1 e 3&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;articolo 268 commi 1, 3, 5, 6 e 6-
					<an:i>bis</an:i>
					, ed articolo 270-
					<an:i>bis</an:i>
					, commi 2, 3 e 5&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, al comma 27, capoverso</an:i>
					 «Art. 379-
					<an:i>bis</an:i>
					», 
					<an:i>il quarto comma è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        All'articolo 379-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. La pena è aumentata se il fatto concerne comunicazioni di servizio di appartenenti al Dipartimento delle informazioni per la sicurezza o ai servizi di informazione per la sicurezza».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
