<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP3"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-06-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-06-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/A/QP3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1611" showAs="DDL 1611"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1611</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame dell'Atto Senato n.1611-A recante «Norme in materia di intercettazioni telefoniche, telematiche e ambientali. Modifica della disciplina in materia di astensione del giudice e degli atti di indagine. Integrazione della disciplina sulla responsabilità amministrativa delle persone giuridiche», presentato dal Governo e trasmesso dalla Camera dei Deputati;</an:p>
				<an:p align="justify">        preso atto che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il testo del disegno di legge reca rilevanti aporie di carattere costituzionale oltre che logico. Esso accomuna, infatti, sotto lo stesso trattamento giuridico, che si caratterizza per essere irragionevolmente penalizzante, strumenti tecnici diversi come la ripresa televisiva pubblica, le intercettazioni di conversazioni e l'acquisizione dei tabulati telefonici;</an:p>
				<an:p align="justify">            le molteplici e significative restrizioni - di carattere sia oggettivo che soggettivo - poste al corretto e legittimo utilizzo di un fondamentale strumento investigativo, quale l'intercettazione, si pongono in stridente contrasto col mantenimento di un opportuno e doveroso sistema di equilibri ed armonie tra vari diritti costituzionalmente garantiti: diritto alla riservatezza, obbligatorietà dell'azione penale, diritto alla difesa processuale, diritto alla libertà di stampa e di comunicazione, diritto alla manifestazione del pensiero;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il disegno di legge in oggetto si rivela palesemente improntato ad un singolare e paradossale disfavore verso l'intercettazione 
					<an:i>tout court</an:i>
					, sebbene essa, nel diritto processuale penale vigente, costituisca un mezzo di ricerca della prova tipico, previsto e regolato dal codice di procedura penale, il quale detta a tal fine, nell'ambito del Titolo 111 del Libro 111, particolareggiate disposizioni volte a garantire la legittimità formale e sostanziale dell'attività d'indagine che dell'intercettazione si avvale. Il testo proposto dal Governo, anche nella formulazione licenziata dalla Commissione referente del Senato, appare 
					<an:i>ictu oculi</an:i>
					 volto a restringere gravemente i presupposti stessi nonché le concrete modalità di esperimento di un utile strumento procedurale danneggiando, in tal modo, l'individuazione delle fonti di prova e perseguendo con ciò un fine obiettivamente contrario all'agevole accertamento della verità, obiettivo finale del processo penale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il testo in oggetto risulta pertanto contrastante anche con il principio di obbligatorietà dell'azione penale, dal momento che il pubblico ministero e le forze di polizia potrebbero trovarsi a svolgere indagini di stampo ottocentesco, mediante l'utilizzo prevalente di testimonianze e di raccolta di prove documentali che non appaiono più congrue con i moderni sistemi di azione della criminalità, in particolare quella organizzata ed economica, che opera attualmente nel nostro Paese. Si tratterebbe, in buona sostanza, di svuotare di effettività a monte il precetto sull'azione penale; ma se è svuotato il significato dell'azione penale, è svilito anche il diritto della vittima a chiedere ed ottenere giustizia, diversamente da quanto invece gli assicura l'articolo 24 della Costituzione. In definitiva, riducendo irragionevolmente la possibilità di svolgere indagini efficaci anche attraverso le intercettazioni, lo Stato rinuncerebbe ad individuare i responsabili di fatti qualificati dall'ordinamento come delitti e quindi all'esercizio stesso della giurisdizione penale: una delle sue funzioni «tipiche», in conformità degli articoli 1 e 2 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            in particolare, la libertà dell'informazione, ricompresa in quella più ampia della manifestazione del pensiero, viene in più punti gravemente compromessa dal presente disegno di legge, nonostante essa rappresenti una pre-condizione all'ordinamento democratico. Sin dal 1969 la Corte costituzionale affermò che la libertà di comunicazione è la «pietra angolare dell'ordine democratico» (sentenza n. 84). Proclamò, in sostanza, che la libertà di informazione non è solo un diritto della persona, un diritto che contrassegna la cittadinanza individuale ma anche il pezzo fondamentale con cui si costruisce un'organizzazione democratica: fatta di giusti rapporti tra governo e opposizione, partiti politici in concorso tra loro, società civile e potere istituzionale. Se quel pezzo manca, se l'informazione è muta o a senso unico, quell'ordinamento non può considerarsi democratico;</an:p>
				<an:p align="justify">            ogni minaccia o lesione della libertà di informazione non è dunque solo un soffocamento di uno dei «diritti più preziosi dell'uomo» (come ancora si legge nella gloriosa Dichiarazione del 1789 richiamata nella Costituzione francese). È una rottura dell'ordinamento, di quella «forma repubblicana» che l'articolo 139 della Costituzione vuole invece immodificabile. Senza libertà di informazione, crolla lo scenario entro cui la democrazia si può legittimamente esplicare;</an:p>
				<an:p align="justify">            come rilevato quasi unanimemente dai direttori, dagli editori e dalle associazioni dei giornalisti italiani, le norme contenute nel presente disegno di legge violano il diritto fondamentale dei cittadini a conoscere e sapere, cioè, ad essere informati. È un diritto vitale irrinunciabile, da cui dipende il corretto funzionamento del circuito democratico e a cui corrisponde il dovere della stampa ad informare, mentre la formulazione recata dal testo finisce per colpire, oltre alle pubblicazioni a mezzo stampa, non solo le riprese televisive, ma tutta una serie di mezzi di ripresa o registrazione fino al punto di incidere sul diritto di cronaca solennemente riconosciuto e tutelato dall'articolo 21 della Costituzione. Assai problematica appare, in tale ambito, l'introduzione nel codice penale di uno specifico reato, volto a punire chiunque fraudolentemente effettui riprese o registrazioni di comunicazioni e conversazioni a lui dirette o comunque effettuate in sua presenza;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            profili di indubbio rilievo costituzionale riveste il disegno di legge in titolo nella parte in cui prevede la possibilità di richiamare unicamente nel contenuto le intercettazioni anche con riguardo all'ordinanza cautelare di cui all'articolo 292. Tenuto conto del fatto che il comma 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 292 del codice di rito, il quale prevede la nullità dell'ordinanza priva della valutazione degli elementi a carico e a favore dell'imputato, nonché dell'individuazione del concetto di «contenuto» alla luce della giurisprudenza della Suprema corte, le modifiche apportate all'articolo 292 determina una lesione del diritto alla difesa, in contrasto peraltro con l'articolo 111 della Costituzione. Il codice di rito prevede, all'articolo 291, l'obbligo per il pubblico ministero di presentare al giudice competente gli elementi su cui la richiesta si fonda nonché tutti gli elementi a favore dell'imputato. Il diritto alla conoscenza di tali elementi, per quanto possa essere mediato dal difensore, è sempre e comunque un diritto assolutamente personale dell'imputato, che in ragione di tali modifiche si vedrebbe inibita la concreta possibilità di avvalersi di quanto previsto dal citato articolo 111 della Costituzione, il quale solennemente sancisce che ogni processo si svolge nel contraddittorio tra le parti, in condizioni di parità, prescrivendo che nel processo penale la legge abbia il dovere di assicurare che la persona accusata di un reato sia, nel più breve tempo possibile, informata della natura e dei motivi dell'accusa elevata a suo carico, disponga delle condizioni necessarie per preparare la sua difesa e possa ottenere l'acquisizione di ogni altro mezzo di prova a suo favore. Vi è, in ogni caso, il serio rischio che le modifiche introdotte all'articolo 292 rendano quasi impossibile l'adozione di ordinanze di misura cautelare che non siano in ripresa nulle, stante la compresenza, nel medesimo articolo del codice di rito di un obbligo di motivazione precisa dell'ordinanza e di un obbligo di richiamo delle intercettazioni nell'ordinanza solo «per contenuto», il che costituisce ulteriore elemento di contraddittorietà del sistema. Ulteriore lesione del principio del giusto processo è rinvenibile nel presente disegno di legge dal momento che l'indagato non può conoscere gli atti e le ragioni poste a fondamento dell'arresto a fronte del divieto di incontro col difensore che può essere disposto ai sensi dell'articolo 104 del codice di procedura penale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            con riferimento alla disciplina transitoria, il testo licenziato è in contrasto con uno dei principi cardine del diritto processuale penale cioè quello del secolare principio 
					<an:i>tempus regit actum</an:i>
					. Il disegno di legge si applica infatti anche ai processi penali in corso, in ogni fase, stato o grado, alla data di entrata in vigore del disegno di legge. Si sancisce pertanto, in violazione dei principi generali dell'ordinamento in materia di efficacia della legge nel tempo e dell'articolo 11 delle disposizioni preliminari al codice civile in particolare, la applicazione retroattiva di norme procedurali a processi iniziati sotto la vigenze di altre e diverse regole, laddove invece appartiene al secolare patrimonio del diritto il dato certo secondo cui la legge non dispone che per l'avvenire e non può avere, pertanto, effetto retroattivo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato, in particolare, che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            rispetto al testo licenziato dalla Camera dei deputati, il Governo ha inteso mutare il presupposto funzionale per l'attivazione dello strumento intercettativo. Non è più necessario che gli inquirenti dispongano già di gravi indizi di colpevolezza a carico di soggetti determinati come richiesto dal testo Camera sul quale il Governo medesimo aveva posto la questione di fiducia, dal momento che si è evidentemente reso conto che tale assurda impostazione avrebbe escluso 
					<an:i>sic et simpliciter</an:i>
					 le intercettazioni dal novero degli strumenti investigativi. Nella formulazione proposta dalla Commissione Giustizia del Senato viene invece prevista una serie «congiunta» di presupposti che, nel loro complesso, ed in relazione ai rimanenti commi del disegno di legge, concorrono comunque a ridurre drasticamente l'attivazione dello strumento stesso. Pertanto, la auspicata e doverosa reintroduzione del requisito della sussistenza dei gravi indizi di reato viene fortemente indebolita dalle numerose modifiche introdotte negli altri commi dell'articolo unico del disegno di legge. Fra gli altri, si segnala che tale miglioramento - consistente in pratica solo nell'abbandono della impraticabile formulazione introdotta dalla Camera - viene infatti malamente controbilanciato con un improprio riferimento alla valutazione della prova, ed in particolare con il richiamo dei commi 3 e 4 dell'articolo 192 del codice di procedure penale che riguardano le dichiarazioni rese dal coimputato e da persona imputata da reato collegato a quello per cui si procede, laddove sarebbe stato auspicabile quantomeno un riferimento al secondo comma di tale articolo che, a proposito della valutazione della prova e più specificamente della esistenza di un fatto, sancisce che essa può essere desunta da indizi gravi, precisi e concordanti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            sempre con riguardo ai presupposti, si sancisce infatti che «nei casi di intercettazione di conversazioni o comunicazioni telefoniche o di altre forme di tele comunicazione, le utenze sono intestate o effettivamente e attualmente in uso a soggetti indagati ovvero sono intestate o effettivamente e attualmente in uso a soggetti diversi che, sulla base di specifici atti di indagine, risultano a conoscenza dei fatti per i quali si procede e sussistono concreti elementi per ritenere che le relative conversazioni o comunicazioni siano attinenti ai medesimi fatti». Intercettare esclusivamente le utenza citate, che devono risultare «attualmente in uso» agli indagati, peraltro senza tener conto di eventuali «interlocutori abituali dei soggetti indagati» appare limitativo dell'utilizzo di tale strumento, anche alla luce del fatto che servirebbe la prova che i soggetti terzi siano a conoscenza dei fatti per i quali si procede. Presupposto ulteriore, necessario e non sufficiente, riguarda i casi di riprese visive: «attivabili soltanto in luoghi che appartengono a soggetti indagati o sono agli stessi effettivamente e attualmente in uso, ovvero appartengono o sono effettivamente e attualmente in uso a soggetti diversi che, sulla base di specifici atti di indagine, risultano a conoscenza dei fatti per i quali si procede e sussistono concreti elementi per ritenere che le relative condotte siano attinenti ai medesimi fatti». In tal modo, le riprese visive esterne rispetto ai (limitati) luoghi citati non possono essere in alcun modo utilizzate, determinando così uno svuotamento fattuale ed irrazionale dello strumento. In definitiva, la presenza congiunta dei presupposti citati determina - peraltro restringendo ulteriormente una soluzione (evidentemente in subordine) prospettata in audizione dal Procuratore Nazionale Antimafia - una evidente irragionevolezza della disciplina, rapportata quello scopo e al valore che il legislatore intende (o dovrebbe) tutelare. A questo proposito, va rilevato come più volte la Corte costituzionale sia stata chiamata a valutare la conformità delle norme denunciate al generale canone della ragionevolezza nell'ambito della previsione dell'articolo 3 della Costituzione che afferma - come noto - il principio di uguaglianza: la norma irragionevole è, dunque, costituzionalmente illegittima in quanto apportatrice di irragionevoli discriminazioni. Una volta affrancato il principio di ragionevolezza dal principio di uguaglianza, la Corte ne ha poi potuto affermare la violazione anche in assenza di una sostanziale disparità di trattamento tra fattispecie omogenee, allorché la norma presenti una intrinseca incoerenza, contraddittorietà od i1logicità rispetto al contesto normativo preesistente (sentenze n. 416 e n. 450 del 2000) o rispetto alla complessiva finalità perseguita dal legislatore. È infatti del tutto irragionevole considerare alla stregua di un'intercettazione telefonica e ambientale la ripresa televisiva in pubblico: quest'ultima tecnica è usata ordinariamente dalla polizia giudiziaria per le verifiche preliminari e per l'identificazione delle persone su cui svolgere indagini;</an:p>
				<an:p align="justify">            anche la disciplina proposta sugli obblighi di segretezza e di divieto di pubblicazione continua a mantenere, ed anzi per certi versi vede amplificati, i caratteri di incostituzionalità già più volte sottolineati dagli operatori del mondo del diritto e della comunicazione, con riferimento al testo sul quale il Governo ha ottenuto la fiducia dalla sua maggioranza alla Camera, poiché limita in modo sproporzionato il diritto di cronaca e non consente il «controllo» della pubblica opinione né sui titolari di cariche pubbliche eventualmente oggetto d'indagine né sui pubblici ufficiali che conducono le indagini, con grave e irreparabile danno per la trasparenza dell'esercizio delle pubbliche funzioni (sia quelle politico-amministrative, sia quelle giudiziarie) ed in contrasto, dunque, con l'articolo 21 della Costituzione. Elementi di palese contrasto col testo costituzionale sono rappresentati dall'ampliamento delle ipotesi coperte dal segreto istruttorio e il regime di divieto assoluto di pubblicazione, quindi anche per riassunto, cui verrebbero sottoposti gli atti relativi ad intercettazioni fino all'udienza preliminare, l'aggravamento della disciplina sanzionatoria a carico dei giornalisti e la previsione di una responsabilità anche a carico dell'editore, senza considerare che la disciplina transitoria rende immediatamente applicabile la parte più restrittiva del provvedimento anche ai processi in corso. In tal modo, oltre a crearsi un doppio binario procedurale privo di plausibile motivazione, verrebbe ad essere ingiustificatamente sacrificata la funzione primaria della stampa d'informare i cittadini su questioni di pubblico interesse, ciò in violazione anche di un fondamentale canone di ragionevolezza che dovrebbe vedere gli atti non più segreti, peraltro già portati a conoscenza delle parti, non totalmente interdetti alla pubblicazione. Fino a conclusione dell'udienza preliminare - e quindi anche a notevole distanza di tempo dai fatti - verrebbe sostanzialmente impedito il diritto di cronaca e con esso il diritto della generalità dei cittadini di conoscere i fatti anche quando gli atti non sono più coperti da segreto, con l'effetto indiretto di favorire una circolazione parallela ed un suo improprio e distorto di tali informazioni note ma riservate. Potrebbe, inoltre, essere vietata anche la ripresa audiovisiva dell'aula in cui si svolgono i processi qualora tutte le parti, compresi periti e consulenti, non prestassero il loro consenso non solo ad essere ripresi durante le deposizioni, ma anche a che vengano effettuate riprese generali;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            a tal proposito, si segnala che il combinato disposto dei divieti di pubblicazione e delle sanzioni penali e amministrative per giornalisti ed editori previste nell'Atto Senato n. 1611-A deve essere valutato non solo alla luce dell'articolo 21 della Costituzione ma anche dell'articolo 10 della Convenzione per la salvaguardia dei diritti dell'uomo e delle libertà fondamentali. Si ricorda che il suddetto articolo 10 della Convenzione europea dei diritti dell'uomo stabilisce che il diritto alla libertà d'espressione comprende la libertà di opinione e la libertà di ricevere o comunicare informazioni o idee senza che vi possa essere interferenza di pubbliche autorità e senza riguardo alla nazionalità. L'esercizio di queste libertà che importano dei doveri e delle responsabilità può essere subordinato a determinate formalità, condizioni, restrizioni o sanzioni, previste dalla legge, che costituiscono misure necessarie, in una società democratica ( ... ) per la protezione della reputazione o dei diritti di altri, per impedire la diffusione di informazioni riservate o per garantire l'autorità e l'imparzialità del potere giudiziario. Si ricorda inoltre la Raccomandazione Rec (2003)13 del Comitato dei ministri del Consiglio d'Europa, sulla diffusione di informazioni attraverso i media in relazione ai procedimenti penali (adottata dal Consiglio dei ministri il 10 luglio 2003). Tra i principi elencati dalla Raccomandazione in esame si ricordano i seguenti. Principio 1 - Informazione del pubblico da parte dei media: il pubblico deve poter ricevere informazioni sulle attività delle autorità giudiziarie e dei servizi di polizia attraverso i media. I giornalisti devono di conseguenza poter liberamente riferire ed effettuare commenti sul funzionamento del sistema giudiziario penale, con salvezza delle sole limitazioni previste in applicazione dei principi sottoriportati. Principio 2 - Presunzione di innocenza (nel nostro ordinamento di non colpevolezza, ndr): il rispetto del principio della presunzione d'innocenza fa parte integrante del diritto ad un equo processo. Di conseguenza, opinioni ed informazioni relative ai procedimenti penali in corso dovrebbero essere comunicate o diffuse attraverso i media solo se ciò non è lesivo della presunzione d'innocenza dell'indiziato o dell'accusato ( ... ). Principio 6 - Informazione regolare durante i procedimenti penali: nell'ambito dei procedimenti penali d'interesse pubblico o di altri procedimenti penali che richiamano in particolar modo l'attenzione del pubblico, le autorità giudiziarie ed i servizi di polizia dovrebbero informare i media dei loro atti essenziali, purché ciò non rechi pregiudizio al segreto istruttorio ed alle indagini di polizia e non ritardi o intralci i risultati dei procedimenti. Nel caso dei procedimenti penali che si protraggono per un lungo periodo, l'informazione dovrebbe essere fornita con regolarità. Con particolare riferimento alla materia della pubblicazione di intercettazioni telefoniche, si ricorda la sentenza della Corte europea dei diritti dell'uomo del 7 giugno 2007 nel caso 
					<an:i>Dupuis ed altri c. Francia</an:i>
					 (ricorso n. 1914/02). Con tale pronuncia, la Corte ha affrontato il caso di due giornalisti francesi e della loro casa editrice ai quali erano state inflitte sanzioni pecuniarie, in quanto riconosciuti colpevoli del reato di concorso in violazione del segreto istruttorio o del segreto professionale ai sensi del codice penale francese. Essi avevano infatti pubblicato un libro contenente «facsimili di intercettazioni» e dichiarazioni rese dinanzi al magistrato istruttore da persone sottoposte ad istruttoria penale con riferimento ad una vicenda avente ad oggetto un sistema di intercettazioni illegali, che aveva destato vasta eco nell'opinione pubblica francese. Nel valutare se l'ingerenza nella libertà d'espressione dei giornalisti (rappresentata dalla sanzione penale loro inflitta) fosse «necessaria in una società democratica» (come richiesto dal già ricordato articolo 10 della Convenzione europea dei diritti dell'uomo), la Corte di Strasburgo ha affermato, in linea di principio, che non è sostenibile che le questioni che sono sottoposte alla cognizione dei tribunali non possano, precedentemente o contemporaneamente, dar luogo a discussione in altre sedi, che siano le riviste specializzate, la stampa o l'opinione pubblica in generale. Alla funzione dei media, consistente nella comunicazione di dette informazioni e idee, si aggiunge il diritto del pubblico ad essere informato. La Corte ha ricordato che l'articolo 10, comma 2, della Convenzione non lascia spazio a restrizioni della libertà d'espressione nell'ambito del dibattito politico o delle questioni di interesse generale. Inoltre, i margini di critica ammissibili sono maggiori nei confronti di un uomo politico, in tale veste considerato, che di un privato cittadino: a differenza del secondo, il primo si espone inevitabilmente e consapevolmente ad un attento scrutinio di tutto quanto egli faccia, sia da parte dei giornalisti che da parte della generalità dei cittadini; conseguentemente, egli deve mostrare una maggiore tolleranza. La Corte ha inoltre dichiarato che in una società democratica è necessario valutare con la più grande prudenza la necessità di punire per concorso nella violazione del segreto istruttorio o del segreto professionale dei giornalisti che prendono parte ad un dibattito pubblico di grande importanza, esercitando così la loro funzione di «cani da guardia» della democrazia. L'articolo 10 della Convenzione tutela il diritto dei giornalisti a comunicare informazioni su questioni d'interesse generale quando essi si esprimono in buona fede, sulla base di fatti esatti e forniscono informazioni «affidabili e precise» nel rispetto dell'etica giornalistica. Nel caso di specie, secondo la Corte i giornalisti avevano agito nel rispetto delle regole della professione, nella misura in cui le pubblicazioni oggetto della controversia erano strumentali non solo all'oggetto, ma anche alla credibilità delle informazioni comunicate, attestandone l'esattezza e l'autenticità. Inoltre, con riferimento alle sanzioni irrogate, la Corte ha ricordato che la natura e l'entità delle pene inflitte costituiscono anch'esse elementi da prendere in considerazione quando si tratta di valutare la proporzionalità di una «ingerenza», sottolineando che un attacco alla libertà di espressione può rischiare di avere un effetto dissuasivo dell'esercizio di tale libertà, che il carattere relativamente moderato delle ammende non sarebbe sufficiente ad eliminare. L'articolo 10 della Convenzione europea dei diritti dell'uomo e la connessa giurisprudenza della Corte europea per i diritti dell'uomo, cui è affidata la funzione di interpretare le norme della Convenzione stessa, vanno considerate anche alla luce dell'art. 117, primo comma, della Costituzione che «condiziona l'esercizio della potestà legislativa dello Stato e delle Regioni al rispetto degli obblighi internazionali, tra i quali indubbiamente rientrano quelli derivanti dalla Convenzione europea per i diritti dell'uomo», come rilevato nella sentenza della Corte costituzionale n. 348 del 2007. Ciò non significa - afferma la stessa Corte costituzionale nella sentenza n. 349 del 2007 - «che con l'art. 117, primo comma, della Costituzione, si possa attribuire rango costituzionale alle norme contenute in accordi internazionali, oggetto di una legge ordinaria di adattamento, com'è il caso delle norme della CEDU. Il parametro costituzionale in esame comporta, infatti, l'obbligo del legislatore ordinario di rispettare dette norme, con la conseguenza che la norma nazionale incompatibile con la norma della CEDU e dunque con gli »obblighi internazionali« di cui all'articolo 117, primo comma, viola per ciò stesso tale parametro costituzionale. Con l'articolo 117, primo comma, si è realizzato, in definitiva, un rinvio mobile alla norma convenzionale di volta in volta conferente, la quale dà vita e contenuto a quegli obblighi internazionali genericamente evocati e, con essi, al parametro, tanto da essere comunemente qualificata «norma interposta»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            valutato, inoltre, che l'Atto Senato n. 1611-A presenta numerosissimi elementi di irragionevolezza, e quindi di criticità costituzionalmente rilevante, con particolare riferimento ai seguenti punti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il disegno di legge conferisce agli imputati un potere sostanzialmente incontrollato di ostacolare l'andamento del processo tramite la sostituzione del pubblico ministero in udienza, una scelta che, in presenza di processi di grande complessità e delicatezza, può rivelarsi decisiva ai fini del conseguimento di un proscioglimento meramente processuale. Infatti, non solo il testo in discussione - a differenza di quanto fa lo stesso disegno di legge di riforma del codice di procedura penale proposto dal Governo ed in discussione in Commissione Giustizia del Senato - non qualifica in alcun modo la portata delle dichiarazioni pubbliche in merito al procedimento che possono determinare la sostituzione del pubblico ministero, ma impone al procuratore capo o al procuratore generale di procedere alla sostituzione stessa in presenza di un atto meramente formale - e per giunta dovuto nel caso che vi sia stata una denuncia - quale l'iscrizione nel registro degli indagati, con ciò aggirando il principio della non ricusabilità dell'accusa. La formulazione della lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 2 è quanto meno oscura laddove impone al procuratore generale di procedere alla sostituzione nel caso in cui non solo il magistrato assegnatario, ma anche il capo dell'ufficio risulti indagato per il reato previsto all'articolo 379-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale o abbiano rilasciato dichiarazioni pubbliche in merito al procedimento: non si comprende infatti come tale fattispecie possa essere configurata per il capo dell'ufficio;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il differente regime di pubblicità degli atti coperti da segreto e di quelli non più coperti da segreto è stato ispirato dall'esigenza di trovare un adeguato contemperamento fra i diritti di libertà di comunicazione e all'informazione di cui agli articoli 15 e 21 della Costituzione da un lato e il diritto alla difesa di cui all'articolo 24 della Costituzione dall'altro. Il nuovo articolo 114 del codice di procedura penale, come novellato dal presente disegno di legge, finisce di fatto per comprimere i diritti dell'opinione pubblica ad essere informata, soprattutto nella fase delle indagini preliminari. La normativa introdotta non è volta unicamente a colpire gli abusi che hanno caratterizzato il regime di pubblicità degli atti relativi alle intercettazioni, ma il diritto stesso dei cittadini ad essere informati. A ben vedere infatti il materiale intercettato, del quale si prevede un divieto assoluto di pubblicazione rappresenta comunque il materiale di prova di un procedimento penale: per tale ragione ogni assoluto divieto di pubblicazione appare eccessivamente penalizzante, con il nuovo articolo 114 viene ad introdursi una norma di assoluto impedimento del diritto di cronaca. Anche quando viene meno l'obbligo di segretezza degli atti continua infatti a persistere, nel testo in esame, il divieto di pubblicazione delle intercettazioni;</an:p>
				<an:p align="justify">            va inoltre considerato il fatto che la punibilità per il nuovo reato di riprese e pubblicazioni fraudolente verrebbe esclusa per i soli giornalisti professionisti, con esclusione quindi dei giornalisti pubblicisti, in tal modo determinando una ingiustificata disparità di trattamento sul fronte penale, mentre del tutto irrazionale è la previsione di cui al comma 29 che pone l'obbligo di rettifica - e quindi le conseguenze del mancato adempimento di tale obbligo - in capo a tutti i siti informatici, compresi quelli non soggetti ad obbligo di registrazione ai sensi dell'articolo 5 della legge sulla stampa;</an:p>
				<an:p align="justify">            con il disegno di legge in esame si introducono, inoltre, nel codice di procedura penale, ed in particolare nell'articolo 115, disposizioni di carattere strettamente disciplinare, le quali dovrebbero invece trovare più corretta collocazione in altri fonti dell'ordinamento, mentre la questione relativa allo spostamento della competenza in materia di autorizzazione alle intercettazioni richiederebbe una rivisitazione anche delle norme di cui all'articolo 328 del codice di rito che non viene invece effettuata. Sul piano sistematico appare fuorviante e viziata da illogicità la collocazione del comma relativo ai tempi di durata delle intercettazioni, dopo il comma che disciplina i casi di urgenza. Con riferimento all'articolo 268 del codice di rito, le modifiche apportate dal disegno di legge all'articolo suddetto appaiono contraddittorie ed illogiche, nella parte in cui sembra che la trascrizione delle intercettazioni debba precedere l'acquisizione delle stesse;</an:p>
				<an:p align="justify">            il comma 9 dell'articolo 1, modifica l'articolo 266 del codice di procedura penale sia nell'elencazione dei reati in riferimento ai quali è consentita l'effettuazione di intercettazioni di conversazioni e di comunicazioni telefoniche o di altre forme di telecomunicazione, fra l'altro integrandola con il riferimento alle immagini mediante riprese visive e all'acquisizione della documentazione del traffico telefonico, sia estendendo la limitazione della possibilità di eseguire l'intercettazione di comunicazione fra presenti ai soli casi in cui vi sia fondato motivo di ritenere che nei luoghi ove è disposta si stia svolgendo l'attività criminosa, limitazione che attualmente opera esclusivamente in riferimento alle intercettazioni disposte nei luoghi di privata dimora. In relazione alla modifica dell'articolo 614 del codice penale disposta al comma 27, dove si sostituisce alla nozione di «privata dimora» quella di «luogo privato», si realizza in tal modo un mutamento di qualificazione che rischia di restringere oltremodo la possibilità per le forze dell'ordine di eseguire intercettazioni fra presenti. Più in generale, le eccezioni ai limiti di ammissibilità delle intercettazioni fra presenti previste per i reati di associazione mafiosa non sembrano tranquillizzanti, in quànto non coprono le indagini sui cosiddetti «reati spia». Anche una formulazione più ampia della possibilità di effettuare intercettazioni fra presenti verrebbe in gran parte frustrata qualora il rinvio all'articolo 614 del codice penale determinasse una limitazione della possibilità di effettuare intercettazioni fra presenti ai soli casi dei reati in corso di svolgimento non solo per le private dimore, ma anche per i luoghi privati, una nozione questa di estrema vaghezza;</an:p>
				<an:p align="justify">            dal momento che per le intercettazioni ambientali il presupposto resta quello dei gravi indizi di reato, accompagnato però dalla previsione generale consistente nell'attività criminosa in atto, ne consegue che per reati già commessi ci si potrebbe trovare ad intercettare solo in presenza di un altro e diverso reato che sia in corso di commissione, con ciò introducendo una contraddizione sistematica rilevantissima tale da limitare grandemente, ed in modo irragionevole, il ricorso a tale tipologia di intercettazioni, alla luce delle modifiche apportate all'articolo 614 del codice di procedura penale;</an:p>
				<an:p align="justify">            appare incomprensibile che il pubblico ministero per poter ottenere l'autorizzazione all'espletamento delle operazioni captative su utenze intestate o in uso a soggetti diversi da quelli indagati, debba di fatto svolgere delle indagini anche su questi ultimi, dovendo provare che essi risultino a conoscenza dei fatti per i quali si procede. Ci si trova in altri termini davanti ad una paradossale indagine nell'indagine, mentre la nuova formulazione del comma 11, nella parte in cui continua a prevedere dei limiti stringenti di durata per le operazioni di captazione, nonché per le riprese visive, appare assolutamente irragionevole. Altrettanto illogica è la parte di tale comma per la quale, anche quando sulla base di specifici atti di indagine emerge l'esigenza di impedire che l'attività delittuosa sia portata a conseguenze ulteriori ovvero siano commessi altri delitti, la proroga che può essere richiesta dal pubblico ministero non possa superare i 15 giorni;</an:p>
				<an:p align="justify">            le modifiche apportate agli articoli 266 e 267 del codice di procedura penale non si conciliano con le norme di cui all'articolo 295, in quanto la mancata deroga esplicita ai limiti e ai presupposti di cui agli articoli 266 e 267 per i casi contemplati dall'articolo 295 induce a ritenere applica bile il limite massimo dei sessanta giorni per le operazioni di intercettazione anche per i casi di ricerca di soggetti latitanti, con ciò determinando una clamorosa illogicità della norma, dal momento che il citato articolo 295 del codice di procedura penale per la ricerca dei latitanti richiama i limiti e le modalità previsti agli articoli 266 e 267;</an:p>
				<an:p align="justify">            allo stesso modo appare incongruo il limite temporale di durata delle intercettazione in relazione a gravi delitti che richiedano indagini di particolare complessità. Non solo inutile ma addirittura pericoloso, è infine, l'obbligo di trasmissione da parte del pubblico ministero di tutti gli atti di indagine fino a quel momento compiuti;</an:p>
				<an:p align="justify">            con riguardo all'articolo 267 del codice di procedura penale, come modificato dal comma 11 del disegno di legge, una lettura sistematica delle norme sembra indurre a ritenere che i limiti di durata previsti dal comma 3 dell'articolo 267 possano trovare applicazione solo nei casi d'urgenza ma è in ogni caso incomprensibile l'obbligo, posto in capo al pubblico ministero, di dare immediata comunicazione al tribunale della sospensione delle operazioni e della loro ripresa, a meno che non ci si riferisca ai casi di urgenza. Se infatti si accede all'interpretazione, che sembra debba prevalere e se quindi si ritiene che il comma 3 si riferisca alle intercettazioni ordinarie, allora il secondo periodo appare del tutto incomprensibile; una volta infatti che il giudice collegiale ha autorizzato il pubblico ministero a disporre le intercettazioni per un tempo determinato, non si capisce perché mai il pubblico ministero debba informarlo della sospensione o della ripresa delle intercettazioni avvenuta in quel lasso di tempo, e che può essere determinata anche da motivi occasionali;</an:p>
				<an:p align="justify">            allo stesso modo, mentre è stata introdotta l'autorizzazione alla prosecuzione delle intercettazioni nel caso in cui si intenda evitare che l'attività delittuosa sia portata a conseguenze ulteriori o siano commessi altri reati, il caso generale della prosecuzione delle intercettazioni già prorogate non viene contemplato, laddove appare invece evidente e ragionevole che qualora le intercettazioni si stiano dimostrando idonee ad acquisire elementi utili alle indagini preliminari sarebbe necessario e coerente col sistema consentire di prorogarle fino alla conclusione di queste ultime;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            una volta assunto il principio del cosiddetto «doppio binario», è irragionevole escludere dal regime più favorevole alle intercettazioni reati di estrema rilevanza e allarme sociale, che vanno dai reati di corruzione contro la pubblica amministrazione, al complesso dei più gravi reati contro la personalità individuale o contro la libertà personale, solo alcuni dei quali, come quelli in materia di pedopornografia o del nuovo reato di 
					<an:i>stalking</an:i>
					, che peraltro si sostanziano in gran parte proprio in attività che possono essere provate solo attraverso le intercettazioni, sono stati reintrodotti con emendamento in Commissione. In particolare, appare irrazionale sottrarre alla disciplina più favorevole alle intercettazioni il reato di cui all'articolo 416-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice penale, cioè lo scambio politico mafioso, per il quale dovrebbe valere la stessa logica che vale per il delitto di cui all'articolo 416-
					<an:i>bis</an:i>
					 e per i reati comuni e aggravati dalla finalità mafiosa. L'introduzione tra i reati per i quali sono richiesti sufficienti indizi di quelli previsti dall'articolo 407 del codice di procedura penale riporterebbe una certe razionalità nella classificazione dei reati per i quali è più facile procedere alle intercettazioni, laddove nel testo vigente non sono contemplati rimedi adeguati neppure per reati socialmente gravi quali la truffa ai danni dello Stato, la truffa aggravata per il conseguimento di erogazioni pubbliche, l'usura, il riciclaggio o la bancarotta fraudolenta;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            con riferimento alle modifiche apportate all'articolo 270 del codice di procedura penale, appare viziata da una certa illogicità la norma volta a disciplinare le deroghe al regime dell'inutilizzabilità attraverso il rinvio agli articoli 51 e 407 del codice di rito, ispirati a criteri non omogenei, mentre le modifiche all'articolo 271 del codice di rito in materia di divieti di utilizzazione delle intercettazioni, prevede pesanti sanzioni processuali, in termini di inutilizzabilità, anche per le violazioni meramente formali. Illogica è anche la conseguenza dello sforamento di sole ventiquattro ore del termine previsto per la trasmissione degli atti ai sensi del nuovo articolo 270-
					<an:i>bis</an:i>
					, il quale verrebbe a determinare l'inutilizzabilità delle intercettazioni stesse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il disegno di legge, nella parte in cui prevede che i risultati delle intercettazioni non possono essere utilizzati nei casi di diversa qualificazione del fatto, oltre ad essere paradossale, è fortemente lesivo dell'attività investigativa mentre un elemento di iIIogicità intrinseca è rappresentato dalla contraddittorietà tra le modifiche apportate all'articolo 329 del codice di rito rispetto a quanto già previsto dal disegno di legge con riguardo all'articolo 114;</an:p>
				<an:p align="justify">            il testo è altresì irragionevole nella parte in cui non amplia il novero dei reati per il cui accertamento è possibile utilizzare intercettazioni acquisite in altri procedimenti, con particolare riferimento ai delitti di attentato contro l'integrità e indipendenza dello Stato, di procaccia mento di notizie concernenti la sicurezza dello Stato, di spionaggio politico e militare e di scambio politico elettorale;</an:p>
				<an:p align="justify">            con riferimento alle modifiche introdotte alla legge 20 giugno 2003 n. 140, si rileva come esse vanifichino del tutto l'utilità delle intercettazioni, dal momento che per poterle effettuare appare necessaria la richiesta di un'autorizzazione davanti alla Camera di appartenenza. Tale intervento costituisce una previsione del tutto non necessaria in quanto la Corte costituzionale, pronunciandosi sulle intercettazioni indirette, non ha postulato alcun intervento del legislatore. Nel merito, il disegno di legge sembra invece introdurre una prerogativa ulteriore rispetto a quelle già contemplate dall'articolo 68 della Costituzione. In riferimento all'articolo 1, comma 31, dell'Atto Senato n. 1611 volto a modificare la legge n. 140 del 2003, attuativa dell'articolo 68 della Costituzione, per quanto attiene l'autorizzazione a procedere con riguardo a intercettazioni indirette o casuali del parlamentare, anche la Commissione affari costituzionali del Senato ha invitato «a valutare la coerenza delle disposizioni ivi previste con il quadro legislativo di riferimento, anche in considerazione di recenti pronunce della Corte costituzionale in materia». Con due recenti sentenze (la n. 113 e la n. 114 del 2010) la Corte Costituzionale ha, infatti, precisato ulteriormente gli ambiti delle cosiddette intercettazioni «indirette», quelle cioè la cui utilizzazione è soggetta ad autorizzazione delle Camere di appartenenza. Il comma 31 dell'articolo 1 del presente provvedimento sembra dettare una disciplina più rigida, rischiando in tal modo di ricomprendere nel campo di applicazione delle intercettazioni «indirette» anche quelle «casuali» o «fortuite» che, per il carattere imprevisto dell'interlocuzione del parlamentare, non richiedono - né potrebbero richiedere - alcuna autorizzazione della Camera di appartenenza. Peraltro la Corte Costituzionale, nel dichiarare infondate alcune questioni di costituzionalità sollevate con riferimento alla legge 20 giugno 2003, n. 140 ha chiarito i parametri interpretativi cui debbono attenersi i magistrati e, segnata mente, non ha sollecitato alcun intervento legislativo in materia;</an:p>
				<an:p align="justify">            con riferimento all'articolo 1, comma 33, esso dispone un illogico tetto di spesa senza incidere efficacemente sulla problematica dei costi di noleggio delle apparecchiature e sulla paradossale situazione per la quale il canone sulle utenze intercettate viene pagato integralmente anche dallo Stato, con una conseguente duplicazione dei guadagni da parte dei gestori, mentre dalla gestione delle risorse sono incredibilmente escluse sia le procure distrettuali che il procuratore nazionale antimafia, che potrebbe trovarsi privo delle necessarie risorse per effettuare le intercettazioni;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il comma 36 dell'articolo 1 rappresenta una delle norme più irragionevoli recate dal disegno di legge in esame, in quanto abroga l'articolo 13 del decreto-legge 13 maggio 1991, n. 152, in materia di lotta alla criminalità organizzata. La disposizione in parola prevede un percorso agevolato, rispetto a quanto previsto dall'attuale formulazione dell'articolo 267 del codice di procedura penale, per l'autorizzazione a disporre le intercettazioni per lo svolgimento di indagini a delitti di criminalità organizzata o di minaccia per mezzo del telefono. In particolare, si chiede la mera necessità dell'intercettazione e non che essa sia «assolutamente indispensabile», e ci si limita a richiedere che vi siano «sufficienti indizi di reato» e non «gravi indizi». La soppressione di questa norma viene giustificata col fatto che il regime speciale viene, con il disegno di legge in esame, trasfuso nelle disposizioni codicistiche. In realtà - e la cosa è particolarmente preoccupante laddove si rifletta sul fatto che la disciplina ordinaria dei presupposti e delle modalità per l'autorizzazione delle intercettazioni viene fortemente aggravata dal testo in discussione - le fattispecie incriminatici richiamate nell'articolo 13 avevano una portata ben più ampia di quelle cui il disegno di legge riserva la disciplina più favorevole alle intercettazioni. Si pensi a forme anche molto pericolose di criminalità organizzata che non rientrano tra quelle di natura mafiosa di cui all'articolo 416-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale. Va anche ricordato che la disciplina dell'articolo 13 si applica per relazione a delitti disciplinati da leggi speciali quali la legge 11 agosto 2003, n. 228 e il decreto-legge 18 ottobre 2001, n. 374, delitti non tutti rientranti nell'elencazione di cui all'articolo 51, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>quater</an:i>
					 del codice di procedura penale. In definitiva non si potrà più intercettare con la stessa facilità ogni reato riguardante la criminalità organizzata non mafiosa, con ciò determinando un serio vulnus alla ragionevolezza del sistema;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato, inoltre, che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            sempre con riferimento ai canoni di ragionevolezza, appare paradossale la sanzionabilità per i casi di diffusione anche solo di immagini di repertorio relative ai magistrati inquirenti. A tale riguardo, come già evidenziato, non sembrano eludibili i profili di incostituzionalità dell'articolo 1, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, il quale prescrive che «se il magistrato risulta iscritto nel registro degli indagati» il capo dell'ufficio provvede alla sua sostituzione ai sensi dell'articolo 53, comma 2, del codice di procedura penale. In tal modo l'indagato può denunciare (non importa se falsamente) il pubblico ministero che indaga su di lui e, per l'automaticità dell'iscrizione nel registro degli indagati ai sensi dell'articolo 335 del codice di procedura penale, può automaticamente ottenerne la rimozione dall'incarico, e così via fino a trovare quello «di suo gradimento». Questa disposizione contrasta, pertanto, con il combinato disposto degli articoli della Costituzione: 
					<an:i>a)</an:i>
					 articolo 25, primo comma della Costituzione, dal quale si desume il principio per il quale il giudice precostituito per legge non può essere rimosso dalla trattazione del processo; 
					<an:i>b)</an:i>
					 articolo 107, primo e quarto comma della Costituzione, per il quale i magistrati (compreso il pubblico ministero) sono inamovibili per motivi diversi da quelli previsti nell'ordinamento giudiziario (e questa norma esula da tale previsione) ed al pubblico ministero sono assicurate le garanzie stabilite dall'ordinamento giudiziario (e nessuna norma prevede che l'indagato possa escludere unilateralmente dal processo un P.M.); 
					<an:i>c)</an:i>
					 articolo 112 della Costituzione, per il quale il pubblico ministero designato ha l'obbligo di esercitare l'azione penale, non potendo esserne distratto «ad libitum» della persona nei confronti della quale sono in corso le indagini finalizzate all'esercizio dell'azione penale medesima; 
					<an:i>d)</an:i>
					 articolo 27, secondo comma della Costituzione, per il quale l'imputato non è considerato colpevole fino alla condanna definitiva, mentre la norma in questione fa discendere conseguenze sin dalla iscrizione (atto dovuto) nel registro degli indagati, e quindi senza alcun vaglio giudiziario; 
					<an:i>e)</an:i>
					 articolo 111 della Costituzione, per il quale la legge assicura la ragionevole durata del processo, principio col quale contrasta la norma in questione, prevedendo la possibilità che successive ed indefinite denunce da parte dell'indagato possano impedirne la celere conclusione. Da questi principi costituzionali combinati, che tutelano di volta in volta tanto la funzione quanto chi la esercita, emerge nitidamente che è costituzionalmente illegittima ogni disposizione che consenta, a chi è sottoposto ad indagine o è già parte in un processo penale, di determinare unilateralmente il magistrato che deve o non deve esercitare la funzione giudiziaria nei suoi confronti attraverso un meccanismo di ipotetiche e successive esclusioni, come la disposizione in questione invece consentirebbe. Agli stessi motivi di incostituzionalità soggiace la disposizione contenuta nell'articolo 1, comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, con riferimento all'ipotesi in cui «il capo dell'ufficio ed il magistrato assegnatario risultano indagati per il reato di cui all'articolo 379-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale», riconnettendo così ad un mero dato formale conseguenze rilevantissime, in modo non dissimile da quello con cui, in altra parte del disegno di legge in oggetto, semplici vizi formali causano l'inutilizzabilità di tutte le intercettazioni disposte;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            ulteriore lesione del principio di obbligatorietà dell'azione penale, nonché elemento di palese contraddittorietà ed asistematicità del testo, è rinvenibile nella parte in cui il presente disegno di legge dispone inesorabilmente il blocco dell'attività intercettativa una volta decorso il quindicesimo giorno di proroga - concessa per l'esigenza di impedire che l'attività delittuosa sia portata a conseguenze ulteriori - mentre l'articolo 55, primo comma, del codice di procedura penale pone in capo alla Polizia Giudiziaria l'obbligo di impedire che i reati vengano portati a conseguenze ulteriori;</an:p>
				<an:p align="justify">            costituzionalmente illegittima è, altresì, la disposizione dell'articolo 1, comma 7, nella parte in cui prevede che l'organo disciplinare debba disporre la sospensione cautelare dal servizio o dall'esercizio della professione per un periodo fino a tre mesi. Infatti, tale disposizione, peregrina se riferita ad un codice di procedura, viola comunque l'autonomia degli specifici ordinamenti professionali e viola il principio di non colpevolezza fino alla sentenza definitiva, facendo discendere automaticamente pesanti conseguenze disciplinari dalla semplice iscrizione nel registro degli indagati. Nel comma 9, si palesa, inoltre, un ulteriore inaccettabile profilo di irragionevolezza, laddove prevede che le intercettazioni tra presenti possano essere effettuate solo se vi è fondato motivo di ritenere che nei luoghi ove sono disposte si stia svolgendo l'attività criminosa. Tale disposizione produce gravissime limitazioni allo strumento poiché impedisce forme usuali e produttive di intercettazione ambientale in luoghi come le caserme o i commissariati, i parlatoi o altri luoghi di ritrovo delle carceri, o altri luoghi pubblici, ove per definizione non può essere in atto alcuna attività criminosa, ovvero su questioni di pertinenza di sospettati come gli autoveicoli, nei quali non necessariamente vi è fondato motivo di ritenere che si stia svolgendo un'attività criminosa; ed anche in quanto subordina l'autorizzazione alla sola eventualità in cui nel luogo ove è disposta «si stia svolgendo» un'attività criminosa, e non anche si sia svolta, o potrà svolgersi, un'attività criminosa o anche rivolta al conseguimento del prezzo, del prodotto o del profitto della stessa. Ciò comporta la lesione del combinato disposto dagli articoli 1 e 2 della Costituzione, in quanto si limitano gravemente le funzioni della giurisdizione e della sicurezza, proprie della sovranità e poste a garanzia dei diritti inviolabili dell'uomo, sia come singolo, sia nelle formazioni sociali ove si svolge la sua personalità, con particolare riguardo alle vittime di reati;</an:p>
				<an:p align="justify">            la disposizione dell'articolo 1, comma 26 abrogativa del comma 2 dell'articolo 147 delle disposizioni di attuazione al codice di procedura penale, determina una lesione del diritto costituzionalmente tutelato all'informazione, come già sopra specificato in ordine al contenuto dell'articolo 1, comma 3, in assenza di necessità di segretezza al di fuori dei casi specificamente previsti per ragioni di sicurezza o di moralità pubblica;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 1, comma 33, contrasta con numerose disposizioni costituzionali. In particolare: 
					<an:i>a)</an:i>
					 con l'articolo 110 in rapporto all'articolo 104 in quanto, facendo dipendere esclusivamente dalla decisione del Ministro della giustizia - e cioè dall'autorità politico-amministrativa - il concreto esercizio della giurisdizione, deborda dalla semplice ipotesi di organizzazione dei servizi relativi alla giustizia per incidere sull'esercizio della giurisdizione, sostanzialmente limitando l'indipendenza e l'autonomia operativa dei giudice. Verrebbero così a cessare repentinamente intercettazioni disposte nel rispetto della legge e dei limiti di bilancio in ragione di effetti «finanziari» prodotti dall'effettuazione di altre e diverse intercettazioni; 
					<an:i>b)</an:i>
					 con l'articolo 112 in quanto la limitatezza dei mezzi posti a disposizione degli inquirenti, quando venissero a mancare (ed il Ministro potrebbe teoricamente .ripartirli in modo da limitare le indagini soprattutto in particolari uffici ove si svolgono delicate indagini), di fatto pone limitazioni all'esercizio dell'azione penale, dal suo inizio fino alla conclusione delle indagini; 
					<an:i>c)</an:i>
					 con gli articoli 1 e 2 in quanto può limitare gravemente l'esercizio di funzioni pubbliche essenziali quali la giurisdizione e la sicurezza, in violazione dei principi di sovranità e di tutela dei diritti fondamentali delle persone, quali singoli e nelle formazioni sociali, in modo particolare riferite alle (potenziali) vittime;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            rilevato, in definitiva, come l'Atto Senato n. 1611-A si ponga in palese contrasto con numerosissimi articoli della Costituzione repubblicana, oltre che con la consolidata giurisprudenza della Corte costituzionale,</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato n. 1611-A.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
