<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.104"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-07-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.104/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/651" showAs="DDL 651"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDDMHQTLMRONDDFNSV4FWRDI43TERBOPBHTHRAGUBXB51DQYZGXLLI" href="http://dati.senato.it/32673" showAs="NATURALE"/>
				<an:TLCPerson id="IDY2DRMNQ3NCNJDMSJOUQW33DTWHVRE3N4TBADU12VXMMY0WUDHHL" href="http://dati.senato.it/36434" showAs="Sabrina LICHERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDWWD1J43EGW4RMJYUX5KS2WXDUB2NVNICLBQLJKBXEX1K15J2AYPF" href="http://dati.senato.it/36410" showAs="NAVE"/>
				<an:TLCPerson id="IDSEWZLVYEEOXWHLUXEMGVF3UWOO1CHGY5JR5EILMFTJYARZDAXBWK" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDQ251HHNOVYF0C2YP0Y1YSAIPJKYBN5YRBBX3XSCHMJZH00VPE0TD" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDT4RDR4ZYZZXBPFBULOMGVMSCFPZHFJXRCUBFIUD5LMMSGLQCCPOL" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 651</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.104</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDMHQTLMRONDDFNSV4FWRDI43TERBOPBHTHRAGUBXB51DQYZGXLLI" as="#tipoSenatore">NATURALE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY2DRMNQ3NCNJDMSJOUQW33DTWHVRE3N4TBADU12VXMMY0WUDHHL" as="#tipoSenatore">Sabrina LICHERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWWD1J43EGW4RMJYUX5KS2WXDUB2NVNICLBQLJKBXEX1K15J2AYPF" as="#tipoSenatore">NAVE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSEWZLVYEEOXWHLUXEMGVF3UWOO1CHGY5JR5EILMFTJYARZDAXBWK" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQ251HHNOVYF0C2YP0Y1YSAIPJKYBN5YRBBX3XSCHMJZH00VPE0TD" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDT4RDR4ZYZZXBPFBULOMGVMSCFPZHFJXRCUBFIUD5LMMSGLQCCPOL" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante &quot;Disposizioni in materia di divieto di produzione e di immissione sul mercato di alimenti e mangimi costituiti, isolati o prodotti a partire da colture cellulari o di tessuti derivanti da animali vertebrati nonché di divieto della denominazione di carne per prodotti trasformati contenenti proteine vegetali&quot; (A.S. 651-A);</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il provvedimento in esame è volto all'introduzione - nell'ordinamento interno - di un generalizzato divieto di produzione e di immissione sul mercato nazionale di alimenti e mangimi sintetici;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 2, in particolare, introduce, sulla base del principio di precauzione previsto dalla normativa europea, il divieto di impiegare nella preparazione di alimenti, bevande e mangimi, di vendere, di detenere per vendere, di importare, di produrre per esportare, di somministrare o di distribuire per il consumo alimentare, alimenti o mangimi costituiti, isolati o prodotti a partire da colture cellulari o da tessuti derivanti da animali vertebrati.</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            tra i responsabili delle principali attività ad alto impatto ambientale del settore agricolo figurano gli allevamenti intensivi - in particolare quello dei bovini - che, in base a stime della FAO, generano il 14,5% delle emissioni totali di gas serra;</an:p>
				<an:p>            è del tutto evidente che, specie per quanto concerne la carne, l'attuale modello produttivo non è parametrato alle cogenti esigenze del nostro pianeta, il quale sta attraversando una crisi climatica senza precedenti. È prioritario, dunque, individuare - in una visione ineluttabilmente anticipatoria - ogni possibile soluzione innovativa, eco-compatibile e non dannosa per la salute umana che possa produrre benefici ambientali;</an:p>
				<an:p>            al riguardo, nell'ambito di &quot;Orizzonte Europa&quot;, il programma di finanziamento dell'Unione Europea per la ricerca e l'innovazione (2021-2027), la Commissione sostiene la ricerca per migliorare le conoscenze sui potenziali impatti ambientali e sanitari di carni e prodotti ittici coltivati. Nel programma di lavoro 2023-2024 del polo tematico 6, ha preso il via un tema di ricerca da 7 milioni di euro, con l'obiettivo di sviluppare una base conoscitiva oltre che fattuale sui potenziali aspetti di sostenibilità della carne e dei prodotti ittici coltivati;</an:p>
				<an:p>
					            se è vero che è indispensabile una maggiore conoscenza e comprensione circa la capacità dell'agricoltura cellulare di rappresentare una fonte idonea di proteine, contribuendo in tal senso al raggiungimento degli obiettivi della strategia «
					<an:i>Farm to fork</an:i>
					», è altrettanto innegabile la necessità di non precludere all'Italia - in maniera del tutto aprioristica - l'accesso ai potenziali benefici di un settore nascente che ha tutti i requisiti per avere grande rilevanza a livello globale, oltre che promettenti risvolti per la sostenibile ottimizzazione delle risorse naturali;
				</an:p>
				<an:p>        valutato che:</an:p>
				<an:p>            secondo il diritto unionale, per &quot;nuovo alimento&quot; si intende un alimento non utilizzato in misura significativa per il consumo umano nell'Unione europea prima del 15 maggio 1997. Ciò comprende una vasta gamma di prodotti, tra cui gli alimenti con una struttura molecolare nuova o volutamente modificata. Nella menzionata esplicitazione, dunque, rientrerebbe anche la carne coltivata;</an:p>
				<an:p>            partendo dall'anzidetta definizione, sotto il profilo procedurale, il Regolamento (UE) 2015/2283 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 25 novembre 2015, definisce le regole per l'immissione dei nuovi alimenti sul mercato dell'Unione europea, fornendo un elevato livello di tutela per la salute umana e gli interessi dei consumatori. La procedura di autorizzazione di riferimento, dietro richiesta della Commissione, può comportare il coinvolgimento della Autorità europea per la sicurezza alimentare (EFSA). Sono invece soggetti ad una disciplina diversificata gli alimenti geneticamente modificati, agli alimenti usati come enzimi, additivi e aromi e i solventi da estrazione;</an:p>
				<an:p>        tenuto conto che:</an:p>
				<an:p>            in risposta ad un'interrogazione parlamentare, in data 24.11.2022, la Commissione europea ha asserito che &quot;poche imprese attive nella produzione di carne/latte sintetico hanno ricevuto finanziamenti dell'UE per la ricerca e l'innovazione&quot; e che &quot;non sono previsti finanziamenti al di fuori di Orizzonte Europa per sostenere il progresso in questo settore&quot;;</an:p>
				<an:p>            in data 31.03.2023, il portavoce per la Salute dell'Esecutivo Ue, Stefan de Keersmaecker, ha dichiarato che la Commissione europea non ha ricevuto richieste per mettere sul mercato dei tipi di &quot;cultured meat&quot;, la carne coltivata in laboratorio, nell'Unione europea;</an:p>
				<an:p>            stante l'assoluta assenza di richieste autorizzatorie a livello unionale, l'intervento legislativo proposto in Italia dal Governo in carica appare del tutto infondato, inappropriato sia a livello sostanziale, sia a livello temporale, oltre che potenzialmente lesivo delle prospettive di sviluppo nel territorio nazionale di un settore alimentare, oltre che delle iniziative di approfondimento conoscitivo, di studio e di ricerca;</an:p>
				<an:p>        tenuto conto, altresì, che:</an:p>
				<an:p>
					            a livello extra-europeo, la carne coltivata è oggetto di esame e valutazione da parte di altri Stati. La Food and Drug Administration (FDA) ha dato il via libera alla 
					<an:i>start up</an:i>
					 californiana &quot;Upside Foods&quot;, per quanto riguarda i 
					<an:i>nuggets</an:i>
					 di carne di pollo coltivata, e alla società &quot;GOOD Meat&quot;, per i processi di coltivazione di pollo e di altra carne da cellule animali senza sfruttamento o macellazione. Ancora prima degli Stati Uniti, Singapore ha autorizzato la commercializzazione di alimenti a base di carne coltivata, diventando il primo Paese al mondo ad approvare la vendita commerciale delle alternative proteiche alla carne tradizionale;
				</an:p>
				<an:p>        tenuto conto, infine, che:</an:p>
				<an:p>            la Fondazione &quot;Umberto Veronesi&quot;, in data 31.03.2023, mediante un contributo sulla carne coltivata, ha reso noto che &quot;dal punto di vista nutrizionale non sono presenti degli aspetti negativi da considerare. Dal punto di vista della sicurezza alimentare, crescendo in un ambiente controllato si riduce il rischio di malattie di origine animale e non c'è la necessità di impiegare antibiotici. Oltre a questo, diventa possibile confezionare un alimento in un unico luogo, evitando contaminazioni esterne&quot;,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>            1) promuovere ogni percorso scientifico innovativo - compreso quello attinente alla carne ed ai mangimi coltivati - volto ad apportare vantaggi all'ecosistema, al benessere degli animali e alla salute umana, in un'ottica di necessaria salvaguardia degli attuali assetti economici del settore primario e dei relativi livelli di redditività, nonché di attivo coinvolgimento degli operatori del comparto agroalimentare nei processi transitivi;</an:p>
				<an:p>            2) al fine di sostenere fattivamente l'evoluzione e lo sviluppo socio-economico del Paese oltre che una conveniente informazione a beneficio della collettività, fornire a livello nazionale la necessaria base fattuale di conoscenze, pratiche ed esperienze, relative alla carne ed ai mangimi coltivati, attraverso la divulgazione pubblica di studi e ricerche;</an:p>
				<an:p>
					            3) lungi dall'appoggiare forme di chiusura ai limiti dell'embargo commerciale e produttivo, sostenere i segnali e le opportunità del settore relativo alla carne e ai mangimi coltivati, attraverso l'adozione di opportune misure in termini di investimenti e di adeguati finanziamenti per l'allagamento del quadro conoscitivo in tema di 
					<an:i>novel food</an:i>
					, con particolare riferimento ai profili di sicurezza alimentare, di monitoraggio dei processi di produzione, preparazione e trattamento, di valutazione degli eventuali effetti dannosi per la salute umana, nonché di analisi e gestione della possibilità di rischi;
				</an:p>
				<an:p>
					            4) adottare soluzioni innovative nel raggiungimento degli obiettivi della strategia «
					<an:i>Farm to fork</an:i>
					», attraverso la virtuosa coniugazione di azioni tese a diminuire le emissioni di gas a effetto serra, il consumo del suolo e l'abuso della vitale risorsa dell'acqua, con la difesa della sanità pubblica, degli interessi dei cittadini e la preservazione del patrimonio agroalimentare.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
