<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-07-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/651/A/G2.102/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/651" showAs="DDL 651"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDHBUKI3T2L3HTKCG0IOG1SC0GDMXZDKF4NB4OAIPS20BCOJZ5XYJE" href="http://dati.senato.it/36410" showAs="NAVE"/>
				<an:TLCPerson id="IDSJXQCX5QI4VXOSNL5FKO4SKDSP5RI1S1ZDOUTACJYAWACCKDV2YE" href="http://dati.senato.it/36434" showAs="Sabrina LICHERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZBNKWAWGSND2HFQYOC3MS53AXNNTZXVHNQ1DACLRXP2PVUFKKVR" href="http://dati.senato.it/32673" showAs="NATURALE"/>
				<an:TLCPerson id="IDUKZAQZKJMASLERBM2JVVK1SS2DBGVUWGNTGXBDEZYFMS022ROQJO" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDADPHTXDJ2WEXC1QQKOERXGGAQN4CQCPSGG00WUJU10ZQJGG33K3G" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDWQTZQD1IGXFSFGGXU1XANQHBICEBQNADWPT1YVC0NNYERXFQYMO" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 651</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHBUKI3T2L3HTKCG0IOG1SC0GDMXZDKF4NB4OAIPS20BCOJZ5XYJE" as="#tipoSenatore">NAVE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSJXQCX5QI4VXOSNL5FKO4SKDSP5RI1S1ZDOUTACJYAWACCKDV2YE" as="#tipoSenatore">Sabrina LICHERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZBNKWAWGSND2HFQYOC3MS53AXNNTZXVHNQ1DACLRXP2PVUFKKVR" as="#tipoSenatore">NATURALE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUKZAQZKJMASLERBM2JVVK1SS2DBGVUWGNTGXBDEZYFMS022ROQJO" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDADPHTXDJ2WEXC1QQKOERXGGAQN4CQCPSGG00WUJU10ZQJGG33K3G" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWQTZQD1IGXFSFGGXU1XANQHBICEBQNADWPT1YVC0NNYERXFQYMO" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante &quot;Disposizioni in materia di divieto di produzione e di immissione sul mercato di alimenti e mangimi costituiti, isolati o prodotti a partire da colture cellulari o di tessuti derivanti da animali vertebrati nonché di divieto della denominazione di carne per prodotti trasformati contenenti proteine vegetali&quot; (A.S. 651-A);</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 2 prevede il divieto per gli operatori del settore alimentare e agli operatori del settore dei mangimi di impiegare nella preparazione di alimenti, bevande e mangimi, vendere, detenere per vendere, importare, produrre per esportare, somministrare o distribuire per il consumo alimentare, alimenti o mangimi costituiti, isolati o prodotti a partire da colture cellulari o da tessuti derivanti da animali vertebrati;</an:p>
				<an:p>            il divieto viene istituito sulla base del principio di precauzione di cui all'articolo 7 del regolamento n. (CE) 178/2002. Il richiamato regolamento stabilisce i principi e i requisiti generali della legislazione alimentare, istituisce l'Autorità europea per la sicurezza alimentare e fissa procedure nel campo della sicurezza alimentare;</an:p>
				<an:p>            il citato articolo 7 prevede la possibilità di adottare delle misure provvisorie di gestione del rischio necessarie per garantire un livello elevato di tutela della salute, in attesa di ulteriori informazioni scientifiche per una valutazione più esauriente del rischio, qualora, in circostanze specifiche a seguito di una valutazione delle informazioni disponibili, venga individuata la possibilità di effetti dannosi per la salute ma permanga una situazione d'incertezza sul piano scientifico;</an:p>
				<an:p>            le misure adottate sulla base del principio di precauzione devono essere proporzionate e prevedere le sole restrizioni al commercio che siano necessarie per raggiungere il livello elevato di tutela della salute perseguito nell'Unione europea, tenendo conto della realizzabilità tecnica ed economica e di altri aspetti, se pertinenti. Tali misure devono essere riesaminate entro un periodo di tempo ragionevole a seconda della natura del rischio individuato per la vita o per la salute e del tipo di informazioni scientifiche necessarie per risolvere la situazione di incertezza scientifica e per realizzare una valutazione del rischio più esauriente;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            il principio di precauzione è uno dei cardini della legislazione europea in tema di sicurezza ed è citato esplicitamente nell'articolo 191 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea (TFUE). All'uopo, la Commissione Europea, con la Comunicazione COM(2000) 1 final, ha chiarito in modo puntuale come esso debba essere inteso ed invocato. Tale Comunicazione esplicita le situazioni e le modalità con cui può essere attivato ovvero in presenza di un'ipotesi di rischio potenziale. La sua attivazione, inoltre, avviene a seguito di una valutazione scientifica le cui conclusioni mostrino come non sia impossibile ottenere il livello di protezione previsto in altro modo. Qualora fosse questo il caso, la sua adozione deve seguire dei principi di proporzionalità, non discriminazione, coerenza, l'esame dei vantaggi e degli oneri, l'esame della valutazione scientifica;</an:p>
				<an:p>        valutato che:</an:p>
				<an:p>            l'invocazione generica del principio di precauzione all'interno del disegno di legge in esame non trova fondamento anche perché, ad oggi, non esistono in commercio i prodotti che si intendono vietare e, pertanto, non esiste alcun rischio, nemmeno potenziale, che ne possa prefigurare l'attivazione;</an:p>
				<an:p>            le valutazioni scientifiche disponibili - quali, ad esempio, il report FAO e le consultazioni condotte dall'EFSA sul tema - non indicano rischi per la salute che non possano essere indagati e gestiti in fase autorizzativa ai sensi del Regolamento &quot;Novel Food&quot;;</an:p>
				<an:p>            le azioni previste dalla norma non rispettano i principi di proporzionalità, non discriminazione, coerenza, così come non prevedono una analisi dei vantaggi e degli oneri, né modalità di esame e riesame della valutazione scientifica che ha portato all'invocazione del menzionato principio,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>            stante il preminente interesse relativo alla salvaguardia della salute umana, dell'ambiente e del benessere animale, garantire un corretto equilibrio interpretativo del principio di precauzione, conformemente agli orientamenti comuni di cui alla &quot;Comunicazione (COM(2000) 1 final) sul principio di precauzione&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
