<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1786/C/4.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1786" showAs="Ddl 1786"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1786</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Furlan</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 4-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          1. I titolari degli esercizi di vicinato di cui all'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, del decreto legislativo 31 marzo 1998 n. 114 che effettuano attività di vendita al pubblico di farmaci di automedicazione e da banco ai sensi dell'articolo 5 della legge 4 agosto 2006, n. 248 e che sono quindi in possesso del codice di tracciabilità del farmaco rilasciato dal Ministero della Salute e dell'autorizzazione rilasciata dall'Azienda Sanitaria Locale (ASL), condotti in forma societaria o in forma individuale, purché laureati in Farmacia e/o CTF, abilitati alla professione di farmacista ed iscritti al relativo albo professionale provinciale, hanno diritto a equiparare il loro esercizio di vicinato, li dove situato ed autorizzato, in deroga a tutte le disposizioni di cui alle leggi vigenti in materia, in Farmacia convenzionata con il Servizio Sanitario Nazionale (SSN), assumendone la relativa titolarità. Se uno stesso soggetto, sia esso persona fisica o giuridica, in possesso dei requisiti sopra specificati, risulta proprietario di più esercizi, ha diritto a equiparare in Farmacia convenzionata un solo esercizio a scelta tra quelli posseduti. I soggetti che, alla data di entrata in vigore della presente legge, siano titolari contemporaneamente (a) di una o più farmacie convenzionate con il SSN o di partecipazioni - anche per il tramite di soggetti giuridici controllati o collegati - in uno o più soggetti di cui all'articolo 7 comma 1 della legge 8 novembre 1991, n. 362 e (b) di uno o più esercizi di vicinato di cui all'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 del decreto legislativo 31 marzo 1998 n. 114 o di partecipazioni - anche per il tramite di soggetti giuridici controllati o collegati - in uno o più soggetti cui siano riferibili i predetti esercizi di vicinato, non possono chiedere la equiparazione in Farmacia convenzionata con il SSN di tali esercizi di vicinato.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. Le relative domande di equiparazione, debitamente documentate, devono essere inviate, a pena di decadenza, per il tramite del servizio postale e con raccomandata con ricevuta di ritorno o a mezzo mail-PEC, alla Regione competente e alle Province autonome di Trento e Bolzano entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. L'accertamento dei requisiti di cui al comma 1 è 1 effettuato entro trenta giorni dal ricevimento della domanda. Oltre tale termine e in assenza di provvedimenti ostativi la domanda si intende regolarmente accettata.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. In sede di revisione delle piante organiche successive alla data di entrata in vigore del presente provvedimento di equiparazione di cui al comma 1, le nuove farmacie convenzionate con il SSN così autorizzate ed aperte sono riassorbite nella determinazione del numero complessivo delle farmacie stabilito in base al parametro della popolazione e, qualora eccedenti i limiti ed i requisiti di cui all'articolo 1 della legge 2 aprile 1968, n. 475 e successive modificazioni, sono considerate in soprannumero ai sensi dell'articolo 380, 2° comma del regio decreto n. 1265 del 27 luglio 1934 (così come sostituito dall'articolo 2, legge 8 novembre 1991, n. 362).</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4. I titolari degli esercizi di vicinato equiparati in Farmacie convenzionate secondo quanto prescritto nel comma 1 della presente legge, con autonoma dichiarazione diretta alla Regione o Provincia autonoma di competenza, si impegnano ad adeguarsi a tutti gli adempimenti ulteriori previsti dalla legislazione che regola il sistema farmaceutico entro sei mesi dalla data di presentazione della domanda di equiparazione. Il titolare dell'esercizio di vicinato equiparato in Farmacia convenzionata è tenuto a versare una tassa di concessione «una tantum» dell'importo di 150.000,00 euro, tassa che andrà a costituire un fondo dedicato alle Farmacie Rurali Sussidiate. Il titolare deve altresì possedere i requisiti professionali di idoneità alla titolarità previsti dalla normativa vigente o, in alternativa, si impegna a nominare idoneo direttore responsabile fino al conseguimento del requisito. La titolarità delle Farmacie convenzionate createsi dalla equiparazione degli esercizi di vicinato secondo quanto prescritto nel comma 1 della presente legge, è condizionata al mantenimento della gestione da parte degli stessi titolari per un periodo di 2 anni, fatta salva la premorienza o sopravvenuta incapacità.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          5. I requisiti richiesti dal presente provvedimento per aver diritto alla equiparazione dell'esercizio di vicinato in Farmacia convenzionata, che devono essere posseduti entro la data di scadenza del termine previsto per la presentazione delle domande di cui al comma 2 della presente legge, devono essere altresì attestati dall'interessato, nelle relative domande agli enti competenti, mediante dichiarazione la cui infedeltà è sanzionata penalmente ai sensi dell'articolo 483 del codice penale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          6. A far data dall'entrata in vigore della presente legge, non sarà più consentita la vendita al pubblico di farmaci negli esercizi commerciali di nuova apertura di cui all'articolo 4, comma 1, lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					, 
					<an:i>e)</an:i>
					 ed 
					<an:i>f)</an:i>
					, del decreto legislativo 31 marzo 1998 n. 114. Viene comunque lasciata la possibilità agli esercizi di vicinato di cui all'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, del decreto legislativo 31 marzo 1998 n. 114 che effettuano attività di vendita al pubblico di farmaci di automedicazione e da banco ai sensi dell'articolo 5 della legge 4 agosto 2006, n. 248 già esistenti alla data di entrata in vigore della presente legge, di chiedere ed ottenere un nuovo codice identificativo univoco a fronte dello spostamento in altro locale.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
