<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-01-30" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-01-30" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1214" id="ar1" showAs="DDL 1214"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29073" id="EY" showAs="Compagnone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1214</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Compagnone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato, in sede di esame del decreto-legge n. 150 del 2013, premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            - con riferimento all'emergenza dei rifiuti in Sicilia, ritiene necessario supportare l'azione della Regione, del Commissario Delegato, dei Prefetti e dei Sindaci per assicurare il rapido rientro al regime ordinario;</an:p>
				<an:p align="justify">            - al fine di far cessare il ricorso all'emergenza ed alle correlate deroghe che in Sicilia risultano sostanzialmente attive a seguito di richiesta del Presidente della Regione Siciliana del 2 dicembre 1998 e della dichiarazione dello stato di emergenza con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, 22 gennaio 1999, data della prima richiesta e conseguente dichiarazione di emergenza, ad oggi reiterata;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la procedura di VAS (valutazione ambientale strategica) conseguente agli obblighi di cui all'articolo 2 del decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 11 luglio 2012, risulta essere stata attivata soltanto in data 17 dicembre 2013, sebbene il relativo obbligo di procedere alla procedura di VAS risalga allo scorso 11 luglio 2012, data di approvazione a condizione del Piano di gestione dei rifiuti;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            per effetto di detto ritardo il Piano di gestione dei rifiuti non risulta completato nel suo 
					<an:i>iter</an:i>
					 e ciò comporta, in capo alla Regione Siciliana ed al commissario delegato la necessità di rendere esecutivo il Piano di gestione dei rifiuti cui fare riferimento per il superamento dell'emergenza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            è necessario escludere il ricorso a piani stralcio o ad ulteriori procedure emergenziali in assenza di un contesto pianificatorio ordinario e ritualmente approvato con la detta procedura di valutazione ambientale strategica;</an:p>
				<an:p align="justify">            risulta accertato l'interesse della malavita organizzata anche per i flussi di risorse pubbliche e private connesse al ciclo integrato dei rifiuti;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo ad assicurare che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            i provvedimenti di autorizzazione 
					<an:i>ex</an:i>
					 decreto legislativo n. 152 del 2006 degli impianti già adottati da parte del commissario delegato devono essere preceduti dall'attestazione di conformità che l'autorità ambientale della Regione Siciliana deve rilasciare rispetto al parere di compatibilità ambientale previsto dall'articolo 2 del decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 11 luglio 2012;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            le procedure di gara connesse alla realizzazione di impianti previsti nel Piano di gestione dei rifiuti in forza di provvedimenti adottati ai sensi della legge di conversione del decreto-legge n. 150 del 27 dicembre 2013 devono essere indette e coordinate dalle stazioni uniche appaltanti già operanti nella Regione Siciliana che opereranno in stretto raccordo con le Prefetture interessate;</an:p>
				<an:p align="justify">            tutti gli incarichi professionali, ivi comprese le consulenze per la progettazione, di cui il Commissario Delegato necessita, devono essere effettuati in via esclusiva dal personale dipendente della Regione Siciliana e, comunque, senza oneri aggiuntivi a carico della contabilità della Regione stessa e del commissario delegato, fatto salvo l'eventuale ricorso a consulenze ed incarichi esterni previa attestazione del competente ramo dell'amministrazione regionale che attesti l'assenza di figure professionali competenti in seno alla medesima amministrazione regionale;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il commissario delegato valuterà di pubblicare nel sito della Regione Siciliana l'elenco dettagliato delle opere appaltate e degli incarichi a diverso titolo conferiti fino alla data del 31 dicembre 2013, nonché quelli che saranno conferiti in forza della legge di conversione del decreto-legge n. 150 del 27 dicembre 2013. In detto elenco dovranno essere pubblicati almeno l'oggetto dell'incarico, i 
					<an:i>curriculum</an:i>
					 delle relative persone fisiche, i connessi importi, le procedure utilizzate per gli affidamenti o per gli appalti eccetera;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            risulta auspicabile che il Commissario delegato valuti di richiedere alle Prefetture, per tutti gli impianti di trattamento rifiuti ivi compreso quelli provenienti da raccolta differenziata e discariche gestiti da operatori pubblici e privati di cui a diverso titolo si avvalgono i Comuni o loro società e consorzi - le verifiche di cui al decreto legislativo 6 settembre 2011 n. 159;</an:p>
				<an:p align="justify">            i Prefetti delle Provincie siciliane, data la rilevanza del sotteso interesse pubblico, dovranno assicurare adeguata tempestività nella comunicazione alla Regione ed al Commissario Delegato dell'esito delle verifiche sottese, previste dal decreto legislativo 6 settembre 2011 n. 159;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            al fine di assicurare il rispetto del principio «chi inquina paga» e quindi di evitare l'eventuale ricorso con procedure emergenziale all'uso di risorse pubbliche per ripristini ambientali e bonifiche conseguenti ad inquinamenti effettuati da gestori di impianti e discariche privi delle garanzie finanziarie, la Regione Siciliana è tenuta a valutare, entro e non oltre quarantacinque giorni dalla pubblicazione dalla legge di conversione del decreto-legge 30 dicembre 2013, n. 150, per ciascun impianto dì trattamento e discarica comunque in esercizio, autorizzati 
					<an:i>ex</an:i>
					 articoli 191,208,209 e 211 del decreto legislativo n. 152 del 2006 e a comunicare ai Comuni ed agli organi di controllo e vigilanza l'efficacia e la validità delle garanzie finanziarie, al fine di assicurare che l'eventuale inquinamento prodotto dal relativo gestore risulti coperto da idonea garanzia;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            in assenza delle garanzie finanziarie e fino alla regolare approvazione delle stesse, appare necessario introdurre il divieto per i Comuni loro società e consorzi di liquidare somme a qualsiasi titolo ai gestori delle discariche e degli impianti che risultano privi delle citate garanzie;</an:p>
				<an:p align="justify">            al fine di contenere l'onere per i contribuenti e di ottimizzare l'uso di eventuali risorse pubbliche utilizzate per realizzare ed adeguare - per tutti gli impianti e le discariche in esercizio - la Regione Siciliana provvede a controllare che le risorse pubbliche nel tempo siano utilizzate per ridurre la tariffa applicata dal relativo gestore dell'impianto o della discarica. A tale scopo la Regione Siciliana entro quarantacinque giorni dalla pubblicazione dalla legge di conversione del decreto-legge 30 dicembre 2013, n. 150, valuterà di comunicare ai Prefetti, a tutti i Comuni loro società e consorzi l'esito delle attività di verifica che dovrà accertare l'esatto ammontare delle eventuali risorse pubbliche nel tempo destinate a ciascun impianto e discarico, che per ciascun impianto e discarica con apposito provvedimento accertativo sarà pubblicato nel sito della regione siciliana;</an:p>
				<an:p align="justify">            nell'ottica di assicurare che i Comuni, attraverso loro società e consorzi, trattino e smaltiscano i loro rifiuti con l'applicazione di tariffe regolarmente approvate dalla Regione, a decorrere dal quarantacinquesimo giorno dalla pubblicazione dalla legge di conversione del decreto-legge 30 dicembre 2013, n. 150, questi valuteranno, nelle more della eventuale regolarizzazione della tariffa, di non erogare ai gestori di impianti e discariche pubblici e privati a qualsiasi titolo somme in assenza della pubblicazione del provvedimento dì approvazione della tariffa praticata dal singolo gestore di impianto o discarica.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
