<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2026-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="25.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-07-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-07-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1837/C/25.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1837" showAs="Ddl 1837"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36411" showAs="Antonio Nicita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1837</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 25.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nicita</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 25-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Decarbonizzazione, stabilità e sicurezza energetica delle piccole isole non connesse alla rete elettrica nazionale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. È istituito presso il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica il «Programma Nazionale per l'Autosufficienza Energetica Rinnovabile delle Isole Minori Non Connesse», in attuazione degli indirizzi del Piano del mare che individua nelle isole minori avamposti determinanti per la salvaguardia ambientale e la programmazione strategica nazionale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Al fine di garantire la totale decarbonizzazione delle micro-reti elettriche insulari individuate dal decreto del Ministro dello sviluppo economico 14 febbraio 2017, i gestori del servizio di generazione e distribuzione dell'energia elettrica sulle medesime isole adeguano i propri impianti e i piani di revamping della rete entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, secondo i seguenti criteri:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; text-align:justify">          a) adozione progressiva e vincolante di sistemi ibridi avanzati basati sulla complementarità di un mix diversificato di fonti di energia rinnovabile (FER), con particolare riferimento all'energia fotovoltaica, eolica e maremotrice;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; text-align:justify">          b) installazione strutturale di sistemi di accumulo a batteria industriali (BESS) e di reti intelligenti (Smart Grid), idonei a garantire la stabilità della frequenza di rete e a superare i vincoli di intermittenza delle fonti rinnovabili;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; text-align:justify">          c) divieto di ripristino o incremento della generazione da combustibili fossili tradizionali laddove vi siano soluzioni tecnologicamente mature di transizione, fatte salve le strette esigenze di emergenza e sicurezza.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          3. Al fine di garantire la sicurezza degli approvvigionamenti, la copertura del fabbisogno termico residuo e la stabilità energetica durante il periodo invernale o in corrispondenza dei picchi di domanda estiva, i generatori termici di riserva e di 
					<an:i>backup</an:i>
					 operanti nelle centrali delle isole minori non connesse sono alimentati esclusivamente a biocombustibili avanzati di nuova generazione, con priorità per l'utilizzo di 
					<an:i>Hydrotreated Vegetable Oil</an:i>
					 (HVO) proveniente da filiere produttive nazionali e di prossimità logistica.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Le risorse residue e non utilizzate rinvenienti dalla chiusura del bando nazionale «Isole Verdi» del PNRR - Missione 2, Componente 1 - che rimangono nella disponibilità del bilancio dello Stato, unitamente a ulteriori stanziamenti strutturali autorizzati con legge di bilancio per il contrasto agli svantaggi dell'insularità, sono permanentemente e territorialmente vincolate al cofinanziamento degli investimenti per il mix FER, l'installazione di sistemi BESS e la conversione a HVO degli impianti termici di cui ai commi 2 e 3.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e l'ARERA, sono definite le modalità di monitoraggio, i criteri di assegnazione delle risorse di cui al comma 4 e le sanzioni e revoche delle autorizzazioni all'esercizio per i gestori che non ottemperino agli obblighi di progressiva decarbonizzazione e conversione ai biocombustibili avanzati.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
