<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="187"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-09-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e103a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36432" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36432" showAs="CAMPIONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="STEFANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="LOPREIATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="SCALFAROTTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="BERRINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="ZANETTIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36423" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36423" showAs="Scarpinato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32851" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32851" showAs="Bilotti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29138" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29138" showAs="Mirabelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25377" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25377" showAs="Verini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p35489" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/35489" showAs="Pellegrino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36390" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36390" showAs="Cucchi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(GIUSTIZIA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>187</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.187 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:25:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,25.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="Sottrazione o trattenimento anche all'estero di persone minori o incapaci">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">Sottrazione o trattenimento anche all'estero di persone minori o incapaci</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>404</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Abrogazione degli articoli 574 e 574-bis, nonché introduzione dell'articolo 605-bis del codice penale in materia di sottrazione o trattenimento anche all'estero di persone minori o incapaci
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 13 giugno.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e103" href="#p36446">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che nella giornata di ieri è scaduto il termine degli emendamenti riferiti al disegno di legge e che sono pervenute 46 proposte emendative e un ordine del giorno pubblicati in allegato al resoconto della seduta odierna. Fa altresì presente che il senatore Scalfarotto ha chiesto di poter riformulare in un testo 2 l'emendamento 2.23, che pertanto sostituirà nel fascicolo il testo originario. Chiede alla relatrice e al rappresentante del Governo se intendano procedere alla replica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36432" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36432"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e115" href="#p36432">
                        CAMPIONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) e il sottosegretario OSTELLARI rinunciano alla replica riservandosi di intervenire successivamente sulle proposte emendative.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e130" href="#p36446">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 invita pertanto i senatori che hanno presentato emendamenti e ordini del giorno a darne illustrazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e143" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) interviene per illustrare gli emendamenti a sua firma, tanto in relazione all'articolo 1 quanto all'articolo 2. Le audizioni svolte su una materia complessa come quella della sottrazione o del trattenimento anche all'estero di minori hanno infatti indicato la necessità di intervenire anche sull'articolo 573 del codice penale, concernente la sottrazione consensuale di minorenni, che con l'emendamento 1.1 si intende sopprimere. Con l'emendamento 2.2 intende, invece, riformulare l'articolo 2 del disegno di legge, volto a correggere il testo nella parte della sottrazione o trattenimento anche all'estero di minori o di incapaci dell'età di quattordici anni anziché diciotto e introducendo ulteriori due articoli dopo il 605-
							<an:i>bis</an:i>
							, riguardanti uno la sottrazione o il trattenimento consensuale di minore o incapace, anche in questo caso con una denuncia a querela di parte e un ulteriore articolo che tenga conto della particolare tenuità di alcune di queste fattispecie, per le quali le pene possono essere diminuite.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							 Interviene quindi la senatrice 
							<an:ref id="d1e161" href="#p36404">
                        LOPREIATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) che, illustrando gli emendamenti presentati dal suo Gruppo sia all'articolo 1 che all'articolo 2, dichiara di condividere le indicazioni avanzate dalla senatrice Stefani con i due emendamenti testé illustrati. Anche il suo Gruppo infatti propone la soppressione dell'articolo 573 del codice penale con l'emendamento 1.2. Dichiara poi di condividere anche il tema della querela di parte anziché della procedibilità d'ufficio, che potrebbe non incentivare alcuna forma di mediazione o ricomposizione del conflitto di cui spesso i minori rappresentano l'oggetto privilegiato tra i coniugi in lite. Il suo Gruppo propone inoltre un ridimensionamento delle pene proprio nell'ottica di non danneggiare gli interessi del minore e non impedire le riconsegna del medesimo pur considerando illecita la sottrazione. Gli emendamenti del Movimento 5 Stelle, nel loro impianto complessivo, tendono infatti ad incentivare il rientro dei minori presso i genitori che devono esercitare la potestà genitoriale, o presso i curatori o chi ne abbia l'affidamento. Sottolinea inoltre la necessità di rivedere il testo in esame, laddove l'età del minore attualmente è prevista a diciotto anni, che invece deve essere, come indicato anche dall'emendamento della senatrice Stefani, abbassata ai quattordici anni. In particolare, con l'emendamento 2.1 la sua parte politica intende introdurre anche un articolo che implichi una diminuzione delle pene nei confronti di colui che si adopera affinché vi sia il ricongiungimento del minore con i soggetti affidatari ovvero che si adoperi per evitare di portare a conseguenze più gravi l'attività delittuosa. Tra le proposte vi è poi quella di evitare le intercettazioni per questi delitti e garantire il diritto di visita dell'altro genitore. Poiché su molti temi gli emendamenti del suo Gruppo possono trovare un punto di mediazione con quelli presentati dai gruppi di maggioranza, invita il Governo ad un approfondimento di tutte le proposte per giungere ad un testo condiviso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e176" href="#p29573">
                        SCALFAROTTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), prima di illustrare gli emendamenti a sua firma, sottolinea come la vocazione a creare nuovi reati o ad aggravare quelli esistenti mostrata fin qui dal Governo e dalla maggioranza si rivela del tutto inopportuna in una materia come quella in esame che dovrebbe avere come primo obiettivo quello di tutelare i minori oggetto di sottrazione. I suoi emendamenti, riferiti all'articolo 2, sono volti anzitutto a ribadire il rispetto della Convenzione dell'Aja del 1980, che l'Italia ha ratificato nel 1994 ed applicare la normativa più severa ai paesi che non l'hanno ratificata. La questione infatti è quella di una più attenta salvaguardia della condizione del minore che si potrebbe trovare con uno dei due genitori arrestati con una pena fino ad otto anni. Con l'emendamento 2.23-testo 2 propone, proprio per evitare situazioni come quella appena descritta, una sospensione della pena con la messa alla prova di cui all'articolo 464-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura penale, per scoraggiare il fenomeno della sottrazione senza però danneggiare il minore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25411"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e194" href="#p25411">
                        ROSSOMANDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra gli emendamenti presentati dal suo Gruppo che in larga misura riprendono le questioni già sottolineate da coloro che sono intervenuti in particolare, per quanto riguarda i temi dell'età del minore, della procedibilità a querela di parte, della condotta di colui che esercita la potestà genitoriale e degli elementi di premialità qualora collabori alla ricomposizione del conflitto. Il suo Gruppo chiede inoltre pene più severe per coloro che operino la sottrazione di minore per fine di libidine. Poiché molto spesso la conflittualità tra coniugi ha ad oggetto l'affidamento dei minori, ritiene, come è stato segnalato durante le audizioni, che si debba fare lo sforzo di distinguere un viaggio all'estero di un minore non autorizzato dall'altro coniuge dalla sottrazione del minore medesimo che rappresenta un fatto molto più grave. Auspica quindi che il Governo e la relatrice possano lavorare sui temi condivisi per giungere ad una riformulazione del testo condivisa con tutte le forze politiche.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							 Interviene infine il senatore 
							<an:ref id="d1e209" href="#p36384">
                        BERRINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) che illustra l'emendamento 2.0.1 finalizzato a modificare la legge 470 del 1998, riguardante l'anagrafe degli italiani residenti all'estero. Con l'emendamento si propone di modificare gli articoli 1 e 4 della legge affinché nel registro dell'AIRE sia dato conto delle pronunce dell'autorità giudiziaria ai sensi dell'articolo 337-
							<an:i>ter</an:i>
							 del codice civile di provvedimenti cautelari emanati dal giudice in relazione all'affidamento dei minori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché nessun'altro chiede di intervenire, si intendono pertanto illustrati tutti i restanti emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36432" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36432"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e230" href="#p36432">
                        CAMPIONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) giudica molto interessanti le indicazioni venute dalle illustrazioni degli emendamenti e assicura che in qualità di relatrice si farà carico, insieme al rappresentante del Governo, di cercare un punto di mediazione per accogliere quanto di positivo è stato proposto. Chiede quindi di disporre del tempo necessario per valutare con attenzione tutte le proposte con il rappresentante del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario OSTELLARI dichiara di condividere le osservazioni della relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e249" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e249">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e257" name="Semplificazione attività economiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e257">Semplificazione attività economiche</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1184</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attività economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p36446" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e299" href="#p36446">
                        SISLER
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) relatore, illustra il provvedimento in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge, assegnato in sede referente alla Commissione 1ª e in sede consultiva anche alla 2ª Commissione, collegato alla manovra di finanza pubblica, si compone di 33 articoli divisi in quattro Titoli a loro volta suddivisi in Capi e contiene misure di semplificazione di diverse attività economiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per le parti di competenza della Commissione giustizia segnala gli articoli seguenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1, concernente semplificazioni in materia di autotutela, riduce da dodici a sei mesi il termine entro il quale le pubbliche amministrazioni possano procedere all'annullamento di ufficio dei provvedimenti amministrativi di autorizzazione o di attribuzione di vantaggi economici. A tal fine, la disposizione modifica l'articolo 21-
							<an:i>nonies</an:i>
							, comma 1, della legge 7 agosto 1990, n. 241, che disciplina in via generale, nell'ambito dei procedimenti di autotutela della pubblica amministrazione, l'annullamento d'ufficio, con il quale l'amministrazione rimuove il provvedimento di primo grado. L'annullamento può essere disposto dallo stesso organo che ha emanato il provvedimento o da altro organo previsto dalla legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Secondo la giurisprudenza consolidata, che è stata recepita nella legge n. 241/1990 con la riforma del 2005, i presupposti dell'esercizio del potere di annullamento d'ufficio, che ha effetti 
							<an:i>ex tunc</an:i>
							, sono: l'illegittimità originaria del provvedimento, 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 21-
							<an:i>octies</an:i>
							 comma 1 della legge 241 del 1990, ossia nei casi classici di provvedimento illegittimo per violazione di legge, eccesso di potere e incompetenza; l'interesse pubblico concreto e attuale alla sua rimozione, diverso dal mero ripristino della legalità; l'assenza di posizioni consolidate in capo ai destinatari. Ne risulta che l'annullamento è provvedimento discrezionale, chiamato a ponderare l'interesse pubblico alla rimozione del provvedimento invalido con gli altri interessi dei soggetti coinvolti. L'esercizio di questo potere discrezionale non esime l'amministrazione dal dare conto della sussistenza dei menzionati presupposti. Per eliminare incertezze nei rapporti giuridici rispetto alla valutazione discrezionale della ragionevolezza del termine, la legge n. 124 del 2015 (articolo 6) aveva specificato che tale termine non fosse comunque superiore a diciotto mesi dal momento dell'adozione del provvedimento di primo grado per i casi di annullamento d'ufficio dei provvedimenti di autorizzazione o di attribuzione di vantaggi economici, anche ove si tratti di provvedimenti formatisi a seguito di silenzio-assenso. Con la disposizione in esame, il limite temporale massimo per procedere all'annullamento d'ufficio viene ulteriormente ridotto a sei mesi. In base alla relazione illustrativa che accompagna il disegno di legge l'ulteriore riduzione risponde all'esigenza di salvaguardare il legittimo affidamento ingenerato nei destinatari del provvedimento. Conseguentemente, per ragioni di coerenza interna del testo normativo, si modifica il riferimento al termine, da dodici a sei mesi, anche al comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 21-
							<an:i>nonies</an:i>
							, il quale dispone che l'esercizio del potere di autotutela potrà essere esercitato anche dopo la scadenza del termine di cui al comma 1, in caso di provvedimenti conseguiti sulla base di condotte costituenti reato che abbiano determinato un falso presupposto per l'adozione del provvedimento e siano state accertate con sentenze passate in giudicato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 reca modifiche al codice civile in materia di dichiarazione e morte presunta riducendo da due ad un anno dalla scomparsa il termine per la proposizione della domanda giudiziale di dichiarazione di assenza, e da dieci a cinque anni il termine per la dichiarazione di morte presunta da parte del Tribunale. La disposizione modifica gli articoli 49 e 58 del codice civile in materia di dichiarazione di assenza e morte presunta.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'ordinamento giuridico italiano prevede due istituti, disciplinati nel Titolo IV del Libro I del codice civile, riguardanti l'ipotesi di scomparsa di una persona, ovvero l'assenza e la morte presunta, finalizzati a consentire la regolazione dei rapporti giuridici che fanno capo alla persona scomparsa e che, in difetto di un pronunciamento da parte dell'autorità giudiziaria, si troverebbero in una condizione di sospensione e, conseguentemente, di incertezza. Entrambi gli istituti prevedono l'accertamento da parte del tribunale di una situazione di fatto, la scomparsa di un individuo, che si concretizza nella mancanza di notizie riguardanti la persona per un lasso temporale di due anni, per quanto concerne l'assenza, o di dieci anni, per quanto concerne la morte presunta. Da tale accertamento derivano una serie di effetti giuridici riguardanti il possesso ed il godimento dei beni dello scomparso. La dichiarazione d'assenza non è tuttavia propedeutica alla dichiarazione di morte presunta, che può essere in ogni caso richiesta dai soggetti legittimati, qualora ne ricorrano i presupposti, a prescindere dal fatto che sia stata o meno dichiarata l'assenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>La lettera a) del comma 1 modifica l'articolo 49 del codice civile riducendo il periodo temporale intercorrente tra la scomparsa di una persona e la possibilità di presentare istanza al tribunale al fine di ottenere la dichiarazione di assenza della persona medesima. Attualmente la normativa richiede che siano trascorsi 2 anni dal giorno a cui risale l'ultima notizia riguardante la persona scomparsa, l'articolo abbrevia ad un anno tale termine.</an:p>
						
                  
						<an:p>La lettera b) del comma 1 dell'articolo 12 modifica invece l'articolo 58 del codice civile (Dichiarazione di morte presunta dell'assente), dimezzando (da dieci a cinque anni) il periodo temporale intercorrente tra la scomparsa di una persona e la possibilità di presentare istanza al tribunale al fine di ottenere la dichiarazione di morte presunta della persona medesima. Vale la pena ricordare che la disposizione in esame riproduce in parte il contenuto dell'Atto Senato 626 in corso d'esame in Commissione giustizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Occorre altresì rilevare che la disposizione non interviene sul secondo comma dell'articolo 58 del codice civile, nella parte in cui prevede che la sentenza dichiarativa di morte presunta non possa essere pronunziata se non sono trascorsi nove anni dal raggiungimento della maggiore età dell'assente. Vale ricordare che il procedimento per la dichiarazione di assenza e di morte presunta è attualmente disciplinato dagli articoli 473-
							<an:i>bis</an:i>
							.59 e seguenti della sezione IV, del Titolo IV-
							<an:i>bis</an:i>
							 (Norme per il procedimento in materia di persone, minorenni e famiglie), del Libro II del Codice di procedura civile. Tali disposizioni - introdotte dal decreto legislativo n. 149 del 2022 (c.d. riforma Cartabia) riproducono, in larga parte, il testo dei previgenti articoli 726 e seguenti contestualmente abrogati dalla riforma. La nuova disciplina si applica (
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 35 del decreto legislativo n. 149 del 2022) ai procedimenti instaurati successivamente al 28.2.2023: ai procedimenti pendenti alla data del 28 febbraio 2023 si applicano le disposizioni anteriormente vigenti. Per un esame approfondito della richiamata normativa si fa rinvio al 
							<an:i>dossier</an:i>
							 dei servizi Studi del Senato e della Camera.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 reca norme in materia di traduzioni giurate modificando le disposizioni vigenti in materia di deposito presso il tribunale di perizie stragiudiziali (con particolare riguardo alle traduzioni giurate), stabilendo che queste possano essere formate, sottoscritte e trasmesse in via telematica e che, in tal caso, debbano contenere anche la formula di giuramento. L'articolo interviene sull'articolo 5 del regio decreto n. 1366 del 1922 recante &quot;Semplificazione di taluni servizi delle cancellerie e segreterie giudiziarie&quot;, sostituendolo integralmente, mantenendo tuttavia ferma la previsione originaria del primo periodo dell'articolo 5 medesimo ai sensi della quale gli atti notori e i verbali di giuramento di perizia stragiudiziali sono ricevuti dal cancelliere. Le modifiche alla disciplina vigente sono contenute nei due periodi aggiunti al citato articolo 5 i quali, rispettivamente, prevedono che: è consentita la formazione, la sottoscrizione e la trasmissione digitali delle perizie stragiudiziali, comprese le traduzioni giurate, secondo le norme, anche di natura regolamentare, che regolano la materia nell'ambito del processo civile telematico (secondo periodo); l'atto formato, sottoscritto e trasmesso digitalmente deve includere la formula del giuramento con cui si attesta di avere bene e fedelmente adempiuto le funzioni affidate allo scopo di far conoscere la verità nonché, nel caso di traduzione giurata, l'attestazione di conformità del testo tradotto al testo originale (terzo periodo). Come evidenziato nella relazione illustrativa, tali modifiche sono volte a semplificare e snellire le procedure richieste per l'asseverazione giurata delle perizie stragiudiziali ed in particolare delle traduzioni, in tal modo consentendo di conseguire dei risparmi in termini di tempo e di costi sia per i clienti sia per le cancellerie.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15 reca norme in materia di agevolazione della circolazione giuridica dei beni provenienti da donazioni modificando il regime di restituzioni relativo ai beni oggetto di donazioni e sostituendo l'attuale sistema che prevede la possibilità di esperire un'azione di riduzione del bene immobile donato (che a determinate condizioni può concludersi con la restituzione del bene immobile alla massa ereditaria), con un nuovo sistema basato sull'indennizzo economico dell'erede o del legatario leso. A tal fine il comma 1 riforma numerosi articoli del codice civile dedicati all'azione di riduzione della donazione ed in particolare a quella riguardante i beni immobili.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'azione di riduzione è lo strumento di cui dispongono gli eredi legittimari per ottenere la reintegrazione della quota legittima, che sia stata lesa per effetto di donazioni o disposizioni testamentarie eccedenti la quota di cui il testatore poteva disporre. Per quanto riguarda specificamente le donazioni, l'articolo 555 codice civile dispone che la donazione il cui valore eccede la quota della quale il defunto poteva disporre è soggetta a riduzione nei limiti della suddetta quota. Le donazioni si riducono cominciando dall'ultima e risalendo via via alle anteriori (articolo 559 codice civile). Qualora la donazione abbia ad oggetto un immobile, occorre, se possibile, separare dall'immobile la parte occorrente per integrare la quota riservata, altrimenti se ciò non è possibile, il legatario o il donatario che hanno nell'immobile una eccedenza maggiore del quarto della porzione disponibile sono tenuti al rilascio dell'immobile nell'eredità, salvo il diritto di conseguire il valore della porzione disponibile, mentre possono ritenerlo, se l'eccedenza non supera il quarto, compensando in danaro i legittimari (articolo 560 codice civile). La disciplina della restituzione degli immobili in conseguenza di riduzione della donazione e dell'azione contro gli aventi causa dai donatari soggetti a riduzione è contenuta, rispettivamente, negli articoli 561 e 563 codice civile, che sono oggetto di modifica da parte dell'articolo in esame; si rinvia pertanto al commento relativo alle lettere a) e c). L'alinea esplicita le finalità dell'intervento, ovvero dare uno stimolo al mercato immobiliare attraverso l'introduzione di norme che facilitino la circolazione dei beni provenienti da donazione e acquistati da terzi, al contempo conseguendo una maggiore certezza dei rapporti giuridici. A supporto di questa impostazione, la relazione illustrativa fornisce una serie di dati che mettono in evidenza come in Italia vengano annualmente stipulate ogni anno oltre 200.000 donazioni aventi ad oggetto un bene immobile (213.000 nel 2022 e 221.000 nel 2021). Il nuovo sistema dovrebbe pertanto superare l'impasse del mercato immobiliare per quanto riguarda gli immobili acquisiti per donazione, consentendo di &quot;sbloccare il mercato dei beni provenienti da donazione, oggi in larga parte bloccato per i timori degli acquirenti di essere destinatari di azioni da parte degli eredi legittimi&quot;, con positive ricadute finanziarie per l'intero sistema, soprattutto in considerazione del fatto che &quot;questi beni potrebbero essere costituiti in garanzia, tipicamente con accensione di ipoteca, così semplificando l'accesso al credito, particolarmente gravoso per giovani, soggetti con redditi intermittenti, imprenditori alle prese con le conseguenze della crisi provocata dall'emergenza epidemiologica&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In dettaglio, le disposizioni del codice civile modificate sono quelle riguardanti: la restituzione degli immobili, 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 561 codice civile (lettera a); l'insolvenza del donatario soggetto a riduzione, 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 562 codice civile (lettera b); l'azione contro gli aventi causa dei donatari soggetti a riduzione 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 563 codice civile (lettera c); le domande riguardanti atti soggetti a trascrizione e i relativi effetti rispetto ai terzi 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 2652 codice civile (lettera d); le domande relative ad atti soggetti a trascrizione 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 2690 codice civile (lettera e).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il primo intervento (lettera a) è quello effettuato sull'articolo 561, primo comma, primo e secondo periodo, codice civile al fine di modificare il regime applicabile ai beni immobili restituiti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Attualmente, il primo periodo del primo comma dell'articolo 561 codice civile prevede che a seguito di azione di riduzione della donazione i beni immobili sono per legge liberi da qualunque peso e/o ipoteca di cui il legatario o il donatario li abbia gravati (purché la domanda per la riduzione sia stata trascritta entro 10 anni dall'apertura della successione ai sensi dell'articolo 2652, primo comma, n. 8, codice civile altrimenti, trascorso tale periodo, i diritti che terzi abbiano acquistato a titolo oneroso in base ad un atto trascritto prima della domanda di riduzione saranno salvaguardati anche a fronte di una sentenza di accoglimento della medesima domanda). A seguito delle modifiche introdotte, il regime di cui al primo comma, primo periodo dell'articolo 561 codice civile resta applicabile esclusivamente nel caso in cui sia stato il legatario a gravare gli immobili restituiti da pesi e/o ipoteche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con le modifiche apportate al secondo periodo del medesimo primo comma dell'articolo 561 codice civile, invece, si stabilisce che pesi e ipoteche di cui il donatario ha gravato gli immobili restano efficaci e che il donatario è obbligato a compensare in denaro gli eredi legittimari lesi in virtù del minor valore dei beni, entro il limite necessario per integrare la quota ad essi riservata, ferma restando, ai sensi dell'articolo 2652, primo comma, n. 1), codice civile la tutela dei diritti acquistati da terzi in base ad un atto trascritto prima della domanda per la riduzione (v. lettera d). Si introduce, quindi, un regime semplificato rispetto alla vigente disciplina di cui al citato secondo periodo del primo comma dell'articolo 561 codice civile, che attualmente prevede che i pesi e le ipoteche restano efficaci solo se la riduzione è domandata dopo venti anni dalla trascrizione della donazione, salvo l'obbligo del donatario di compensare in denaro i legittimari in virtù del minor valore dei beni se la domanda di riduzione è proposta entro dieci anni dall'apertura della successione. Infine, per effetto delle modifiche apportate al terzo periodo e l'aggiunta di un periodo finale, si prevede che il nuovo regime si applichi anche, rispettivamente, ai beni mobili registrati e ai beni mobili non iscritti in pubblici registri.</an:p>
						
                  
						<an:p>La lettera b) interviene sull'articolo 562 codice civile al fine di introdurre disposizioni di coordinamento conseguenti alle modifiche apportate agli articoli 561 e 563 codice civile (rispettivamente dalle lettere a) e c) dell'articolo. Si prevede quindi che, in caso di perimento della cosa donata imputabile al donatario o ai suoi aventi causa e contemporanea insolvenza totale o parziale del donatario, il valore della cosa donata, per la parte risultata non recuperabile, sia detratto dalla massa ereditaria, pur restando impregiudicato il credito vantato dai legittimari (ed eventualmente dai donatari antecedenti) nei confronti del donatario insolvente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Maggiormente incisivo è l'intervento sull'articolo 563 codice civile in materia di riduzione della donazione in caso di alienazione a terzi dell'immobile donato (lettera c). Secondo la normativa vigente il legittimario ha diritto, entro 20 anni dalla trascrizione della donazione, a richiedere la restituzione dell'immobile che il donatario abbia alienato a terzi (previa escussione dei beni del donatario). In virtù della modifica introdotta non può essere richiesta la restituzione del bene immobile ai terzi acquirenti che abbiano trascritto l'atto di acquisto anteriormente alla trascrizione della domanda di riduzione. In tale ipotesi, i legittimari avranno soltanto il diritto ad ottenere dal donatario una compensazione in denaro nel limite necessario per integrare la quota ad essi riservata o, nel caso in cui questi sia insolvente e abbia ceduto il bene a titolo gratuito, il diritto ad ottenere una compensazione in denaro dall'avente causa nei limiti del vantaggio che egli ha conseguito. Le medesime disposizioni si applicano anche all'acquisto di beni mobili soggetti a trascrizione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le lettere d) ed e) modificano il sistema di trascrizione delle domande giudiziali relative, rispettivamente, a beni immobili e beni mobili registrati e gli effetti che ne derivano nei confronti dei terzi, coerentemente con le disposizioni di nuova introduzione sopra descritte.</an:p>
						
                  
						<an:p>La lettera d) interviene sull'articolo 2652, primo comma, codice civile spostando dal n. 8 al n. 1 le domande concernenti la riduzione di donazioni, in tal modo facendo salvi i diritti che i terzi hanno acquistato in base ad un atto trascritto anteriormente alla trascrizione della domanda medesima (numero 1). Il citato n. 1 stabilisce infatti che anche qualora venisse emanata una sentenza di accoglimento della domanda, i diritti dei terzi che abbiano tempestivamente agito trascrivendo il proprio atto prima della trascrizione della domanda di riduzione non ne saranno pregiudicati. La lettera d) modifica inoltre lo stesso n. 8, non solo per espungervi il riferimento alle domande di riduzione delle donazioni, ma anche per ridurre da 10 a 3 anni il limite temporale dall'apertura della successione per trascrivere una domanda di riduzione di disposizioni testamentarie per lesione di legittima, equiparandolo a quanto già stabilito dall'articolo 2690 codice civile per i beni mobili registrati. Anche in questo caso un'eventuale sentenza di accoglimento della domanda non pregiudicherebbe i diritti dei terzi, acquistati a titolo oneroso dall'erede o dal legatario (numero 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Allo stesso modo, la lettera e) opera alcune modifiche al regime della trascrizione di atti con riguardo ai beni mobili registrati di cui all'articolo 2690, primo comma, n. 5: eliminando il riferimento alle domande di riduzione delle donazioni (che sono ora ricomprese nel n. 1 dell'articolo 2690, primo comma, in virtù del richiamo ivi contenuto al n. 1 dell'articolo 2652, primo comma); aggiungendo, in relazione al fatto che l'accoglimento della domanda di riduzione non pregiudica i diritti dei terzi acquirenti a titolo oneroso, la specifica che l'acquisto provenga dall'erede o dal legatario (considerato che il regime di cui al n. 5 si applicherà solamente alle domande di riduzione delle disposizioni testamentarie).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 detta un regime transitorio per l'applicazione delle modifiche al codice civile recate dal comma 1. Tale regime prevede che: le modifiche si applichino alle successioni aperte dopo l'entrata in vigore del disegno di legge in esame; le disposizioni previgenti si applichino alle successioni aperte prima dell'entrata in vigore della legge se ricorre una delle seguenti condizioni: la domanda di riduzione della donazione è già stata notificata e trascritta; la domanda di riduzione della donazione è notificata e trascritta entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge; i legittimari notificano e trascrivono, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge, un atto stragiudiziale di opposizione alla donazione nei confronti del donatario o dei suoi aventi causa. Il terzo periodo del comma 2 specifica altresì che in tal caso restano sospesi, a favore del coniuge e dei parenti in linea retta del donante che abbiano presentato un atto stragiudiziale di opposizione, i termini di 10 anni dall'apertura della successione per la proposizione della domanda di riduzione e di 20 anni per l'esercizio dell'azione di restituzione dell'immobile contro gli aventi causa del donatario previsti, rispettivamente, dall'articolo 561 e dall'articolo 563 codice civile Ove non siano stati effettuati i suddetti adempimenti, decorsi sei mesi dell'entrata in vigore della legge le nuove disposizioni si applicheranno anche alle successioni aperte prima dell'entrata in vigore della legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 31, riguardante abrogazioni e soppressioni di norme, rileva per la Commissione giustizia relativamente al comma 1, lettera i) che abroga l'articolo 2, comma 6, del decreto-legge 30 dicembre 2019, n. 161, (convertito nella legge n. 7 del 2020), il quale prevede l'adozione di un decreto del Ministro della giustizia per la definizione della modalità e dei termini del deposito degli atti e dei provvedimenti relativi alle intercettazioni in modalità telematica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In particolare la lettera i) dispone l'abrogazione del richiamato comma 6 dell'articolo 2 del decreto-legge 30 dicembre 2019, n. 161 il quale demanda ad un decreto ministeriale (da adottarsi previo accertamento della funzionalità dei servizi di comunicazione) la definizione delle modalità e dei termini a decorrere dai quali il deposito degli atti e dei provvedimenti relativi alle intercettazioni è eseguito esclusivamente in forma telematica, nel rispetto della normativa, anche regolamentare, concernente la sottoscrizione, la trasmissione e la ricezione dei documenti informatici. Tale disposizione, secondo la relazione illustrativa, è da intendersi superata dall'articolo 111- 
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura penale inserito dal decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 150 e dall'articolo 87, comma 3, del medesimo decreto legislativo. L'articolo 111-
							<an:i>bis</an:i>
							 concorre con l'articolo 110 e l'articolo 111 a costruire l'architrave del nuovo processo penale telematico. L'articolo prevede l'obbligatorietà e l'esclusività del deposito telematico di atti, documenti, richieste e memorie, stabilendo che debbano essere adottate modalità tecniche tali da assicurare la certezza, anche temporale, dell'avvenuta trasmissione e ricezione degli atti, nonché l'identità del mittente e del destinatario. Ai sensi del comma 3 dell'articolo 87 del decreto legislativo n. 150 del 2022 (cosiddetta riforma Cartabia) è rimesso ad un successivo decreto ministeriale da adottarsi sentiti il Consiglio superiore della magistratura e il Consiglio nazionale forense, l'individuazione degli uffici giudiziari e delle tipologie di atti per cui possano essere adottate anche modalità non telematiche di deposito, comunicazione o notificazione, nonché dei termini di transizione al nuovo regime di deposito, comunicazione e notificazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e441" name="Intelligenza artificiale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e441">Intelligenza artificiale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1146</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni e delega al Governo in materia di intelligenza artificiale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere alle Commissioni 8ª e 10ª riunite. Seguito dell'esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 18 settembre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e486" href="#p36446">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che nella scorsa seduta si sono iscritti in discussione generale a parlare il senatore Bazoli, la senatrice Stefani e il senatore Zanettin. Ricorda che, ai sensi dell'articolo 89 del Regolamento, la durata degli interventi non può superare i 10 minuti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							 I senatori 
							<an:ref id="d1e498" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e507" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) chiedono di poter posticipare il loro intervento ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e523" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:55:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 15,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="187"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-09-24/187/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e566" showAs="1.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e605" showAs="1.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e650" showAs="1.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e707" showAs="1.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e762" showAs="1.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e853" showAs="2.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e962" showAs="2.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1073" showAs="2.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1201" showAs="2.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1330" showAs="2.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1369" showAs="2.6" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1417" showAs="2.7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1535" showAs="2.8" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1586" showAs="2.9" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1634" showAs="2.10" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1665" showAs="2.11" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1755" showAs="2.12" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1800" showAs="2.13" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1869" showAs="2.14" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1935" showAs="2.15" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1995" showAs="2.16" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2050" showAs="2.17" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2107" showAs="2.18" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2179" showAs="2.19" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2233" showAs="2.20" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2287" showAs="2.21" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2335" showAs="2.22" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2393" showAs="2.23 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2429" showAs="2.23" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2465" showAs="2.24" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2513" showAs="2.25" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2567" showAs="2.26" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2615" showAs="2.27" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2694" showAs="2.28" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2757" showAs="2.29" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2835" showAs="2.30" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2886" showAs="2.31" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2931" showAs="2.32" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e2982" showAs="2.33" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3028" showAs="2.34" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3073" showAs="2.35" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3124" showAs="2.36" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3169" showAs="2.37" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3220" showAs="2.38" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3274" showAs="2.39" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3320" showAs="2.40" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3377" showAs="2.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e3444" showAs="G/404/1/2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1367233/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
