<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="215"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-01-08"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-01-08/215/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e40a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="Giulia Bongiorno"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="Giovanni Berrino"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>215</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>            Interviene il sottosegretario di Stato per la giustizia Delmastro Delle Vedove.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.215 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:25:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,25
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="d.l. 178/2024 recante misure urgenti in materia di giustizia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1315</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 29 novembre 2024, n. 178, recante misure urgenti in materia di giustizia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 18 dicembre 2024.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e40" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che alla scadenza del termine della scadenza sono stati presentati centocinquanta emendamenti, pubblicati in allegato al resoconto della seduta odierna. Chiede pertanto se vi siano interventi volti a illustrare le proposte in questione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							            Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e46" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) che nel complesso degli emendamenti presentati dal suo Gruppo illustra l'emendamento 1.1 volto a valorizzare l'attività di professori e degli avvocati nei consigli giudiziari affinché possano prendere parte anche alle procedure di cui agli articoli 18 e 19 del Regio decreto del 30 gennaio 1941 n. 12, nonché a quelle previste dall'articolo 13, comma 1, del decreto legislativo 5 aprile 2006 n. 160, estendendo la possibilità per questi soggetti di partecipare alle discussioni e assistere alle deliberazioni anche in relazione alla verifica delle incompatibilità di sede per i rapporti di parentela e affinità dei magistrati giudicanti e requirenti nonché con riguardo all'attribuzione delle funzioni al passaggio dalla funzione giudicante a quella requirente e al conferimento delle funzioni semi-direttive e direttive.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e54" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), nell'illustrare il complesso degli emendamenti riferiti agli articoli del decreto-legge, richiama l'attenzione  della Commissione sull'emendamento 1.2 di identico contenuto a quello testé illustrato dal sentore Potenti nonché sull'emendamento 3.1 che, al fine di assicurare il raggiungimento degli obiettivi relativi allo smaltimento delle pendenze stabiliti dal Piano nazionale di ripresa e resilienza, proroga fino al 30 giugno del 2026 il termine massimo di permanenza dei magistrati presso lo stesso ufficio giudiziario e con le medesime funzioni o nella stessa posizione tabellare oppure nel medesimo gruppo di lavoro individuato dal Consiglio superiore della magistratura in applicazione dell'articolo 19 comma 1 del decreto legislativo n. 160 del 2006. Auspica che in particolare su tale ultima norma vi sia un parere favorevole del Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e62" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nell'illustrare gli emendamenti presentati dal Gruppo del Partito Democratico al provvedimento in esame, intende richiamare soprattutto l'attenzione sull'emendamento 6.21 finalizzato a sostituire la copertura finanziaria dell'onere prevista dall'articolo 6 del decreto-legge in quanto quella individuata per il conferimento di risorse al Commissario per l'edilizia carceraria tocca fondi che la sua parte politica ritiene indispensabile siano finalizzati agli scopi a cui sono destinati. In relazione poi alla norma relativa al braccialetto elettronico contenuta nell'articolo 7 segnala in particolare l'emendamento 7.3 volto a recepire le indicazioni offerte alla Commissione durante le audizioni in particolare dal Procuratore della Repubblica presso il Tribunale di Tivoli che possono senz'altro essere condivise anche dai Gruppi di maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e70" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nell'illustrare gli emendamenti presentati dal Gruppo del Movimento 5 Stelle al provvedimento con particolare riferimento al tema carcerario e a quello del braccialetto elettronico, oltre che in relazione all'articolo 8 riguardante una norma di interpretazione autentica dell'articolo 56 del decreto legislativo n. 136 del 2024 relativo agli strumenti di regolazione delle crisi di insolvenza nonché all'articolo 9 in materia di copertura degli obblighi assicurativi per malattia e infortuni relativi a soggetti che svolgono lavori di pubblica utilità, si sofferma in particolare sugli emendamenti 6.0.4 in materia di colloqui intimi con il coniuge, la parte dell'unione civile o la persona stabilmente convivente nonché 7.0.1 volto a modificare l'articolo 66 della legge n. 689 del 1981, stabilendo che nelle ipotesi di cui al comma 1 dell'articolo richiamato e limitatamente ai casi relativi agli articoli 572 e 612-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice penale il magistrato di sorveglianza possa disporre con decreto motivato la provvisoria sospensione della pena sostitutiva e ordinare l'accompagnamento in istituto del trasgressore. Il provvedimento di sospensione sarebbe valido fino all'udienza in camera di consiglio e ciò potrebbe accelerare utilmente i tempi del procedimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							            Interviene infine il senatore 
							<an:ref id="d1e80" href="#p36384">BERRINO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) che richiama l'attenzione del Governo e della Commissione sull'emendamento 1.0.1 a firma del senatore Silvestroni che introduce modifiche alla disciplina dell'ordinamento della professione forense e soprattutto alla elezione dei componenti del Consiglio nazionale forense prevedendo che i distretti di Corte di appello in cui il numero complessivo degli iscritti agli albi è pari o superiore a diecimila eleggano un componente nonché un componente ulteriore ogni diecimila iscritti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Non essendovi ulteriori interventi si intende conclusa l'illustrazione di tutti gli emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>            La seduta termina alle ore 9,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e89" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
