<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1086"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-03-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-03-27" actor="#camera" outcome="Presentazione" href="it/Ddl/2024-03-27/1435"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-03-27/1086/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro delle infrastrutture e dei trasporti"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SALVINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1086</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Interventi in materia di sicurezza stradale e delega al Governo per la revisione del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				presentato dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aaab1" as="#w1aab1b1b2aaab1Aa">Ministro delle infrastrutture e dei trasporti (SALVINI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>(v. stampato Camera n. </an:i>
				<an:b>1435</an:b>
				<an:i>)</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>approvato dalla Camera dei deputati il 27 marzo 2024</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>Trasmesso dal Presidente della Camera dei deputati alla Presidenza il 27 marzo 2024</an:i>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:title id="w1aab1b2b1">
				<an:num>TITOLO I</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">DEGLI ILLECITI, DELLE SANZIONI, DELLA FORMAZIONE E DEL RAFFORZAMENTO DEL CONTROLLO</an:heading>
				<an:chapter id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>Capo I</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b2b1">DELLA GUIDA IN STATO DI EBBREZZA O DOPO AVER ASSUNTO SOSTANZE STUPEFACENTI</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b1b2b2">
						<an:num>Art. 1.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b2b2b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada e al codice penale in materia di guida in stato di ebbrezza o dopo aver assunto sostanze stupefacenti)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b2b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b2b2b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b2b1">
										<an:p>
											 all'articolo 186, dopo il comma 9-
											<an:i>bis</an:i>
											 sono aggiunti i seguenti:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>9-ter.</an:i>
											 Nei confronti del conducente condannato per i reati di cui al comma 2, lettere 
											<an:i>b)</an:i>
											 e 
											<an:i>c)</an:i>
											, è sempre disposto che sulla patente rilasciata in Italia siano apposti i codici unionali “LIMITAZIONE DELL'USO–Codice 68. Niente alcool” e “LIMITAZIONE DELL'USO – Codice 69. Limitata alla guida di veicoli dotati di un dispositivo di tipo 
											<an:i>alcolock</an:i>
											 conformemente alla norma EN 50436”, di cui all'allegato I alla direttiva 2006/126/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 20 dicembre 2006. Tale prescrizione permane sulla patente, salva maggiore durata imposta dalla commissione medica di cui all'articolo 119 in occasione della conferma di validità, per un periodo di almeno due anni nei casi previsti dal comma 2, lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											, e di almeno tre anni per quelli di cui al comma 2, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, del presente articolo, decorrenti dalla restituzione della patente dopo la sentenza di condanna. In caso di condanna per i reati di cui al comma 2, lettere 
											<an:i>b)</an:i>
											 o 
											<an:i>c)</an:i>
											, il prefetto dispone l'obbligo della revisione della patente di guida, ai sensi dell'articolo 128, allo scopo di consentire l'adeguamento della patente alla prescrizione di cui al presente comma. Nei confronti dei titolari di patente di guida rilasciata da uno Stato dell'Unione europea o dello Spazio economico europeo, che abbiano acquisito residenza in Italia, si applicano, in ogni caso, le disposizioni dell'articolo 136-
											<an:i>bis</an:i>
											, comma 4, secondo periodo.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>9-quater.</an:i>
											 Le sanzioni previste dal comma 2, lettere 
											<an:i>a)</an:i>
											, 
											<an:i>b)</an:i>
											 e 
											<an:i>c)</an:i>
											, sono aumentate di un terzo nei confronti del conducente che si trovi nelle condizioni di cui al comma 9-
											<an:i>ter</an:i>
											. Ferme restando le sanzioni previste dall'articolo 125, comma 3-
											<an:i>quater</an:i>
											, le sanzioni di cui al comma 2, lettere 
											<an:i>a)</an:i>
											, 
											<an:i>b)</an:i>
											 e 
											<an:i>c)</an:i>
											, del presente articolo sono raddoppiate nel caso in cui il dispositivo di blocco di cui all'articolo 125, comma 3-
											<an:i>ter</an:i>
											, sia stato alterato o manomesso ovvero siano stati rimossi o manomessi i relativi sigilli »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b1b2b2b2b3a">
										<an:intro id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b1">
											<an:p> all'articolo 187:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b2b1">
												<an:p>al comma 1, le parole: « in stato di alterazione psico-fisica » sono soppresse;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b3b1">
												<an:p>
													al comma 1-
													<an:i>bis</an:i>
													, le parole: « in stato di alterazione psico-fisica » sono soppresse;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b4b1">
												<an:p>
													al comma 2, le parole: « agli accertamenti di cui al comma 3 » sono sostituite dalle seguenti: « agli accertamenti di cui ai commi 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 e 3 »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b5">
											<an:num>4) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b5b1">
												<an:p>
													il comma 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>2-bis</an:i>
													. Quando gli accertamenti di cui al comma 2 danno esito positivo ovvero quando si ha altrimenti ragionevole motivo di ritenere che il conducente del veicolo si trovi sotto l'effetto conseguente all'uso di sostanze stupefacenti o psicotrope, gli organi di polizia stradale di cui all'articolo 12, commi 1 e 2, nel rispetto della riservatezza personale e senza pregiudizio per l'integrità fisica, possono sottoporre i conducenti ad accertamenti tossicologici analitici su campioni di fluido del cavo orale, prelevati secondo le direttive fornite congiuntamente dal Ministero dell'interno e dal Ministero della salute. Gli accertamenti tossicologici sui campioni di fluido del cavo orale prelevati sono compiuti da laboratori certificati, in conformità ai metodi applicati per gli accertamenti tossicologici forensi. Le disposizioni del presente comma si applicano anche in caso di incidente, compatibilmente con le attività di rilevamento e di soccorso »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b6">
											<an:num>5) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b6b1">
												<an:p>al comma 3, le parole: « qualora non sia possibile effettuare il prelievo a cura del personale sanitario ausiliario delle forze di polizia » sono sostituite dalle seguenti: « qualora non sia possibile effettuare il prelievo di campioni di fluido del cavo orale »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b7">
											<an:num>6) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b7b1">
												<an:p>
													il comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5-bis</an:i>
													. Qualora l'esito degli accertamenti di cui ai commi 2-
													<an:i>bis</an:i>
													, 3, 4 e 5 non sia immediatamente disponibile e gli accertamenti di cui al comma 2 abbiano dato esito positivo, gli organi di polizia stradale possono disporre il ritiro della patente di guida fino all'esito degli accertamenti e, comunque, per un periodo non superiore a dieci giorni, impedendo immediatamente al conducente di continuare a condurre il veicolo. Il veicolo, qualora non possa essere guidato da altra persona idonea presente o prontamente reperibile, è fatto trasportare fino al luogo indicato dall'interessato o fino alla più vicina autorimessa e lasciato in consegna al proprietario o al gestore della medesima autorimessa, con le normali garanzie per la custodia. Le spese per il recupero e il trasporto sono interamente a carico del conducente sottoposto a controllo. Si applicano le disposizioni dell'articolo 216 in quanto compatibili. La patente ritirata è depositata presso l'ufficio o il comando da cui dipende l'organo accertatore »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b8">
											<an:num>7) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b8b1">
												<an:p>
													dopo il comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													 è inserito il seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5-ter</an:i>
													. Qualora non sia possibile per qualsiasi motivo procedere agli accertamenti di cui ai commi 2-
													<an:i>bis</an:i>
													, 3, 4 e 5 e gli accertamenti di cui al comma 2 abbiano dato esito positivo, gli organi di polizia stradale possono impedire immediatamente al conducente di continuare a condurre il veicolo. Il veicolo, qualora non possa essere guidato da altra persona idonea presente o prontamente reperibile, è fatto trasportare fino al luogo indicato dall'interessato o fino alla più vicina autorimessa e lasciato in consegna al proprietario o al gestore della medesima autorimessa, con le normali garanzie per la custodia. Le spese per il recupero e il trasporto sono interamente a carico del conducente sottoposto a controllo. Il prefetto, sulla base dell'esito positivo degli accertamenti qualitativi di cui al comma 2, dispone in ogni caso che il conducente titolare di patente di guida positivo ai predetti accertamenti qualitativi si sottoponga alla visita medica di cui all'articolo 119, comma 4, che deve avvenire nel termine di sessanta giorni. Si applicano le disposizioni dell'articolo 128, comma 2. In deroga alle disposizioni dell'articolo 119, comma 5, nel caso in cui l'accertamento di cui all'articolo 119, comma 4, attesti l'inidoneità del conducente alla guida, è sempre disposta la revoca della patente ai sensi dell'articolo 130. L'interessato non può conseguire una nuova patente di guida prima di tre anni decorrenti dalla data di adozione del provvedimento di revoca »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b9">
											<an:num>8) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3b9b1">
												<an:p>il comma 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>6.</an:i>
													 Il prefetto, sulla base dell'esito degli accertamenti analitici di cui al comma 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 ovvero della certificazione rilasciata dalle strutture sanitarie di cui ai commi 3, 4 e 5, dispone in ogni caso che il conducente titolare di patente di guida che ha guidato dopo aver assunto sostanze stupefacenti o psicotrope si sottoponga alla visita medica di cui all'articolo 119, comma 4, che deve avvenire nel termine di sessanta giorni, e dispone, in via cautelare, la sospensione della patente fino all'esito dell'esame di revisione, che deve avvenire nel termine e con le modalità indicati dal regolamento. Si applicano le disposizioni dell'articolo 128, comma 2. In deroga alle disposizioni dell'articolo 119, comma 5, nel caso in cui l'accertamento di cui all'articolo 119, comma 4, attesti l'inidoneità del conducente alla guida, è sempre disposta la revoca della patente ai sensi dell'articolo 130. L'interessato non può conseguire una nuova patente di guida prima di tre anni decorrenti dalla data del provvedimento di revoca »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3c10">
											<an:num>9) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3c10b1">
												<an:p>dopo il comma 6 sono inseriti i seguenti:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>6-bis.</an:i>
													 Il conducente minore degli anni ventuno, nei confronti del quale siano stati accertati i reati di cui ai commi 1 e 8, se non ne sia già titolare al momento del fatto di reato, non può conseguire una patente di guida, neanche per conversione di patente rilasciata all'estero ai sensi dell'articolo 136, prima del compimento del ventiquattresimo anno di età. Qualora, al momento della commissione dei reati di cui ai commi 1 e 8 del presente articolo, il conducente sia munito di autorizzazione a esercitarsi ai sensi dell'articolo 122, le disposizioni relative alla sospensione e alla revoca della patente previste dal presente articolo si applicano anche all'autorizzazione all'esercitazione di guida e l'interessato non può conseguire una nuova autorizzazione a esercitarsi fino al compimento del ventiquattresimo anno di età.
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>6-ter.</an:i>
													 Fermo restando quanto previsto dal comma 6-
													<an:i>bis</an:i>
													, quando i reati di cui ai commi 1 e 8 sono commessi da persona non munita di patente di guida, in luogo della sospensione cautelare della patente ai sensi dell'articolo 223 si applica il divieto di conseguirla, anche per conversione di patente rilasciata all'estero di cui all'articolo 136, per un periodo da uno a due anni. Per i medesimi reati di cui al primo periodo, commessi da persona non munita di patente di guida, quando ai sensi delle disposizioni del presente articolo dovrebbero essere disposte le sanzioni amministrative accessorie della sospensione della patente di guida o della revoca di essa, in luogo di tali sanzioni si applica il divieto di conseguire la patente, rispettivamente, per un periodo corrispondente alla durata della sospensione o per i tre anni successivi all'accertamento dei predetti reati.
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>6-quater.</an:i>
													 Fermo restando quanto previsto dall'articolo 126, nei casi in cui sia stata disposta la visita medica ai sensi dei commi 6 e 8 del presente articolo, qualora il conducente sia ritenuto idoneo alla guida, la durata della validità della patente non può essere superiore a un anno. Alla successiva conferma, la durata della validità della patente non può eccedere tre anni e cinque anni alle conferme successive »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3c11">
											<an:num>10) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3c11b1">
												<an:p>al comma 8, le parole: « si sottoponga a visita medica ai sensi dell'articolo 119 » sono sostituite dalle seguenti: « si sottoponga a visita medica ai sensi dell'articolo 119 e dispone, in ogni caso, la sospensione della patente, in via cautelare, fino all'esito dell'esame di revisione, che deve avvenire nel termine e con le modalità indicate dal regolamento »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2b3c12">
											<an:num>11) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b3c12b1">
												<an:p>la rubrica è sostituita dalla seguente: « Guida dopo l'assunzione di sostanze stupefacenti ».</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b2b2b3a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b2b2b3b1">
									<an:p> Al codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b3b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b3b2b1">
										<an:p>
											 all'articolo 589-
											<an:i>bis</an:i>
											, il secondo comma è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« Chiunque, ponendosi alla guida di un veicolo a motore in stato di ebbrezza alcolica ai sensi dell'articolo 186, comma 2, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, o di alterazione psicofisica conseguente all'assunzione di sostanze stupefacenti o psicotrope, ovvero alla guida di una delle unità da diporto indicate all'articolo 3 del codice della nautica da diporto, di cui al decreto legislativo 18 luglio 2005, n. 171, in stato di ebbrezza alcolica o di alterazione psicofisica conseguente all'assunzione di sostanze stupefacenti o psicotrope in presenza delle condizioni previste dagli articoli 53-
											<an:i>bis</an:i>
											, comma 2, lettera 
											<an:i>c),</an:i>
											 e 53-
											<an:i>quater</an:i>
											 del medesimo codice della nautica da diporto, cagioni per colpa la morte di una persona è punito con la reclusione da otto a dodici anni »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b3b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b3b3b1">
										<an:p>
											 all'articolo 590-
											<an:i>bis</an:i>
											, il secondo comma è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« Chiunque, ponendosi alla guida di un veicolo a motore in stato di ebbrezza alcolica ai sensi dell'articolo 186, comma 2, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, o di alterazione psicofisica conseguente all'assunzione di sostanze stupefacenti o psicotrope, ovvero alla guida di una delle unità da diporto indicate all'articolo 3 del codice della nautica da diporto, di cui al decreto legislativo 18 luglio 2005, n. 171, in stato di ebbrezza alcolica o di alterazione psicofisica conseguente all'assunzione di sostanze stupefacenti o psicotrope in presenza delle condizioni previste dagli articoli 53-
											<an:i>bis</an:i>
											, comma 2, lettera 
											<an:i>c),</an:i>
											 e 53-
											<an:i>quater</an:i>
											 del medesimo codice della nautica da diporto, cagioni per colpa a taluno una lesione personale è punito con la reclusione da tre a cinque anni per le lesioni gravi e da quattro a sette anni per le lesioni gravissime ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b2b3">
						<an:num>Art. 2.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b2b3b1">
							<an:i>(Abbandono di animali)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b2b3b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b2b3b2b1">
									<an:p> All'articolo 727 del codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b3b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b3b2b2b1">
										<an:p> al primo comma è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Quando il fatto di cui al primo periodo avviene su strada o nelle relative pertinenze, la pena è aumentata di un terzo »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b3b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b3b2b3b1">
										<an:p> dopo il secondo comma è aggiunto il seguente:</an:p>
										

										<an:p>« All'accertamento del reato di cui al primo comma consegue in ogni caso, ove il fatto sia commesso mediante l'uso di veicoli, la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente di guida da sei mesi a un anno ».</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b3b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b2b3b3b1">
								<an:p>
									 Al primo comma dell'articolo 589-
									<an:i>bis</an:i>
									 del codice penale è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « La stessa pena si applica a colui che abbandona animali domestici su strada o nelle relative pertinenze, quando dall'abbandono consegue un incidente stradale che cagiona la morte ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b3b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b2b3b4b1">
								<an:p>
									 Al primo comma dell'articolo 590-
									<an:i>bis</an:i>
									 del codice penale è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Le stesse pene si applicano a colui che abbandona animali domestici su strada o nelle relative pertinenze, quando dall'abbandono consegue un incidente stradale che cagiona le lesioni personali ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b2b4">
						<an:num>Art. 3.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b2b4b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada concernenti l'uso del dispositivo</an:i>
							 alcolock
							<an:i>)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b2b4b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b2b4b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b4b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b4b2b2b1">
										<an:p>
											 all'articolo 125, dopo il comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											 sono inseriti i seguenti:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>3-ter</an:i>
											. I titolari di patente rilasciata in Italia, recante i codici unionali “LIMITAZIONE DELL'USO – Codice 68. Niente alcool” e “LIMITAZIONE DELL'USO – Codice 69. Limitata alla guida di veicoli dotati di un dispositivo di tipo 
											<an:i>alcolock</an:i>
											 conformemente alla norma EN 50436”, di cui all'allegato I alla direttiva 2006/126/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 20 dicembre 2006, possono guidare, nel territorio nazionale, veicoli a motore delle categorie internazionali M o N solo se su questi veicoli è stato installato, a loro spese, ed è funzionante un dispositivo che impedisca l'avviamento del motore nel caso in cui il tasso alcolemico del guidatore sia superiore a zero. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare ai sensi dell'articolo 75, comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono determinate le caratteristiche del dispositivo di blocco, le modalità di installazione e le officine che svolgono le attività di cui alla legge 5 febbraio 1992, n. 122, autorizzate al montaggio dello stesso. Ogni dispositivo deve essere munito di un sigillo che ne impedisca l'alterazione o la manomissione dopo l'installazione.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>3-quater</an:i>
											. Fuori dei casi previsti dall'articolo 186, il titolare di patente di guida recante i codici unionali relativi a “LIMITAZIONE DELL'USO – Codice 68. Niente alcool” e “LIMITAZIONE DELL'USO – Codice 69. Limitata alla guida di veicoli dotati di un dispositivo di tipo 
											<an:i>alcolock</an:i>
											 conformemente alla norma EN 50436”, di cui all'allegato I alla direttiva 2006/126/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 20 dicembre 2006, che circola su strada in condizioni diverse da quelle indicate dai medesimi codici unionali, è soggetto alle sanzioni di cui ai commi 3 e 5 del presente articolo. Le stesse sanzioni, in misura doppia, si applicano quando il titolare di patente italiana sulla quale sono stati apposti i citati codici unionali 68 e 69 circola nel territorio nazionale alla guida di un veicolo a motore sprovvisto del dispositivo di blocco di cui al comma 3-
											<an:i>ter</an:i>
											 ovvero con dispositivo alterato, manomesso, non funzionante o dal quale siano stati rimossi i prescritti sigilli apposti al momento dell'installazione ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
				<an:chapter id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>Capo II</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b3b1">DELLA SOSPENSIONE DELLA PATENTE DI GUIDA</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b1b3b2">
						<an:num>Art. 4.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b3b2b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada relative all'inserimento della sospensione breve della patente correlata al punteggio, nonché aggravamento delle sanzioni per condotte lesive della sicurezza stradale)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b3b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b3b2b2b1">
									<an:p> All'articolo 218, comma 2, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b2b2b1">
										<an:p> al secondo periodo, le parole: « Entro il termine di cui al primo periodo » sono sostituite dalle seguenti: « Entro il termine di quindici giorni dal ritiro »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b2b3b1">
										<an:p>
											 dopo il nono periodo sono inseriti i seguenti: « Nei casi di cui all'articolo 218-
											<an:i>ter</an:i>
											, comma 1, lettera 
											<an:i>m)</an:i>
											, la patente ritirata dall'organo accertatore è trasmessa alla prefettura del luogo della commessa violazione entro cinque giorni dalla scadenza del termine della sospensione breve applicata ai sensi del medesimo articolo. Dal medesimo termine di scadenza della sospensione breve decorre il periodo di durata della sospensione fissato dal prefetto, che si aggiunge a quello previsto dall'articolo 218-
											<an:i>ter</an:i>
											 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b2b4b1">
										<an:p> al decimo periodo, le parole: « Qualora l'ordinanza di sospensione non sia adottata nel termine di quindici giorni, il titolare della patente » sono sostituite dalle seguenti: « Qualora l'ordinanza di sospensione non sia adottata nel termine di quindici giorni, ovvero di trenta giorni nel caso in cui sia presentata istanza per ottenere il permesso di guidare di cui al secondo periodo, il titolare della patente ».</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b3b1">
								<an:p>
									 Dopo l'articolo 218-
									<an:i>bis</an:i>
									 del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è inserito il seguente:
								</an:p>
								

								<an:p>
									« Art. 218-
									<an:i>ter</an:i>
									. – 
									<an:i>(Sospensione della patente in relazione al punteggio)</an:i>
									 – 
									<an:i>1.</an:i>
									 Nei confronti dei conducenti di veicoli a motore per i quali è richiesta la patente di guida, oltre all'applicazione della sanzione amministrativa pecuniaria, si applica altresì la sanzione accessoria della sospensione della patente di guida, nella misura determinata dai commi 2 e 3, quando, al momento dell'accertamento delle seguenti violazioni, dall'anagrafe nazionale degli abilitati alla guida di cui agli articoli 225 e 226 risulta che il punteggio attribuito alla patente posseduta è inferiore a venti punti per effetto delle decurtazioni subite:
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>a)</an:i>
									 articolo 6, comma 4, lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									, per le violazioni concernenti il mancato rispetto dei segnali di senso vietato e di divieto di sorpasso;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>b)</an:i>
									 articolo 143, comma 11;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>c)</an:i>
									 articolo 145, comma 10;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>d)</an:i>
									 articolo 146, comma 3;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>e)</an:i>
									 articolo 147, comma 5;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>f)</an:i>
									 articolo 148, comma 9-
									<an:i>bis</an:i>
									 e comma 15, per la violazione dei commi 2, 3 e 8;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>g)</an:i>
									 articolo 149, comma 5;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>h)</an:i>
									 articolo 154, comma 7 e comma 8, per la violazione dei commi 1 e 3;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>i)</an:i>
									 articolo 171, comma 2;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>l)</an:i>
									 articolo 172, commi 10 e 11;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>m)</an:i>
									 articolo 173, comma 3-
									<an:i>bis</an:i>
									;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>n)</an:i>
									 articolo 174, commi 6, 7, terzo periodo, e 11, ultimo periodo;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>o)</an:i>
									 articolo 176, commi 1, lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									, 2, lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									, 5, 7 e 8;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>p)</an:i>
									 articolo 186-
									<an:i>bis</an:i>
									, comma 2;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>q)</an:i>
									 articolo 191, comma 4.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>2.</an:i>
									 La sospensione breve di cui al comma 1 è disposta:
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>a)</an:i>
									 per un periodo di sette giorni, nei casi in cui al momento dell'accertamento il conducente risulti in possesso di un punteggio inferiore a venti punti ma pari almeno a dieci punti;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>b)</an:i>
									 per un periodo di quindici giorni, nei casi in cui al momento dell'accertamento il conducente risulti in possesso di un punteggio inferiore a dieci punti.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>3.</an:i>
									 Ferma restando l'applicazione delle disposizioni degli articoli 222 e 223, la durata della sospensione prevista dalle lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>b)</an:i>
									 del comma 2 del presente articolo è raddoppiata quando il conducente abbia provocato un incidente stradale, compreso il caso in cui tale evento consista nella fuoriuscita dalla sede stradale senza coinvolgimento di altre persone o cose diverse dal conducente e dal suo veicolo.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>4.</an:i>
									 Le disposizioni del presente articolo si applicano anche ai conducenti titolari di patenti rilasciate all'estero che commettono alcuna delle violazioni di cui al comma 1 nel territorio dello Stato, considerando, come presupposto ai fini dell'applicazione delle medesime disposizioni, un punteggio di almeno un punto di penalizzazione nella banca dati prevista dall'articolo 6-
									<an:i>ter</an:i>
									 del decreto-legge 27 giugno 2003, n. 151, convertito, con modificazioni, dalla legge 1° agosto 2003, n. 214. Ai medesimi conducenti si applica la sospensione breve di cui al comma 2, lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									, se al momento dell'accertamento risulta nei confronti del medesimo conducente un punteggio compreso tra uno e dieci punti, ovvero quella di cui al comma 2, lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									, se risulta un punteggio superiore a dieci punti.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>5.</an:i>
									 Si applicano le disposizioni dell'articolo 218, commi 1 e 2, secondo, terzo, quarto, quinto, sesto, settimo e ottavo periodo, in quanto compatibili, ai soli fini del rilascio del permesso di guida ivi indicato, al quale provvede il responsabile dell'ufficio o del comando da cui dipende l'agente che ha accertato la violazione. In deroga alle disposizioni del comma 2 dell'articolo 218, la sospensione della patente prevista dal presente articolo non è subordinata all'adozione di un provvedimento di sospensione da parte del prefetto. La patente ritirata dall'agente od organo di polizia è conservata presso l'ufficio o comando da cui dipende l'accertatore ed è restituita all'interessato o a un suo delegato al termine del periodo di sospensione. Il periodo di sospensione decorre dal giorno del ritiro della patente. Avverso il ritiro della patente è ammessa opposizione ai sensi dell'articolo 205.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>6.</an:i>
									 Le disposizioni del presente articolo si applicano solo nei confronti dei conducenti che sono stati identificati nel momento in cui è stata commessa la violazione. Qualora il ritiro della patente non sia stato effettuato per qualsiasi causa, il periodo di sospensione decorre dalla data di contestazione o notificazione del verbale di accertamento della violazione da cui la sospensione consegue.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>7.</an:i>
									 La sospensione è annotata nell'anagrafe nazionale degli abilitati alla guida di cui agli articoli 225 e 226 a cura dell'ufficio o comando da cui dipende l'agente che ha accertato la violazione.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>8.</an:i>
									 Chiunque circola abusivamente durante il periodo di sospensione della validità della patente prevista dai commi 2, lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>b)</an:i>
									, e 3 del presente articolo è punito con le sanzioni di cui al comma 6 dell'articolo 218. Le medesime sanzioni si applicano, nei casi previsti dal comma 5 del presente articolo, nei confronti di chiunque, durante il periodo di sospensione della validità della patente, circola abusivamente avvalendosi del permesso di guida di cui all'articolo 218, comma 2, in violazione dei limiti previsti dal permesso stesso.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>9.</an:i>
									 Quando una delle violazioni di cui al comma 1 è commessa più volte dallo stesso soggetto nel corso di un biennio, le disposizioni del presente articolo si applicano solo se la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente non è già prevista per le violazioni indicate nello stesso comma 1 ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b2b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b3b2b4a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b3b2b4b1">
									<an:p> Al codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b4b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b4b2b1">
										<an:p> all'articolo 142, comma 8, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Se la violazione è commessa all'interno del centro abitato e per almeno due volte nell'arco di un anno, si applicano la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 220 a euro 880 e la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente di guida da quindici a trenta giorni »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b4b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b1b3b2b4b3a">
										<an:intro id="w1aab1b2b1b3b2b4b3b1">
											<an:p>
												 all'articolo 173, comma 3-
												<an:i>bis</an:i>
												:
											</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b4b3b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b4b3b2b1">
												<an:p>al primo periodo, le parole: « da euro 165 a euro 660 » sono sostituite dalle seguenti: « da euro 250 a euro 1.000 e alla sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente di guida da quindici giorni a due mesi »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b4b3b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b4b3b3b1">
												<an:p>il secondo periodo è sostituito dal seguente: « Qualora lo stesso soggetto compia un'ulteriore violazione nel corso di un biennio, si applicano la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 350 a euro 1.400 e la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente di guida da uno a tre mesi »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b4b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b4b4b1">
										<an:p>
											 alla tabella dei punteggi prevista all'articolo 126-
											<an:i>bis</an:i>
											, il capoverso « Art. 173 » è sostituito dal seguente: « Art. 173, comma 3 – 8; Comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											, primo periodo – 5; Comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											, secondo periodo – 10 ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
				<an:chapter id="w1aab1b2b1b4">
					<an:num>Capo III</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b4b1">DELLA FORMAZIONE, DEI TITOLI ABILITATIVI E DEI RELATIVI REQUISITI E DEL RAFFORZAMENTO DEL CONTROLLO</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b2">
						<an:num>Art. 5.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b2b1">
							<an:i>(Promozione dell'attività formativa nelle scuole)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b2b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 230 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo il comma 2-
									<an:i>bis</an:i>
									 è aggiunto il seguente:
								</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2-ter</an:i>
									. La partecipazione a corsi extracurricolari di educazione stradale organizzati dalle istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado statali e paritarie determina l'attribuzione, all'atto del rilascio della patente, del credito di due punti ai sensi dell'articolo 126-
									<an:i>bis</an:i>
									 sulle tipologie di patenti di cui all'articolo 115, comma 1, lettere 
									<an:i>b)</an:i>
									 e 
									<an:i>c)</an:i>
									. Con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e con il Ministro dell'interno, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono individuati i soggetti erogatori dei corsi di cui al primo periodo tra gli enti pubblici e privati competenti in materia di sicurezza stradale, compresi gli enti di formazione professionale e le autoscuole di cui all'articolo 123, e sono definite le modalità per lo svolgimento dei medesimi corsi e per la relativa certificazione ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b3">
						<an:num>Art. 6.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b3b1">
							<an:i>(Istituzione del registro delle agenzie telematiche per le imprese di consulenza per la circolazione dei mezzi di trasporto)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b3b2b1">
								<an:p> È istituito, presso la Direzione generale per la motorizzazione del Dipartimento per i trasporti e la navigazione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, il registro delle agenzie telematiche per le imprese che erogano prestazioni professionali di consulenza per la circolazione dei mezzi di trasporto ai sensi della legge 8 agosto 1991, n. 264.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b3b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b3b3b1">
								<an:p> L'iscrizione dell'impresa nel registro delle agenzie telematiche è soggetta a conferma di validità ogni due anni e costituisce condizione necessaria per il rilascio delle credenziali di accesso ai sistemi informativi automatizzati della Direzione generale per la motorizzazione.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b3b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b3b4b1">
								<an:p> Con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definiti la modalità e i termini per l'iscrizione nel registro delle agenzie telematiche nonché i programmi dei corsi di formazione che il titolare dell'impresa deve dimostrare di aver frequentato in sede di richiesta della conferma di validità dell'iscrizione. Con lo stesso decreto sono determinati i casi di revoca o di cancellazione dell'iscrizione.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b3b5">
							<an:num>4.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b3b5b1">
								<an:p> I corsi di formazione e di aggiornamento sono organizzati dalle associazioni di categoria accreditate come maggiormente rappresentative delle imprese che erogano prestazioni professionali di consulenza per la circolazione dei mezzi di trasporto o dai soggetti accreditati dalle regioni e dalle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b3b6">
							<an:num>5.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b3b6b1">
								<an:p> All'istituzione e alla gestione del registro delle agenzie telematiche di cui al comma 1 si provvede con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b4">
						<an:num>Art. 7.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b4b1">
							<an:i>(Limitazioni per i neopatentati)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b4b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 117, comma 2-
									<an:i>bis</an:i>
									, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, il primo, il secondo e il terzo periodo sono sostituiti dai seguenti: « Ai titolari di patente di guida di categoria B, per i primi tre anni dal rilascio, non è consentita la guida di autoveicoli aventi una potenza specifica, riferita alla tara, superiore a 75 kW/t. Nel caso di veicoli di categoria M1, anche elettrici o ibridi 
									<an:i>plug-in</an:i>
									, ai fini di cui al primo periodo, si applica l'ulteriore limite di potenza massima pari a 105 kW ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b4b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b4b3b1">
								<an:p> Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano ai titolari di patenti di guida conseguite a decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b5">
						<an:num>Art. 8.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b5b1">
							<an:i>(Titoli abilitativi ed esercitazioni di guida)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b5b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b5b2b1">
								<an:p> All'articolo 120, comma 3, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « In ogni caso, ai fini del conseguimento della nuova patente di guida, non devono sussistere le situazioni preclusive di cui al comma 1 ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b5b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b4b5b3a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b4b5b3b1">
									<an:p> All'articolo 122 del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b5b3b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b5b3b2b1">
										<an:p>
											 al comma 2, le parole: « L'autorizzazione » sono sostituite dalle seguenti: « Fatto salvo quanto disposto dal comma 5-
											<an:i>bis</an:i>
											, l'autorizzazione »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b5b3b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b5b3b3b1">
										<an:p> dopo il comma 3 è inserito il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>3</an:i>
											-
											<an:i>bis</an:i>
											. Fermo restando quanto previsto dai commi 2 e 3, gli aspiranti autorizzati a esercitarsi per conseguire le patenti di categoria AM, A1, A2 e A non possono in alcun caso trasportare passeggeri »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b5b3b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b5b3b4b1">
										<an:p>
											 il comma 5-
											<an:i>bis</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>5</an:i>
											-
											<an:i>bis</an:i>
											. L'aspirante al conseguimento della patente di guida di categoria B può esercitarsi nelle condizioni di cui al comma 2 solo dopo aver effettuato esercitazioni in autostrada o su strade extraurbane e in condizione di visione notturna. Per le esercitazioni di guida nelle condizioni di cui al comma 2, il titolare dell'autorizzazione di cui al comma 1 deve avere con sé anche la certificazione rilasciata dall'autoscuola che comprova l'assolvimento degli obblighi di cui al primo periodo del presente comma. Chiunque guida senza tale certificazione è soggetto alle sanzioni di cui al comma 7. Con uno o più decreti del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti sono stabiliti il numero minimo delle ore di esercitazione che l'aspirante al conseguimento della patente di guida della categoria B è tenuto a effettuare presso un'autoscuola con istruttore abilitato e autorizzato, il numero di quelle necessarie per le esercitazioni di cui al comma 2 nonché la disciplina e le modalità di svolgimento delle medesime esercitazioni »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b5b3b5">
									<an:num>d)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b5b3b5b1">
										<an:p> dopo il comma 9 è aggiunto il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>9</an:i>
											-
											<an:i>bis</an:i>
											. Chiunque viola le disposizioni del comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											 è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 100 a euro 300. La stessa sanzione si applica al passeggero ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b6">
						<an:num>Art. 9.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b6b1">
							(
							<an:i>Disposizioni concernenti i conducenti di veicoli adibiti al trasporto di persone</an:i>
							)
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b6b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b4b6b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b4b6b2b1">
									<an:p> All'articolo 18, comma 3, del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b6b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b6b2b2b1">
										<an:p>
											 alla lettera 
											<an:i>a)</an:i>
											 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « . Il limite di età è ridotto a 18 anni per guidare, nel territorio dello Stato, veicoli delle categorie di cui alla presente lettera per i servizi con la percorrenza ivi indicata, a condizione che il conducente sia titolare di carta di qualificazione del conducente conseguita a seguito della frequenza di un corso di qualificazione iniziale ordinario, di cui all'articolo 19, comma 2, della durata di 280 ore e del superamento del relativo esame »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b6b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b6b2b3b1">
										<an:p>
											 alla lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « . Il limite di età è ridotto a 18 anni per guidare, nel territorio dello Stato, veicoli delle categorie di cui alla presente lettera, a condizione che il conducente sia titolare di carta di qualificazione del conducente conseguita a seguito della frequenza di un corso di qualificazione iniziale ordinario, di cui all'articolo 19, comma 2, della durata di 280 ore e del superamento del relativo esame »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b6b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b6b2b4b1">
										<an:p>
											 alla lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « . Il limite di età è ridotto a 20 anni per guidare nel territorio dello Stato veicoli delle categorie di cui alla presente lettera, a condizione che il conducente sia titolare di carta di qualificazione del conducente conseguita a seguito della frequenza di un corso di qualificazione iniziale ordinario, di cui all'articolo 19, comma 2, della durata di 280 ore e del superamento del relativo esame. Alle medesime condizioni, il limite di età è ulteriormente ridotto a 18 anni per la guida di tali veicoli senza passeggeri ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b7">
						<an:num>Art. 10.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b7b1">
							<an:i>(Accertamento delle violazioni con dispositivi di controllo automatico)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b7b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b4b7b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b4b7b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b2b1">
										<an:p> all'articolo 45, comma 6, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « , fermo restando l'obbligo delle verifiche periodiche di funzionalità e di taratura per i dispositivi con funzione metrologica »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b3b1">
										<an:p>
											 all'articolo 142, dopo il comma 6-
											<an:i>bis</an:i>
											 è inserito il seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>6-ter</an:i>
											. Nei casi di accertamento, con le modalità di cui ai commi 6 e 6-
											<an:i>bis</an:i>
											, di più violazioni dei commi 7, 8, 9 o 9-
											<an:i>bis</an:i>
											 del presente articolo, commesse dallo stesso veicolo in tratti stradali ricadenti nella competenza del medesimo ente e in un periodo di tempo non superiore a un'ora, si applicano, se più favorevoli, le sanzioni amministrative previste per la violazione più grave aumentate di un terzo. Il periodo di tempo di cui al primo periodo decorre dal momento in cui è stata commessa la violazione accertata per prima. Si osservano, in quanto compatibili, le disposizioni dell'articolo 198-
											<an:i>bis »</an:i>
											;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b1b4b7b2b4a">
										<an:intro id="w1aab1b2b1b4b7b2b4b1">
											<an:p> all'articolo 193:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b4b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b4b2b1">
												<an:p>al comma 1 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Anche quando il veicolo è, a qualsiasi titolo, nella legittima disponibilità di altra persona fisica o giuridica, il proprietario ha l'onere di verificare che il veicolo stesso non sia posto in circolazione senza la copertura assicurativa di cui al primo periodo »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b4b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b4b3b1">
												<an:p>
													al comma 4-
													<an:i>ter</an:i>
													, dopo le parole: « con quelli provenienti » sono aggiunte le seguenti: « dai documentatori automatici di infrazioni semaforiche che abbiano rilevato la violazione di cui all'articolo 146, comma 3, nonché »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b5">
									<an:num>d)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b5b1">
										<an:p> all'articolo 198, comma 1, dopo le parole: « diverse disposizioni » sono inserite le seguenti: « , relativamente a un unico tratto stradale, compreso tra due intersezioni, o sezione stradale, »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b6">
									<an:num>e)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b6b1">
										<an:p> all'articolo 198, dopo il comma 2 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>2-bis</an:i>
											. Fuori dei casi di cui all'articolo 198-
											<an:i>bis</an:i>
											, quando più violazioni delle medesime disposizioni degli articoli 6 e 7 sono accertate, senza contestazione immediata, nella stessa zona a traffico limitato, nella stessa area pedonale urbana ovvero sul medesimo tratto di strada soggetto a una stessa limitazione o a uno stesso divieto, attraverso dispositivi di controllo da remoto delle violazioni, di cui all'articolo 201, si applica una sola sanzione per ciascun giorno di calendario, anche nel caso in cui siano previste limitazioni del traffico solo in determinate fasce orarie nella medesima giornata nonché nel caso in cui una fascia oraria di vigenza termini il giorno successivo.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>2-ter</an:i>
											. Il controllo in uscita con i dispositivi di cui all'articolo 201, comma 1-
											<an:i>bis</an:i>
											, lettera 
											<an:i>g)</an:i>
											, nel caso di divieti e limitazioni variabili nel tempo, può essere attivato solo in condizioni di regolare circolazione all'interno degli ambiti controllati e in ogni caso deve essere disattivato qualora eventi eccezionali e straordinari determinino l'involontaria permanenza dei veicoli all'interno dei predetti ambiti a causa di imprevedibili rallentamenti dei flussi di traffico. Nel caso di controllo del tempo di permanenza si applica una tolleranza pari al 10 per cento del tempo di permanenza consentito »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b7">
									<an:num>f)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b1b4b7b2b7a">
										<an:intro id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b1">
											<an:p> all'articolo 201:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b2b1">
												<an:p>
													al comma 1-
													<an:i>bis</an:i>
													, la lettera 
													<an:i>g-bis)</an:i>
													 è sostituita dalla seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>g-bis)</an:i>
													 accertamento delle violazioni di cui agli articoli 10, 40, comma 11, 61, 62, 72, 78, 79, 80, 141, 143, commi 11 e 12, 146, comma 3, 147, commi 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 e 3, 158, limitatamente al divieto di fermata e alla violazione della sosta riservata nei soli casi previsti dall'articolo 7, comma 1, lettera 
													<an:i>d)</an:i>
													, 167, 170, 171, 193, 213, 214, 216 e 217, per mezzo di dispositivi o apparecchiature di rilevamento approvate od omologate ai sensi di appositi regolamenti adottati con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'interno. Con i medesimi regolamenti sono definite le condizioni per l'installazione e l'esercizio dei dispositivi di controllo nonché per l'accesso alle banche di dati necessarie per il loro funzionamento. Per l'accertamento delle violazioni, la documentazione fotografica prodotta costituisce atto di accertamento, ai sensi e per gli effetti dell'articolo 13 della legge 24 novembre 1981, n. 689, in ordine alla circostanza che al momento del rilevamento un determinato veicolo, munito di targa di immatricolazione, stava circolando sulla strada »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b3b1">
												<an:p>
													il comma 1-
													<an:i>quinquies</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>1-quinquies.</an:i>
													 I dispositivi per l'accertamento e il rilevamento automatico delle violazioni possono accertare contemporaneamente due o più violazioni tra quelle indicate dal comma 1-
													<an:i>bis</an:i>
													, se approvati od omologati per l'accertamento e il rilevamento automatico di ciascuna delle violazioni rilevate. In deroga a quanto previsto dal primo periodo, le immagini acquisite mediante dispositivi approvati od omologati possono essere comunque utilizzate dai soggetti di cui all'articolo 12, commi 1 e 2, per l'accertamento, mediante il raffronto con banche di dati esterne, di altre violazioni di cui al comma 1-
													<an:i>bis</an:i>
													, per le quali i dispositivi medesimi non sono stati specificamente approvati od omologati ma le cui immagini sono sufficienti ad accertare che il veicolo stava circolando in assenza dei requisiti per la circolazione previsti dal presente codice »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b2b7b4b1">
												<an:p>
													dopo il comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													 è aggiunto il seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5-ter</an:i>
													. Fermo restando quanto stabilito dai commi 1 e 1-
													<an:i>bis</an:i>
													, la contestazione immediata non è necessaria e agli interessati sono notificati gli estremi della violazione nei termini di cui al comma 1, quando le violazioni previste dagli articoli 175, commi 2, 7, lettera 
													<an:i>a)</an:i>
													, e 9, e 176, commi 1, 2, lettere 
													<an:i>a)</an:i>
													 e 
													<an:i>b)</an:i>
													, 7, 9, 10, 11 e 17, commesse sulle autostrade e sulle strade extraurbane principali, in corrispondenza di imbocchi di gallerie, svincoli, interruzioni dello spartitraffico o stazioni di esazione del pedaggio, sono accertate dagli organi di polizia stradale attraverso la semplice visione delle immagini riprese dagli impianti di videosorveglianza che sono installati lungo le strade stesse. In tali casi, l'accertamento deve essere effettuato direttamente nel momento in cui la violazione viene ripresa dagli impianti di videosorveglianza, con l'acquisizione e conservazione di un filmato avente data e orario certificati in modo contestuale dall'operatore di polizia, oppure deve risultare dalla visione delle registrazioni effettuate nelle ventiquattro ore precedenti al momento dell'accertamento, quando l'orario di effettivo funzionamento è certificato conforme al tempo coordinato universale (UTC). Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'interno, acquisito il parere del Garante per la protezione dei dati personali, sono determinate le modalità di acquisizione e conservazione delle registrazioni delle violazioni accertate. Le violazioni accertate, che prevedono la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente di guida di cui all'articolo 218, sono segnalate immediatamente agli operatori di polizia eventualmente presenti lungo l'autostrada o la strada extraurbana principale, al fine di consentire la contestazione della violazione, ove possibile. Qualora tale contestazione non sia stata effettuata, si procede alla notificazione degli estremi della violazione nei termini di cui al comma 1. Ai dispositivi di videosorveglianza previsti dal presente comma non si applicano le disposizioni dell'articolo 45 ».
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b7b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b7b3b1">
								<an:p> All'articolo 31 del decreto-legge 24 gennaio 2012, n. 1, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 marzo 2012, n. 27, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2.1.</an:i>
									 Ai sensi dell'articolo 193 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, per l'accertamento della circolazione su strada di veicoli non coperti dall'assicurazione per la responsabilità civile verso terzi, l'elenco di cui al comma 2 del presente articolo è aggiornato in modo che i dati dei veicoli immatricolati e privi di assicurazione, di proprietà di soggetti residenti nel territorio comunale, registrati nella banca dati della Direzione generale della motorizzazione, l'accesso alla quale è disciplinato dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 settembre 1994, n. 634, siano accessibili ai comuni e ai soggetti di cui all'articolo 12, commi 1 e 2, del citato codice della strada, di cui al decreto legislativo n. 285 del 1992 ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b8">
						<an:num>Art. 11.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b8b1">
							<an:i>(Accertamento delle violazioni della velocità nella navigazione)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b8b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b8b2b1">
								<an:p> In considerazione dell'esigenza della salvaguardia di Venezia e della sua laguna, per l'accertamento dell'inosservanza dei limiti di velocità nelle vie d'acqua di cui all'articolo 1 della legge 5 marzo 1963, n. 366, possono essere utilizzate, anche per la determinazione della velocità media su tratti determinati, apparecchiature di rilevamento approvate od omologate dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti o da idoneo ente dallo stesso vigilato.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b8b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b8b3b1">
								<an:p> In via sperimentale, nelle more della conclusione della procedura di approvazione od omologazione, per un periodo di ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, possono essere utilizzate apparecchiature di rilevamento della velocità di navigazione, previa istanza al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti corredata di una relazione tecnica e delle certificazioni di enti riconosciuti o di laboratori autorizzati, attestanti le prove alle quali le apparecchiature sono state sottoposte, nonché di ogni altro elemento idoneo a dimostrare l'utilità e l'efficienza delle stesse.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b8b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b8b4b1">
								<an:p> Al valore della velocità rilevato mediante le apparecchiature di cui ai commi 1 e 2 si applica una riduzione pari al 10 per cento con un minimo di 2 chilometri orari, che comprende anche la tolleranza strumentale.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b8b5">
							<an:num>4.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b8b5b1">
								<an:p> Gli organi accertatori possono utilizzare le apparecchiature di cui al presente articolo anche senza la presenza o il diretto intervento degli agenti preposti, purché la violazione sia documentata con sistemi fotografici, videografici o analoghi che, nel rispetto della riservatezza dei dati personali, consentano di accertare, anche successivamente, i fatti, le circostanze e il responsabile dell'illecito amministrativo, compresi i dati identificativi del mezzo nautico.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b8b6">
							<an:num>5.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b8b6b1">
								<an:p> Al fine dell'accertamento e della contestazione delle violazioni di cui al presente articolo e dell'irrogazione delle relative sanzioni si applicano le disposizioni della legge 24 novembre 1981, n. 689. L'utilizzo delle apparecchiature di cui ai commi 1 e 2 è reso noto al pubblico esclusivamente mediante previsione nei provvedimenti che fissano i limiti di velocità.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4b9">
						<an:num>Art. 12.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4b9b1">
							(
							<an:i>Campagne di richiamo</an:i>
							)
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b9b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4b9b2b1">
								<an:p> Dopo l'articolo 80 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>« </an:i>
									Art. 80-
									<an:i>bis</an:i>
									. – 
									<an:i>(Campagne di richiamo di sicurezza) – 1.</an:i>
									 I costruttori dei veicoli, in conformità agli obblighi derivanti dalla normativa nazionale e dell'Unione europea, garantiscono l'immediata adozione di adeguate misure correttive e di informazione in relazione alla totalità dei veicoli di categoria M, N e O che hanno immesso sul mercato o hanno immatricolato o che sono entrati in circolazione nel territorio nazionale o dell'Unione europea, per i quali sia stata valutata la presenza di un rischio grave per la salute o la sicurezza delle persone. Le misure correttive devono garantire che il veicolo non presenti più tale rischio; i costruttori devono altresì svolgere una puntuale e diligente attività di informazione dei proprietari o utilizzatori dei veicoli interessati, quali risultanti dall'archivio nazionale dei veicoli di cui all'articolo 226, commi 5 e seguenti.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>2</an:i>
									. Il costruttore che, avendo provveduto agli adempimenti di cui al comma 1, dopo ventiquattro mesi dall'avvio della campagna di richiamo per l'adozione di misure correttive, riscontri che ad un veicolo non siano stati ancora apportati i necessari adeguamenti ha l'obbligo di inserire i relativi dati nell'elenco telematico, istituito presso la Direzione generale per la motorizzazione del Dipartimento per i trasporti e la navigazione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, e di provvedere al suo aggiornamento.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>3</an:i>
									. Salvo che il fatto costituisca reato, il costruttore che omette di adottare le misure correttive di informazione e di inserimento e aggiornamento dei dati nell'elenco telematico prescritte ai sensi dei commi 1 e 2 è soggetto, per ciascuna misura non adottata, alla sanzione amministrativa pecuniaria da euro 10.000 a euro 60.000.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>4</an:i>
									. Con provvedimento della Direzione generale per la motorizzazione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono disciplinate le modalità di accesso all'elenco telematico di cui al comma 2 da parte degli operatori autorizzati e di consultazione da parte degli organi di polizia e degli utenti.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>5</an:i>
									. Chiunque circola con un veicolo presente nell'elenco telematico di cui al comma 2 è soggetto alla disciplina sanzionatoria di cui all'articolo 80, comma 14 ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b1b4c10">
						<an:num>Art. 13.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b1b4c10b1">
							<an:i>(Disposizioni concernenti lo svolgimento di operazioni in materia di motorizzazione e il controllo sulle officine concessionarie del servizio di revisione dei veicoli a motore)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4c10b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b4c10b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b4c10b2b1">
									<an:p> All'articolo 19 della legge 1° dicembre 1986, n. 870, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4c10b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b2b2b1">
										<an:p> il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>1.</an:i>
											 Le operazioni di cui ai numeri 1), 3), 4), 5), 6), 7), 8), 9), 10), 11) e 12) della tabella 3 allegata alla presente legge possono essere effettuate, a richiesta degli interessati, presso le sedi da essi predisposte, con spese interamente a loro carico. Al personale incaricato delle operazioni di cui al presente comma, con funzione di titolare dell'attività, sono corrisposti i seguenti importi onnicomprensivi:
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>a)</an:i>
											 euro 350 lordi per ogni giornata completa di operazioni, comprensiva delle sedute antimeridiana e pomeridiana;
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>b)</an:i>
											 euro 175 lordi per ogni giornata di operazioni, svolta in singola seduta antimeridiana o pomeridiana;
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>c)</an:i>
											 euro 100 a titolo di rimborso forfetario delle spese di trasferta per ogni giornata o frazione di giornata di attività, ivi compreso il rimborso delle spese per l'utilizzo del proprio mezzo di trasporto cui il personale sia autorizzato »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4c10b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b2b3b1">
										<an:p> dopo il comma 1 sono inseriti i seguenti:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>1-bis.</an:i>
											 Al personale eventualmente incaricato dell'esecuzione di funzioni ausiliarie e di supporto al titolare dell'attività, con conseguente incremento del numero delle operazioni compiute in ogni giornata completa o singola seduta antimeridiana o pomeridiana, è corrisposto il 40 per cento degli importi di cui al comma 1, lettere 
											<an:i>a)</an:i>
											 e 
											<an:i>b)</an:i>
											, nonché il rimborso delle spese di cui al comma 1, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>1-ter</an:i>
											. Qualora le operazioni siano eseguite in orario di servizio antimeridiano, al personale incaricato dell'attività, quale titolare o con funzione di supporto, è corrisposta la sola quota riferita al rimborso forfetario delle spese di trasferta di cui al comma 1, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											. Nel caso in cui le operazioni siano eseguite in orario pomeridiano con parziale impegno dell'orario di servizio, al personale incaricato dell'attività, quale titolare o con funzione di supporto, è corrisposta la quota di cui al comma 1, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, riferita al rimborso forfetario delle spese di trasferta, oltre al 50 per cento della quota di competenza di cui ai commi 1, lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											, e 1-
											<an:i>bis</an:i>
											.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>1-quater.</an:i>
											 Gli oneri derivanti dalla remunerazione delle attività di cui ai commi 1-
											<an:i>bis</an:i>
											 e 1-
											<an:i>ter</an:i>
											 sono posti interamente a carico dei soggetti richiedenti.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>1-quinquies.</an:i>
											 Le disposizioni di cui ai commi 1, 1-
											<an:i>bis</an:i>
											 e 1-
											<an:i>ter</an:i>
											 si applicano anche all'esercizio delle attività ispettive e di vigilanza disposte dai competenti uffici della motorizzazione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>1-sexies</an:i>
											. Gli oneri derivanti dalla remunerazione delle attività di cui al comma 1-
											<an:i>quinquies</an:i>
											 sono posti interamente a carico dei soggetti destinatari delle attività ispettive e di vigilanza »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b4c10b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b2b4b1">
										<an:p> i commi 2, 3, 4 e 5 sono abrogati.</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4c10b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b3b1">
								<an:p> Con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, sentite le organizzazioni sindacali, con l'obiettivo di massimizzare il livello del servizio reso all'utenza, è disciplinato il numero delle operazioni che compongono ogni giornata completa od ogni seduta antimeridiana o pomeridiana.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4c10b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b4b1">
								<an:p> All'articolo 80 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, il comma 10 è sostituito dal seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>10.</an:i>
									 Il Dipartimento competente del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti effettua periodici controlli sulle officine delle imprese di cui al comma 8 e controlli, anche a campione, sui veicoli sottoposti a revisione presso le medesime. I predetti controlli sono effettuati da personale del medesimo Dipartimento, abilitato all'esecuzione delle operazioni di revisione sui veicoli ai sensi dell'articolo 81 del presente codice e remunerato ai sensi dell'articolo 19, comma 1-
									<an:i>quinquies</an:i>
									, della legge 1° dicembre 1986, n. 870. A tal fine, con il decreto di cui al comma 12 del presente articolo sono altresì determinati gli importi, a carico delle officine, che affluiscono all'apposito capitolo di pertinenza del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. La mancata corresponsione di tali importi comporta l'applicazione delle sanzioni di cui al comma 15 ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4c10b5">
							<an:num>4.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b5b1">
								<an:p>
									 Fatto salvo quanto disposto dall'articolo 80, comma 10, del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, come sostituito dal comma 3 del presente articolo, con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sono determinati gli importi dovuti dai soggetti destinatari delle attività ispettive e di vigilanza ai sensi dell'articolo 19, comma 1-
									<an:i>sexies</an:i>
									, della legge 1° dicembre 1986, n. 870, introdotto dal comma 1 del presente articolo, e le relative modalità di versamento all'entrata del bilancio dello Stato ai fini della successiva riassegnazione ai pertinenti capitoli di spesa.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4c10b6">
							<an:num>5.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b6b1">
								<an:p> Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano a decorrere dal giorno successivo alla data di entrata in vigore del decreto previsto dal comma 2.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4c10b7">
							<an:num>6.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b4c10b7b1">
								<an:p>
									 Alla tabella III.1 (Art. 242 – Accertamenti tecnici) allegata al titolo III del regolamento di esecuzione e di attuazione del codice della strada, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495, nella colonna: « Accertamenti consentiti », le parole: « Lettere 
									<an:i>d)</an:i>
									, 
									<an:i>e)</an:i>
									 », ovunque ricorrono, sono sostituite dalle seguenti: « Lettere 
									<an:i>c)</an:i>
									, 
									<an:i>d)</an:i>
									, 
									<an:i>e) ».</an:i>
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
			</an:title>
			<an:title id="w1aab1b2b2">
				<an:num>TITOLO II</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">MICROMOBILITÀ</an:heading>
				<an:chapter id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>Capo I</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b2b1">DEI VEICOLI DESTINATI ALLA MICROMOBILITÀ ELETTRICA</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b2b2b2">
						<an:num>Art. 14.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b2b2b2b1">
							<an:i>(Modifiche alla legge 27 dicembre 2019, n. 160, in materia di monopattini e altri dispositivi)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b2b2b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b2b2b2b2b1">
									<an:p> All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2019, n. 160, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b2b1">
										<an:p>
											 al comma 75, la lettera 
											<an:i>a)</an:i>
											 è sostituita dalla seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>a)</an:i>
											 le caratteristiche tecnico-costruttive definite con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b3b1">
										<an:p>
											 al comma 75-
											<an:i>ter</an:i>
											, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « , imponendo al gestore del servizio l'installazione obbligatoria di sistemi automatici che impediscano il funzionamento dei monopattini al di fuori di tali aree »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b4b1">
										<an:p>
											 al comma 75-
											<an:i>quater</an:i>
											 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « È altresì vietata la circolazione dei monopattini a propulsione prevalentemente elettrica privi del contrassegno di cui al comma 75-
											<an:i>vicies quater</an:i>
											, con contrassegno non visibile, alterato o contraffatto ovvero privi della copertura assicurativa di cui al comma 75-
											<an:i>vicies quinquies</an:i>
											 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b5">
									<an:num>d)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b5b1">
										<an:p>
											 al comma 75-
											<an:i>quinquies</an:i>
											, le parole: « 75-
											<an:i>vicies ter</an:i>
											 » sono sostituite dalle seguenti: « 75-
											<an:i>vicies quinquies</an:i>
											 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b6">
									<an:num>e)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b6b1">
										<an:p>
											 al comma 75-
											<an:i>novies</an:i>
											, le parole: « I conducenti di età inferiore a diciotto anni » sono sostituite dalle seguenti: « I conducenti dei monopattini »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b7">
									<an:num>f)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b7b1">
										<an:p>
											 al comma 75-
											<an:i>undecies</an:i>
											, terzo periodo, le parole: « , salvo che nelle strade con doppio senso ciclabile » sono soppresse;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b8">
									<an:num>g)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b8b1">
										<an:p>
											 il comma 75-
											<an:i>terdecies</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>75-terdecies</an:i>
											. I monopattini a propulsione prevalentemente elettrica possono circolare solo su strade urbane con limite di velocità non superiore a 50 km/h »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2b9">
									<an:num>h)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b9b1">
										<an:p>
											 il comma 75-
											<an:i>quinquiesdecies</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>75-quinquiesdecies</an:i>
											. È vietata la sosta dei monopattini sul marciapiede. I comuni, a condizione che il marciapiede, per dimensione e caratteristiche, lo consenta, possono individuare con ordinanza aree di sosta riservate ai monopattini anche sul marciapiede, purché nella parte rimanente dello stesso sia assicurata la regolare e sicura circolazione dei pedoni e delle persone con disabilità. Tale utilizzo deve essere indicato con la prescritta segnaletica verticale e orizzontale. Le aree di sosta riservate ai monopattini possono essere prive di segnaletica orizzontale e verticale, purché le coordinate GPS della loro localizzazione siano consultabili pubblicamente nel sito 
											<an:i>internet</an:i>
											 istituzionale del comune. Ai monopattini a propulsione prevalentemente elettrica è comunque consentita la sosta negli stalli riservati ai velocipedi, ai ciclomotori e ai motoveicoli »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2c10">
									<an:num>i)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2c10b1">
										<an:p>
											 il comma 75-
											<an:i>undevicies</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>75-undevicies</an:i>
											. Chiunque circola con un monopattino a motore avente requisiti diversi da quelli di cui al comma 75 ovvero con un monopattino a propulsione prevalentemente elettrica violando le disposizioni del comma 75-
											<an:i>bis</an:i>
											 è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 200 a euro 800. Chiunque circola con un monopattino a propulsione prevalentemente elettrica violando le disposizioni del comma 75-
											<an:i>quater</an:i>
											, secondo periodo, è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 100 a euro 400. La sanzione di cui al secondo periodo si applica anche in caso di circolazione con un monopattino a propulsione prevalentemente elettrica per il quale non è stata comunicata la variazione di residenza o di sede del proprietario ai sensi del comma 75-
											<an:i>vicies quater</an:i>
											 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2c11">
									<an:num>l)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2c11b1">
										<an:p>
											 al comma 75-
											<an:i>vicies bis</an:i>
											, le parole: « di cui alle disposizioni dei commi da 75 a 75-
											<an:i>vicies semel</an:i>
											 » sono sostituite dalle seguenti: « di cui alle disposizioni dei commi da 75 a 75-
											<an:i>vicies quinquies</an:i>
											 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2c12">
									<an:num>m)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2c12b1">
										<an:p>
											 dopo il comma 75-
											<an:i>vicies ter</an:i>
											 sono inseriti i seguenti:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>75-vicies quater</an:i>
											. I proprietari dei monopattini a propulsione prevalentemente elettrica hanno l'obbligo di chiedere il rilascio di apposito contrassegno identificativo adesivo, plastificato e non rimovibile, stampato dall'Istituto poligrafico e Zecca dello Stato secondo le modalità previste con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze, che stabilisce altresì il prezzo di vendita dei contrassegni, da versare all'entrata del bilancio dello Stato per la successiva riassegnazione alla spesa, da destinare a compensazione del costo di produzione con una quota di maggiorazione da utilizzare esclusivamente per le attività previste dall'articolo 208, comma 2, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285. I criteri e le modalità per la stampa e la vendita dei contrassegni nonché i criteri di formazione delle specifiche combinazioni alfanumeriche sono stabiliti dal Dipartimento competente del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, sentito il Ministero dell'interno, al fine di assicurare la tutela degli interessi dell'ordine pubblico. La specifica combinazione alfanumerica univoca da stampare sul supporto è generata dal Dipartimento competente del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti tramite un applicativo informatico dedicato. L'archivio nazionale dei veicoli, di cui all'articolo 225, comma 1, lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											, del citato codice di cui al decreto legislativo n. 285 del 1992, tiene nota della combinazione alfanumerica rilasciata e dei dati anagrafici del proprietario del monopattino a questa associato. Salvo che il fatto costituisca reato, a chiunque abusivamente produce o distribuisce i contrassegni di cui al presente comma si applicano le sanzioni previste dall'articolo 101, commi 5 e 6, del citato codice di cui al decreto legislativo n. 285 del 1992. Il contrassegno deve essere esposto in modo visibile. Il proprietario ha l'obbligo di comunicare il cambiamento della residenza o della sede secondo le disposizioni dell'articolo 97, comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											, del citato codice di cui al decreto legislativo n. 285 del 1992, in quanto compatibili.
										</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>75-vicies quinquies</an:i>
											. I monopattini a propulsione prevalentemente elettrica non possono essere posti in circolazione se non sono coperti dall'assicurazione per la responsabilità civile verso terzi prevista dall'articolo 2054 del codice civile. Si applicano le disposizioni del titolo X del codice delle assicurazioni private, di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209 ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b3b1">
								<an:p> Chiunque circola con un dispositivo di micromobilità elettrica, diverso dai monopattini, avente caratteristiche tecniche e costruttive non conformi a quelle definite con apposito decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, ovvero fuori dell'ambito territoriale della sperimentazione di cui al medesimo decreto, è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 200 a euro 800. Alla violazione consegue la sanzione amministrativa accessoria della confisca del dispositivo, ai sensi del titolo VI, capo I, sezione II, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, quando il dispositivo ha un motore termico o un motore elettrico avente potenza nominale continua superiore a 1 kW.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
				<an:chapter id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>Capo II</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b3b1">DELLE REGOLE DI CIRCOLAZIONE</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b2b3b2">
						<an:num>Art. 15.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b2b3b2b1">
							<an:i>(Modifiche alla disciplina della ciclabilità)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b2b3b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b2b3b2b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b2b1">
										<an:p>
											 all'articolo 2, comma 3, la lettera E-
											<an:i>bis</an:i>
											 è sostituita dalla seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« E-
											<an:i>bis</an:i>
											 – Strada urbana ciclabile: strada urbana ad unica carreggiata, con limite di velocità non superiore a 30 km/h, definita da apposita segnaletica verticale, con priorità per i velocipedi »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b2b3b2b2b3a">
										<an:intro id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b1">
											<an:p> all'articolo 3, comma 1:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b2b1">
												<an:p>
													il numero 7-
													<an:i>bis</an:i>
													) è abrogato;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b3b1">
												<an:p>
													il numero 12-
													<an:i>bis</an:i>
													) è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 12-
													<an:i>bis</an:i>
													) Corsia ciclabile: parte longitudinale della carreggiata, posta a destra, idonea a favorire la circolazione dei velocipedi sulle strade, anche in modo promiscuo con la circolazione degli altri veicoli nello stesso senso di marcia, nei soli casi in cui non sia possibile l'inserimento di una pista ciclabile »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b4b1">
												<an:p>
													il numero 12-
													<an:i>ter</an:i>
													) è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 12-
													<an:i>ter</an:i>
													) Corsia ciclabile per doppio senso ciclabile: parte longitudinale della carreggiata di strade urbane idonea alla circolazione dei soli velocipedi in direzione opposta all'unica direzione consentita a tutti i veicoli »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b5">
											<an:num>4) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b5b1">
												<an:p>
													al numero 53-
													<an:i>bis</an:i>
													), dopo la parola: « ciclisti » sono inserite le seguenti: « , conducenti di ciclomotori e di motocicli »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b6">
											<an:num>5) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b6b1">
												<an:p>dopo il numero 54) è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 54-
													<an:i>bis</an:i>
													) Zona ciclabile: zona urbana in cui vigono particolari regole di circolazione con priorità per i velocipedi, delimitata lungo le vie di accesso dagli appositi segnali di inizio e fine »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b7">
											<an:num>6) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b3b7b1">
												<an:p>dopo il numero 55) è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 55-
													<an:i>bis</an:i>
													) Zona di attestamento ciclabile: tratto di carreggiata compreso tra due linee di arresto, destinato all'accumulo e alla manovra dei velocipedi in attesa di via libera »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b2b3b2b2b4a">
										<an:intro id="w1aab1b2b2b3b2b2b4b1">
											<an:p> all'articolo 7:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b4b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b4b2b1">
												<an:p>al comma 1:</an:p>
												

												<an:p>1.1) alla lettera i), dopo le parole: « riservare strade » sono inserite le seguenti: « o singole corsie »;</an:p>
												

												<an:p>1.2) la lettera i-bis) è sostituita dalla seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>i-bis)</an:i>
													 consentire su determinate strade a senso unico di marcia, ove il limite massimo di velocità sia inferiore o uguale a 30 km/h, la circolazione dei velocipedi in senso opposto, attraverso la realizzazione di corsie ciclabili per doppio senso ciclabile, nei soli casi in cui non sia possibile l'inserimento di piste ciclabili »;
												</an:p>
												

												<an:p>1.3) la lettera i-ter) è abrogata;</an:p>
												

												<an:p>1.4) è aggiunta, in fine, la seguente lettera:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>i-quater)</an:i>
													 istituire la zona di attestamento ciclabile, in determinate intersezioni semaforizzate su strade con una corsia per senso di marcia e con velocità consentita inferiore o uguale a 50 km/h e nelle quali è presente una pista ciclabile laterale, di norma a destra, o una corsia ciclabile »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b4b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b4b3b1">
												<an:p>
													dopo il comma 11-
													<an:i>bis</an:i>
													 è inserito il seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>11-ter</an:i>
													. I comuni provvedono a delimitare le zone ciclabili, in cui può essere limitata o esclusa la circolazione di alcune categorie di veicoli, sono realizzate misure di moderazione del traffico e non è consentito superare il limite di velocità di 30 km/h »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b5">
									<an:num>d)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b5b1">
										<an:p> all'articolo 40, dopo il comma 5 è inserito il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>5-bis</an:i>
											. Nella zona di attestamento ciclabile, la prima striscia trasversale continua, nel senso di marcia, indica il limite prima del quale i conducenti dei veicoli diversi dai velocipedi hanno l'obbligo di fermarsi mentre la seconda striscia indica il limite per i soli velocipedi, ai fini del rispetto delle prescrizioni semaforiche »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b6">
									<an:num>e)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b6b1">
										<an:p> all'articolo 68, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>2</an:i>
											. I dispositivi di segnalazione di cui al comma 1, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, devono essere presenti e funzionanti secondo quanto previsto dall'articolo 152, comma 1 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b7">
									<an:num>f)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b7b1">
										<an:p> all'articolo 143, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>2-bis</an:i>
											. La disposizione del comma 2 non si applica ai velocipedi nelle zone di attestamento ciclabili, nelle strade urbane ciclabili e nelle zone ciclabili, in cui i velocipedi possono occupare qualunque posizione sulla carreggiata. Nelle corsie ciclabili i velocipedi devono occupare la parte più esterna della corsia »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b8">
									<an:num>g)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b2b3b2b2b8a">
										<an:intro id="w1aab1b2b2b3b2b2b8b1">
											<an:p> all'articolo 145:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b8b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b8b2b1">
												<an:p>
													il comma 4-
													<an:i>bis</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>4-bis</an:i>
													. Nelle aree pedonali, nelle strade urbane ciclabili e nelle zone ciclabili i conducenti dei veicoli a motore ammessi alla circolazione, nel rispetto delle regole generali della precedenza, devono prestare particolare attenzione ai pedoni e ai ciclisti »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b8b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b8b3b1">
												<an:p>
													il comma 4-
													<an:i>ter</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>4-ter</an:i>
													. I conducenti dei veicoli a motore devono dare la precedenza ai velocipedi circolanti sulle corsie ciclabili delimitate da striscia discontinua »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2b9">
									<an:num>h)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2b9b1">
										<an:p>
											 all'articolo 148, il comma 9-
											<an:i>bis</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>9-bis.</an:i>
											 Il sorpasso dei velocipedi da parte dei veicoli a motore deve essere effettuato con adeguato distanziamento laterale in funzione della velocità rispettiva e dell'ingombro del veicolo a motore, per tener conto della ridotta stabilità dei velocipedi, mantenendo, ove le condizioni della strada lo consentano, la distanza di sicurezza di almeno 1,5 metri. Chiunque viola le disposizioni del presente comma è soggetto alle sanzioni amministrative di cui al comma 16, primo periodo »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c10">
									<an:num>i)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c10b1">
										<an:p>
											 all'articolo 150, il comma 2-
											<an:i>bis</an:i>
											 è abrogato;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c11">
									<an:num>l)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c11b1">
										<an:p> all'articolo 153, comma 1, primo periodo, le parole: « a motore » sono soppresse;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c12">
									<an:num>m)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b2b3b2b2c12a">
										<an:intro id="w1aab1b2b2b3b2b2c12b1">
											<an:p> all'articolo 154:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c12b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c12b2b1">
												<an:p>al comma 2 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « ; dette segnalazioni non devono essere effettuate nella zona di attestamento ciclabile »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c12b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c12b3b1">
												<an:p>dopo il comma 3 è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>3-bis.</an:i>
													 Ai conducenti di velocipedi è consentito cambiare direzione all'interno della zona di attestamento ciclabile per compiere le manovre consentite, nella sola fase di rosso semaforico »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c13">
									<an:num>n)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b2b3b2b2c13a">
										<an:intro id="w1aab1b2b2b3b2b2c13b1">
											<an:p> all'articolo 182:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c13b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c13b2b1">
												<an:p>
													al comma 1-
													<an:i>bis</an:i>
													 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « , sugli itinerari ciclopedonali e nelle zone ciclabili »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c13b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c13b3b1">
												<an:p>
													il comma 9-
													<an:i>ter</an:i>
													 è abrogato;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b2b3b2b2c14">
									<an:num>o)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b2c14b1">
										<an:p>
											 all'articolo 208, comma 4, lettera 
											<an:i>c)</an:i>
											, le parole: « e ciclisti » sono sostituite dalle seguenti: « , ciclisti e conducenti di ciclomotori e di motocicli ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b3b1">
								<an:p>
									 Le condizioni per la realizzazione della corsia ciclabile di cui all'articolo 3, comma 1, numero 12-
									<an:i>bis</an:i>
									), del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, come sostituito dal comma 1 del presente articolo, nonché la relativa segnaletica, in ambito sia urbano sia extraurbano, sono stabilite con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b2b3b3">
						<an:num>Art. 16.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b2b3b3b1">
							<an:i>(Circolazione dei motocicli su autostrade e strade extraurbane principali)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b3b2b1">
								<an:p> All'articolo 175 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2-bis</an:i>
									. In deroga a quanto previsto dal comma 2, lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									, sulle autostrade e sulle strade di cui al comma 1 è consentita la circolazione dei motocicli di cilindrata non inferiore a 120 centimetri cubici se a motore termico ovvero di potenza non inferiore a 6 kW se a motore elettrico solo se condotti da un soggetto maggiorenne ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
			</an:title>
			<an:title id="w1aab1b2b3">
				<an:num>TITOLO III</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">DEI SEGNALI E DELLE REGOLE DI COMPORTAMENTO IN CASI PARTICOLARI</an:heading>
				<an:chapter id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>Capo I</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b3b2b1">DEI PASSAGGI A LIVELLO</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b3b2b2">
						<an:num>Art. 17.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b3b2b2b1">
							<an:i>(Modifiche in materia di sicurezza dei passaggi a livello ferroviari)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b3b2b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b3b2b2b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b2b1">
										<an:p>
											 all'articolo 25, dopo il comma 1-
											<an:i>quinquies</an:i>
											 è inserito il seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>1-sexies</an:i>
											. Nel caso in cui l'attraversamento comporti un'altezza libera inferiore a quella minima prevista dalle norme per le costruzioni, il segnalamento, realizzato secondo le modalità previste dal regolamento, deve essere definito con apposita convenzione tra gli enti proprietari delle infrastrutture interessate dall'attraversamento stesso »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b3b1">
										<an:p> all'articolo 40, comma 5, le parole: « o il segnale di “passaggio a livello” » sono soppresse e sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « nonché in corrispondenza dei passaggi a livello dotati di dispositivi luminosi o del segnale “fermarsi e dare precedenza” »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b4b1">
										<an:p> all'articolo 44, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>2-bis</an:i>
											. In corrispondenza dei passaggi a livello sprovvisti di barriere o semibarriere può essere collocato, sulla destra della strada, a cura e spese del gestore della ferrovia, un dispositivo luminoso a due luci rosse lampeggianti alternativamente, che entra in funzione, integrato da un dispositivo di segnalazione acustica, per avvertire in tempo utile del passaggio del treno. L'installazione di tali dispositivi è obbligatoria in caso di visibilità insufficiente »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b5">
									<an:num>d)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b5b1">
										<an:p> all'articolo 145, comma 7, le parole: « ferroviarie o » sono soppresse;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6">
									<an:num>e)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b3b2b2b2b6a">
										<an:intro id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b1">
											<an:p> all'articolo 147:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b2b1">
												<an:p>il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>2.</an:i>
													 Prima di impegnare un passaggio a livello senza barriere o semibarriere e senza i dispositivi di segnalazione luminosa o acustica previsti dall'articolo 44, gli utenti della strada:
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>a)</an:i>
													 nei casi in cui la segnaletica indichi il solo obbligo di dare la precedenza, devono assicurarsi che nessun treno sia in vista e, in caso affermativo, attraversare rapidamente il passaggio a livello; in caso contrario devono fermarsi, prima della linea di arresto discontinua, senza impegnare il passaggio a livello e riprendere la marcia dopo il passaggio del treno;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>b)</an:i>
													 nei casi in cui la segnaletica indichi l'obbligo di fermarsi e dare la precedenza, devono fermarsi, in ogni caso, prima della linea di arresto continua e attraversare rapidamente il passaggio a livello solo nel caso in cui non vi sia alcun treno in vista »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b3b1">
												<an:p>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>2-bis</an:i>
													. Nel caso di passaggi a livello senza barriere o semibarriere dotati dei dispositivi di segnalazione luminosa o acustica previsti dall'articolo 44, gli utenti della strada devono fermarsi prima della linea di arresto continua qualora tali dispositivi siano in funzione »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b4b1">
												<an:p>il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>3.</an:i>
													 Gli utenti della strada non devono impegnare o attraversare un passaggio a livello protetto con barriere o semibarriere quando:
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>a)</an:i>
													 le barriere o le semibarriere siano chiuse o in movimento di chiusura;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>b)</an:i>
													 le barriere o le semibarriere siano in movimento di apertura;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>c)</an:i>
													 siano in funzione i dispositivi di segnalazione luminosa o acustica previsti dall'articolo 44;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>d)</an:i>
													 siano in funzione i mezzi sostitutivi delle barriere o semibarriere previsti dal medesimo articolo »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b5">
											<an:num>4) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b5b1">
												<an:p>
													al comma 3-
													<an:i>bis</an:i>
													, le parole: « dal comma 3 » sono sostituite dalle seguenti: « dai commi 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 e 3, nel caso in cui siano presenti i dispositivi di segnalazione luminosa, » e le parole: « conformi alle caratteristiche specificate dall'articolo 192 del regolamento » sono sostituite dalle seguenti: « approvati od omologati dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b6">
											<an:num>5) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b6b1">
												<an:p>
													dopo il comma 3-
													<an:i>bis</an:i>
													 è inserito il seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>3-ter.</an:i>
													 L'accertamento delle violazioni delle disposizioni di cui ai commi 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 e 3, nel caso in cui siano presenti i dispositivi di segnalazione luminosa, può essere effettuato dopo almeno tre secondi dall'entrata in funzione dei medesimi dispositivi »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b7">
											<an:num>6) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b7b1">
												<an:p>al comma 4, dopo le parole: « Gli utenti della strada » sono inserite le seguenti: « non devono impegnare un passaggio a livello quando non hanno la possibilità di proseguire e sgombrare in breve tempo l'attraversamento e, in ogni caso, », dopo le parole: « arresto forzato del veicolo » sono inserite le seguenti: « o di intrappolamento tra le barriere, » e dopo le parole: « portarlo fuori dei binari » sono inserite le seguenti: « , eventualmente anche abbattendo le barriere, »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b8">
											<an:num>7) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b8b1">
												<an:p>il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5.</an:i>
													 Chiunque, in violazione delle disposizioni dei commi 2, 2-
													<an:i>bis</an:i>
													 e 3, lettere 
													<an:i>a)</an:i>
													, 
													<an:i>c)</an:i>
													 e 
													<an:i>d)</an:i>
													, impegna o attraversa un passaggio a livello con o senza barriere o semibarriere è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 200 a euro 800. La medesima sanzione si applica in caso di violazione delle disposizioni del comma 4, primo periodo. Chiunque, in violazione delle disposizioni del comma 3, lettera 
													<an:i>b)</an:i>
													, impegna o attraversa un passaggio a livello con barriere o semibarriere è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 87 a euro 344 »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b9">
											<an:num>8) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6b9b1">
												<an:p>al comma 6, dopo le parole: « in una violazione di cui al comma 5 » sono inserite le seguenti: « , primo e secondo periodo, »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b2b2b2b6c10">
											<an:num>9) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b2b6c10b1">
												<an:p>
													il comma 6-
													<an:i>bis</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>6-bis</an:i>
													. L'installazione dei dispositivi di cui al comma 3-
													<an:i>bis</an:i>
													 è consentita anche al gestore dell'infrastruttura ferroviaria, a sue spese, previa convenzione con l'ente proprietario o gestore della strada ».
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b3b1">
								<an:p> Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Gli enti gestori provvedono a tali adempimenti nell'ambito delle risorse ordinariamente finalizzate alla manutenzione.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b3b2b3">
						<an:num>Art. 18.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b3b2b3b1">
							<an:i>(Disposizioni in materia di mobilità delle persone con disabilità visiva)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b3b2b1">
								<an:p> All'articolo 41, comma 5, alinea, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, il primo periodo è sostituito dal seguente: « Al fine di agevolare la mobilità delle persone con disabilità visiva, gli attraversamenti pedonali semaforizzati possono essere dotati di segnalazioni acustiche di indicazione dello stato di accensione delle luci nonché di guide tattili a pavimento idonee all'individuazione dei pali di sostegno delle lanterne semaforiche ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b3b2b4">
						<an:num>Art. 19.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b3b2b4b1">
							<an:i>(Disposizioni in materia di sicurezza delle gallerie ferroviarie)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b4b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 13, comma 17-
									<an:i>bis</an:i>
									, del decreto-legge 31 dicembre 2020, n. 183, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2021, n. 21, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: « Nelle more dell'adozione del decreto di cui al primo periodo, in caso di incidente, i gestori assicurano, con oneri a proprio carico, l'accessibilità in sicurezza delle gallerie di lunghezza superiore a 1.000 metri alle squadre di soccorso e ai vigili del fuoco, mediante la predisposizione di attrezzature, mezzi e dotazioni specialistiche idonei. A tal fine, sulla base dell'analisi e della ricognizione delle specifiche situazioni territoriali, i gestori predispongono, nell'ambito delle risorse disponibili per la gestione e la manutenzione della rete, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, in collaborazione con il Corpo nazionale dei vigili del fuoco, il programma annuale recante le modalità operative di accesso in sicurezza delle squadre di soccorso e dei vigili del fuoco. Di tale programma i gestori informano annualmente il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti e l'Agenzia nazionale per la sicurezza delle ferrovie e delle infrastrutture stradali e autostradali ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
				<an:chapter id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>Capo II</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b3b3b1">
						AUTO DI SICUREZZA – 
						<an:i>SAFETY CAR</an:i>
						, PANNELLI CON VALORE PRESCRITTIVO E OSSERVANZA RIGOROSA DELL'OBBLIGO DI CIRCOLAZIONE A DESTRA
					</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b3b3b2">
						<an:num>Art. 20.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b3b3b2b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada in materia di norme di comportamento a tutela della sicurezza delle persone esposte al traffico)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b3b3b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b3b3b2b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b3b3b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b3b3b2b2b2a">
										<an:intro id="w1aab1b2b3b3b2b2b2b1">
											<an:p> all'articolo 43:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b3b3b2b2b2b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b3b2b2b2b2b1">
												<an:p>al comma 5, dopo le parole: « o con la sicurezza della circolazione » sono inserite le seguenti: « o con la protezione degli operatori stradali »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b3b2b2b2b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b3b2b2b2b3b1">
												<an:p>dopo il comma 5 sono inseriti i seguenti:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5-bis.</an:i>
													 Sulle strade con carreggiate indipendenti o separate da spartitraffico, al fine di prevenire situazioni di pericolo derivanti dalla presenza di persone sulla carreggiata, dall'installazione o rimozione di segnaletica per cantieri, da incidenti o da altri eventi imprevedibili, il rallentamento graduale della marcia dei veicoli e l'eventuale regolazione del flusso veicolare può avvenire anche mediante l'impiego di veicoli degli organi di polizia stradale di cui all'articolo 12, commi 1, 2 e 3, nonché dei soggetti in possesso dell'abilitazione prevista dal comma 3-
													<an:i>bis</an:i>
													 del medesimo articolo 12.
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>5-ter</an:i>
													. I veicoli di cui al comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													, impiegati nelle attività di cui al medesimo comma, devono tenere in funzione il dispositivo supplementare a luce lampeggiante unitamente a un pannello rettangolare recante la scritta: “auto di sicurezza – 
													<an:i>safety car</an:i>
													”. Con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare, d'intesa con il Ministero dell'interno, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono stabilite le modalità di esecuzione della procedura di rallentamento graduale della marcia dei veicoli e di eventuale regolazione del flusso veicolare nei casi di cui al comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													 nonché le caratteristiche dei veicoli impiegati, delle attrezzature e dei dispositivi supplementari di equipaggiamento degli stessi »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b3b3b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b3b3b2b2b3a">
										<an:intro id="w1aab1b2b3b3b2b2b3b1">
											<an:p> all'articolo 177:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b3b3b2b2b3b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b3b2b2b3b2b1">
												<an:p>dopo il comma 3 è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>3-bis.</an:i>
													 Nelle situazioni di cui all'articolo 43, comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													, è vietato il sorpasso dei veicoli impiegati nella procedura di rallentamento graduale della marcia dei veicoli e di eventuale regolazione del flusso veicolare di cui al medesimo comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													. Nelle medesime situazioni di cui al primo periodo, i conducenti dei veicoli che seguono devono rallentare gradualmente, attivare la segnalazione luminosa di pericolo di cui all'articolo 151, comma 1, lettera 
													<an:i>f)</an:i>
													, e osservare le eventuali prescrizioni imposte dai soggetti di cui all'articolo 12, commi 1, 2, 3 e 3-
													<an:i>bis</an:i>
													, impiegati nella procedura di cui all'articolo 43, comma 5-
													<an:i>bis</an:i>
													 »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b3b3b2b2b3b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b3b3b2b2b3b3b1">
												<an:p>dopo il comma 5 è aggiunto il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5-bis</an:i>
													. Chiunque viola le disposizioni del comma 3-
													<an:i>bis</an:i>
													 è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 167 a euro 665. Alle violazioni di cui al presente comma consegue la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente di guida da uno a tre mesi, ai sensi del capo I, sezione II, del titolo VI. Se le violazioni sono commesse da un conducente in possesso della patente di guida da meno di tre anni, la durata della sospensione è da tre a sei mesi ».
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b3b3b3">
						<an:num>Art. 21.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b3b3b3b1">
							<an:i>(Uso dei pannelli a messaggio variabile con valore prescrittivo)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b3b3b2b1">
								<an:p> All'articolo 41 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo il comma 19 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>19-bis</an:i>
									. Ai fini dell'applicazione delle sanzioni amministrative previste dal presente codice, i segnali luminosi di pericolo e di prescrizione e i segnali a messaggio variabile devono essere dotati di sistemi di controllo a distanza in grado di certificarne il momento di accensione o spegnimento e il regolare funzionamento. Di ogni operazione, anche automatica, di accensione, spegnimento o modifica del contenuto del messaggio deve essere conservata idonea registrazione in grado di certificare l'orario e il corretto svolgimento delle operazioni stesse. L'orario di effettivo funzionamento registrato deve essere certificato conforme al tempo coordinato universale (UTC). Nei provvedimenti di cui all'articolo 5, comma 3, che impongono obblighi, divieti e limitazioni resi noti mediante i segnali luminosi di prescrizione e i segnali a messaggio variabile, devono essere indicati le modalità e i tempi di funzionamento dei segnali e di accensione e spegnimento degli stessi.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>19-ter</an:i>
									. I segnali a messaggio variabile devono essere utilizzati esclusivamente per fornire indicazioni di pericolo o di prescrizione nonché informazioni utili alla guida relative alla strada su cui sono installati e agli itinerari o ambiti a essa correlati. Tali indicazioni sono fornite con segnali di dimensioni, colori e forme uguali a quelle dei corrispondenti segnali verticali. Nei comuni classificati a vocazione turistica le informazioni fornite attraverso i segnali a messaggio variabile possono prevedere anche l'impiego alternato di lingue straniere.
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>19-quater</an:i>
									. Dall'attuazione di quanto previsto dai commi 19-
									<an:i>bis</an:i>
									 e 19-
									<an:i>ter</an:i>
									 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Gli enti interessati provvedono agli adempimenti ivi previsti nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b3b3b4">
						<an:num>Art. 22.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b3b3b4b1">
							<an:i>(Misure per contrastare il rischio della circolazione contromano, osservanza rigorosa dell'obbligo di circolazione a destra per i mezzi pesanti e divieto di occupazione della sede stradale)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b3b4b2b1">
								<an:p> Al fine di contrastare il rischio della circolazione contromano, con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definiti le caratteristiche, le modalità e i tempi di attuazione della segnaletica obbligatoria da installare, nelle strade a doppia carreggiata, nei punti di possibile imbocco contromano.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3b4b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b3b4b3b1">
								<an:p> All'articolo 143, comma 12, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Qualora dalla circolazione contromano di un veicolo ai sensi del presente comma derivi un incidente con morte o lesioni personali gravi o gravissime, è sempre disposta la confisca del predetto veicolo ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3b4b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b3b4b4b1">
								<an:p> All'articolo 176, comma 9, del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Nei tratti autostradali in cui vige il divieto di sorpasso di cui all'articolo 148, comma 14, qualunque sia il numero di corsie per carreggiata e salva diversa segnalazione, ai conducenti di veicoli per cui vale il predetto divieto è fatto obbligo di impegnare unicamente la corsia più vicina al margine destro della carreggiata ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3b4b5">
							<an:num>4.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b3b4b5b1">
								<an:p> All'articolo 20, comma 1, del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « o pregiudizio della sicurezza stradale ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
			</an:title>
			<an:title id="w1aab1b2b4">
				<an:num>TITOLO IV</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">DELLA SOSTA, DELLA CIRCOLAZIONE IN CASI PARTICOLARI E DELLE STRADE</an:heading>
				<an:chapter id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>Capo I</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b4b2b1">DELLA DISCIPLINA E DELLA TARIFFAZIONE DELLA SOSTA</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b4b2b2">
						<an:num>Art. 23.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b2b2b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada in materia di disciplina della sosta)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b4b2b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b4b2b2b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b4b2b2b2b2a">
										<an:intro id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b1">
											<an:p> all'articolo 7:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b2b1">
												<an:p>al comma 1:</an:p>
												

												<an:p>1.1) alla lettera d), numero 4), sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « o alla ricarica di tali veicoli »;</an:p>
												

												<an:p>1.2) alla lettera d), il numero 5) è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>« 5) dei veicoli, per la salita e la discesa dei passeggeri o per il carico e lo scarico delle cose, in prossimità di stazioni ferroviarie, aeroporti, porti, capilinea del trasporto pubblico e altri luoghi di interscambio o di attrazione di flussi rilevanti »;</an:p>
												

												<an:p>1.3) la lettera f) è sostituita dalla seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>f)</an:i>
													 stabilire, previa deliberazione della giunta, fasce di sosta laterale e parcheggi nei quali la sosta dei veicoli è subordinata al pagamento di una somma di denaro; con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti sono individuati le modalità di riscossione del pagamento e, in particolare, le caratteristiche, le modalità costruttive e i criteri di installazione e di manutenzione dei dispositivi di controllo della durata della sosta, le categorie dei veicoli esentati nonché, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, i limiti massimi delle tariffe »;
												</an:p>
												

												<an:p>1.4) alla lettera g), la parola: « cose » è sostituita dalla seguente: « merci »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b3b1">
												<an:p>il comma 5 è abrogato;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b4b1">
												<an:p>al comma 6 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Tali aree sono considerate ad uso pubblico nel caso in cui l'accesso sia indiscriminato, ancorché subordinato al pagamento di una tariffa o regolato da barriere o altri dispositivi mobili »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b5">
											<an:num>4) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b2b2b5b1">
												<an:p>al comma 8, dopo il primo periodo è inserito il seguente: « Il comune individua con motivata determinazione la quota di aree destinate al parcheggio senza custodia o senza dispositivi di controllo, tenuto conto dell'esigenza di garantire adeguato numero di stalli non assoggettati al pagamento, anche con limitazione temporale della durata del parcheggio »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b2b3b1">
										<an:p> all'articolo 42, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>2.</an:i>
											 Sono altresì segnali complementari i dispositivi e gli interventi sull'infrastruttura stradale che comunque contengono un elemento di segnalamento, destinati a impedire la sosta, a moderare il traffico o a rallentare la velocità dei veicoli »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b2b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b2b4b1">
										<an:p>
											 all'articolo 188, il comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>3-bis.</an:i>
											 Ai veicoli al servizio di persone con disabilità titolari del contrassegno speciale ai sensi dell'articolo 381, comma 2, del regolamento, fermi restando gli stalli ad essi riservati, è consentito sostare gratuitamente nelle aree di sosta o parcheggio a pagamento ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b2b2b3b1">
								<an:p>
									 Con riferimento alle disposizioni di cui all'articolo 188, comma 3-
									<an:i>bis</an:i>
									, del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, come sostituito dal comma 1, lettera 
									<an:i>c)</an:i>
									, del presente articolo, resta fermo quanto previsto dall'articolo 1, comma 1-
									<an:i>ter</an:i>
									, secondo periodo, del decreto-legge 10 settembre 2021, n. 121, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 novembre 2021, n. 156.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b2b3">
						<an:num>Art. 24.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b2b3b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada in materia di sanzioni per violazioni della disciplina della sosta e delle zone a traffico limitato)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b4b2b3b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b4b2b3b2b1">
									<an:p> Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b4b2b3b2b2a">
										<an:intro id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b1">
											<an:p> all'articolo 7:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b2b1">
												<an:p>al comma 14 sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: « Nei casi di sosta vietata, in cui la violazione si prolunghi oltre ventiquattro ore, la sanzione amministrativa pecuniaria indicata nel primo periodo è applicata per ogni periodo di ventiquattro ore, per il quale si protrae la violazione. Nel caso di violazione per superamento dei limiti temporali di sosta consentiti ai sensi dell'articolo 157, comma 6, la sanzione amministrativa è del pagamento di una somma da euro 26 a euro 102. Qualora la violazione di cui al quarto periodo si protragga nel tempo, la sanzione è calcolata moltiplicando gli importi stabiliti dal quarto periodo per il numero intero dei periodi di tempo massimo consentito compresi nel tempo intercorso dall'inizio della violazione fino al momento dell'accertamento, comunque fino a un importo massimo pari al quadruplo degli importi stabiliti dal quarto periodo »;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b3b1">
												<an:p>dopo il comma 14 sono inseriti i seguenti:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>14-bis.</an:i>
													 La sanzione di cui al comma 14, secondo periodo, si applica anche in caso di violazione della limitazione della circolazione nella zona tariffata di cui al comma 9, consistente nel mancato pagamento dell'intera somma prevista. Al fine di consentire il recupero della tariffa non corrisposta, in tali casi, la sanzione di cui al comma 14, secondo periodo, è maggiorata di una somma corrispondente alla tariffa dell'intero periodo tariffato per il giorno di calendario in cui avviene l'accertamento. La sanzione e la relativa maggiorazione per il recupero della tariffa si applicano per ogni periodo di ventiquattro ore in cui si protrae la violazione.
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>14-ter.</an:i>
													 Nel caso di violazione della limitazione della circolazione nella zona tariffata di cui al comma 9 per insufficiente pagamento della somma prevista, alla sanzione di cui al comma 14, primo periodo, si applica la seguente disciplina:
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>a)</an:i>
													 nel caso in cui l'accertamento della violazione avvenga entro il 10 per cento del tempo per cui è stata corrisposta la tariffa, non si applica alcuna sanzione;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>b)</an:i>
													 nel caso in cui l'accertamento della violazione avvenga oltre il 10 per cento ed entro il 50 per cento del tempo per cui è stata corrisposta la tariffa, si applica la sanzione di cui al comma 14, secondo periodo, ridotta nella misura del 50 per cento;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>c)</an:i>
													 nel caso in cui l'accertamento della violazione avvenga oltre il 50 per cento del tempo per cui è stata corrisposta la tariffa, si applica la sanzione di cui al comma 14, secondo periodo.
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>14-quater.</an:i>
													 Allo scopo di consentire il recupero della tariffa non corrisposta, nei casi indicati al comma 14-
													<an:i>ter</an:i>
													, lettere 
													<an:i>b)</an:i>
													 e 
													<an:i>c)</an:i>
													, le sanzioni previste sono maggiorate di un importo corrispondente alla tariffa non corrisposta. Le sanzioni e le relative maggiorazioni si applicano per ogni periodo di ventiquattro ore in cui si protrae la violazione »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b4b1">
												<an:p>il comma 15 è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>15.</an:i>
													 Le sanzioni di cui al comma 14, primo periodo, si applicano anche in caso di violazione della sosta tariffata di cui al comma 1, lettera 
													<an:i>f)</an:i>
													. In tali casi, al fine di consentire il recupero della tariffa non corrisposta, quando la violazione consiste nel mancato pagamento dell'intera somma prevista, la sanzione di cui al comma 14, primo periodo, è maggiorata di un importo pari alla tariffa corrispondente all'intero periodo tariffato nel giorno di calendario in cui avviene l'accertamento. Fuori dei casi di cui al primo e al secondo periodo, quando la violazione della sosta tariffata consiste nel pagamento insufficiente, si applica la seguente disciplina:
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>a)</an:i>
													 nel caso in cui l'accertamento della violazione avvenga entro il 10 per cento del tempo per cui è stata corrisposta la tariffa, non si applica alcuna sanzione;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>b)</an:i>
													 nel caso in cui l'accertamento della violazione avvenga oltre il 10 per cento ed entro il 50 per cento del tempo per cui è stata corrisposta la tariffa, si applica la sanzione di cui al comma 14, primo periodo, ridotta nella misura del 50 per cento;
												</an:p>
												

												<an:p>
													<an:i>c)</an:i>
													 nel caso in cui l'accertamento della violazione avvenga oltre il 50 per cento del tempo per cui è stata corrisposta la tariffa, si applica la sanzione di cui al comma 14, primo periodo »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b5">
											<an:num>4) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b2b5b1">
												<an:p>dopo il comma 15 è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>15.1.</an:i>
													 Allo scopo di consentire il recupero della tariffa non corrisposta, nei casi indicati dal comma 15, lettere 
													<an:i>b)</an:i>
													 e 
													<an:i>c)</an:i>
													, le sanzioni previste sono maggiorate di un importo corrispondente all'intero periodo tariffato nel giorno di calendario in cui avviene l'accertamento. Quando la sosta senza pagamento o con pagamento insufficiente si protragga oltre le ore 24 del giorno dell'accertamento, le sanzioni e le relative maggiorazioni si applicano per ogni periodo di ventiquattro ore in cui si protrae la violazione. Nei casi in cui la sosta tariffata sia anche limitata nella durata massima, si applicano le sanzioni di cui al comma 14, quarto periodo, secondo le disposizioni e nei modi indicati nel quinto periodo del medesimo comma »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b4b2b3b2b3a">
										<an:intro id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b1">
											<an:p> all'articolo 158:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b2b1">
												<an:p>
													il comma 4-
													<an:i>bis</an:i>
													 è sostituito dal seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>4-bis.</an:i>
													 Chiunque viola le disposizioni del comma 2, lettera 
													<an:i>g)</an:i>
													, è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 165 a euro 660 per i ciclomotori e i motoveicoli a due ruote e da euro 330 a euro 990 per i restanti veicoli »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b3b1">
												<an:p>il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5.</an:i>
													 Chiunque viola le disposizioni del comma 1, lettere 
													<an:i>a)</an:i>
													, 
													<an:i>b)</an:i>
													, 
													<an:i>c)</an:i>
													, 
													<an:i>d)</an:i>
													, 
													<an:i>e)</an:i>
													, 
													<an:i>g)</an:i>
													, 
													<an:i>h)</an:i>
													, 
													<an:i>h-bis)</an:i>
													 e 
													<an:i>h-ter)</an:i>
													, e del comma 2, lettera 
													<an:i>i)</an:i>
													, è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 41 a euro 168 per i ciclomotori e i motoveicoli a due ruote e da euro 87 a euro 344 per i restanti veicoli »;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b4">
											<an:num>3) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b2b3b2b3b4b1">
												<an:p>dopo il comma 5 è inserito il seguente:</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>5-bis.</an:i>
													 Chiunque viola le disposizioni del comma 1, lettera 
													<an:i>f)</an:i>
													, e del comma 2, lettere 
													<an:i>d)</an:i>
													 e 
													<an:i>h)</an:i>
													, è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 87 a euro 328 per i ciclomotori e i motoveicoli a due ruote e da euro 165 a euro 660 per i restanti veicoli ».
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b2b4">
						<an:num>Art. 25.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b2b4b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada in materia di circolazione fuori dei centri abitati)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b4b2b4b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b4b2b4b2b1">
									<an:p> All'articolo 6 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b4b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b2b4b2b2b1">
										<an:p>
											 dopo il comma 1-
											<an:i>quinquies</an:i>
											 è inserito il seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>1</an:i>
											-
											<an:i>sexies</an:i>
											. Per straordinarie e motivate esigenze connesse alla tutela di particolari ambiti di rilevanza culturale, paesaggistica o naturalistica tutelati dall'UNESCO, comunque per periodi non superiori a cinque mesi all'anno, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano e gli enti proprietari e gestori delle infrastrutture stradali interessate, per quanto di competenza, possono istituire zone a traffico limitato territoriali. Le disposizioni di cui al primo periodo non si applicano alle strade di tipo A e B di cui all'articolo 2 eventualmente ricadenti nelle zone a traffico limitato territoriali, né alle strade o zone in ambito urbano qualora per esse sia adottata una disciplina più restrittiva ai sensi dell'articolo 7. Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano definiscono la perimetrazione e i criteri delle zone a traffico limitato territoriali, verificando che l'istituzione della zona a traffico limitato assicuri adeguate condizioni di circolazione e di sicurezza stradale anche sulla rete viaria esterna alle predette zone. La proposta di istituzione della zona a traffico limitato è adottata sentiti il prefetto o i prefetti competenti per territorio, limitatamente agli aspetti riguardanti la sicurezza della circolazione stradale. Gli enti proprietari delle strade interessate provvedono all'apposizione della relativa segnaletica e al controllo del rispetto dei divieti e delle limitazioni. L'apposizione della segnaletica non è necessaria nel caso in cui il perimetro della zona a traffico limitato territoriale coincida con i confini di una o più regioni, province o comuni, a condizione che di tale divieto sia data comunicazione con tutti i mezzi di informazione disponibili, con un preavviso di almeno tre mesi rispetto alla data di entrata in vigore, e che i siti 
											<an:i>internet</an:i>
											 istituzionali degli enti interessati diano informazioni sulla durata del divieto per l'intero periodo. Il controllo della circolazione in tali zone può essere effettuato mediante i sistemi di controllo automatico degli accessi, di cui all'articolo 201, comma 1-
											<an:i>bis</an:i>
											, lettera 
											<an:i>g)</an:i>
											 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b4b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b2b4b2b3b1">
										<an:p> il comma 8 è sostituito dal seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>8.</an:i>
											 Le autorità che hanno disposto la sospensione o la limitazione della circolazione di cui ai commi 1, 1-
											<an:i>sexies</an:i>
											 e 4, lettere 
											<an:i>a)</an:i>
											 e 
											<an:i>b),</an:i>
											 possono accordare, per esigenze gravi e indifferibili o per accertate necessità, deroghe o permessi, subordinati a speciali condizioni e cautele. L'accesso alle zone a traffico limitato per le categorie autorizzate non può in ogni caso essere a titolo oneroso. Per la gestione di eventuali deroghe ai divieti e alle limitazioni possono essere utilizzati dispositivi telematici installati sui veicoli, le cui caratteristiche sono definite con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'interno, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b2b4b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b2b4b2b4b1">
										<an:p> dopo il comma 12 è inserito il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>12</an:i>
											-
											<an:i>bis</an:i>
											. Chiunque non ottempera ai provvedimenti di sospensione adottati ai sensi del comma 1-
											<an:i>sexies</an:i>
											 è soggetto alla sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 87 a euro 344 ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b2b5">
						<an:num>Art. 26.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b2b5b1">
							<an:i>(Modifica alla legge 24 novembre 1981, n. 689)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2b5b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b2b5b2b1">
								<an:p> All'articolo 27, sesto comma, della legge 24 novembre 1981, n. 689, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Per le sanzioni amministrative per violazione delle disposizioni del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, la maggiorazione non può comunque essere superiore ai tre quinti dell'importo della sanzione ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
				<an:chapter id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>Capo II</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b4b3b1">DELLA CIRCOLAZIONE IN CASI PARTICOLARI E DELLE STRADE</an:heading>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b2">
						<an:num>Art. 27.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b2b1">
							<an:i>(Modifiche al codice della strada in materia di circolazione in ambito urbano e fasce di rispetto per particolari categorie di strade)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b4b3b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b4b3b2b2b1">
									<an:p> All'articolo 7 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b4b3b2b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b3b2b2b2b1">
										<an:p>
											 al comma 1, la lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											 è sostituita dalla seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>b)</an:i>
											 limitare la circolazione di tutte o di alcune categorie di veicoli nei casi in cui risulti necessario, congiuntamente, nel rispetto dei criteri di proporzionalità e adeguatezza, ridurre le emissioni derivanti dal traffico veicolare in relazione ai livelli delle sostanze inquinanti nell'aria nonché tutelare il patrimonio culturale, tenuto conto, comunque, delle esigenze di mobilità e di tutela della produzione. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica e con il Ministro della cultura, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono individuati le tipologie dei comuni che possono avvalersi della facoltà di cui alla presente lettera, le categorie dei veicoli non soggetti alle predette limitazioni, i parametri di qualità dell'aria ai quali è subordinata l'attivazione delle limitazioni consentite dalla presente disposizione nonché i livelli minimi di servizio pubblico da assicurare comunque nelle aree oggetto delle citate limitazioni »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b3b2b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b3b2b2b3b1">
										<an:p> dopo il comma 10 è inserito il seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>10-bis.</an:i>
											 In deroga a quanto previsto dal comma 10, i comuni, qualora si renda necessario disporre divieti o limitazioni alla circolazione con carattere di urgenza, anche in riferimento alla facoltà di cui al comma 1, lettera 
											<an:i>b)</an:i>
											, in determinati ambiti stradali coincidenti con zone già istituite o con l'intero centro abitato, comunicano l'entrata in vigore del divieto o della limitazione con almeno ventiquattro ore di preavviso attraverso i mezzi di informazione disponibili ».
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b2b3b1">
								<an:p> All'articolo 16 del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>1-bis.</an:i>
									 Le disposizioni di cui al comma 1 possono essere derogate per le sedi stradali ubicate su ponti, su viadotti o in gallerie, ovvero in presenza di particolari circostanze o di condizioni orografiche. Tali deroghe, anche con riguardo alle diverse tipologie di divieto, sono disciplinate con apposito decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b3">
						<an:num>Art. 28.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b3b1">
							<an:i>(Modifica al codice della strada in materia di regolamentazione della circolazione in ambito portuale)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b3b2b1">
								<an:p> All'articolo 6, comma 7, primo periodo, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo le parole: « capo di circondario » sono inserite le seguenti: « o al Presidente dell'Autorità di sistema portuale, ove istituita ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b4">
						<an:num>Art. 29.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b4b1">
							<an:i>(Modifica al codice della strada in materia di circolazione di macchine agricole)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b4b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 57, comma 1, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, il primo periodo è sostituito dal seguente: « Le macchine agricole sono macchine a ruote o a cingoli destinate a essere impiegate nelle attività di cui all'articolo 2135 del codice civile e nelle attività di gestione forestale e possono, in quanto veicoli, circolare su strada: 
									<an:i>a)</an:i>
									 per il proprio trasferimento; 
									<an:i>b)</an:i>
									 per il trasporto, per conto delle aziende agricole e forestali, di prodotti, sostanze di uso agrario e attrezzature destinate all'esecuzione delle attività di cui all'articolo 2135 del codice civile e delle attività di gestione forestale; 
									<an:i>c)</an:i>
									 per il trasporto di addetti alle lavorazioni nonché, nell'ambito delle attività dirette alla fornitura di beni o servizi ai sensi dell'articolo 2135, terzo comma, del codice civile, per il trasporto di soggetti in visita presso le aziende agricole, interessati a conoscere il contesto ambientale e territoriale in cui si svolgono le attività dell'impresa agricola ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b5">
						<an:num>Art. 30.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b5b1">
							<an:i>(Locazione senza conducente)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b5b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b4b3b5b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b4b3b5b2b1">
									<an:p> All'articolo 84 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b4b3b5b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b4b3b5b2b2b1">
										<an:p>
											 il comma 3-
											<an:i>bis</an:i>
											 è sostituito dal seguente:
										</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>3</an:i>
											-
											<an:i>bis</an:i>
											. L'impresa autorizzata all'esercizio dell'attività di trasporto di persone su strada può utilizzare autobus locati senza conducente sulla base di un contratto di locazione stipulato con un'impresa locatrice stabilita in uno Stato membro dell'Unione europea, a condizione che i suddetti veicoli risultino immatricolati o messi in circolazione conformemente alla legislazione di qualsiasi Stato membro »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b4b3b5b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w1aab1b2b4b3b5b2b3a">
										<an:intro id="w1aab1b2b4b3b5b2b3b1">
											<an:p> al comma 4:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w1aab1b2b4b3b5b2b3b2">
											<an:num>1) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b3b5b2b3b2b1">
												<an:p>
													alla lettera 
													<an:i>b-bis)</an:i>
													, le parole: « i veicoli di cui all'articolo 87, comma 2, » sono soppresse;
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w1aab1b2b4b3b5b2b3b3">
											<an:num>2) </an:num>
											<an:content id="w1aab1b2b4b3b5b2b3b3b1">
												<an:p>
													dopo la lettera 
													<an:i>b-bis)</an:i>
													 è aggiunta la seguente:
												</an:p>
												

												<an:p>
													« 
													<an:i>b-ter)</an:i>
													 i veicoli, aventi più di nove posti compreso quello del conducente, destinati al trasporto di persone ».
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b6">
						<an:num>Art. 31.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b6b1">
							<an:i>(Veicoli adibiti al trasporto di denaro o di valori)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b6b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b6b2b1">
								<an:p>
									 In conformità alle disposizioni di cui all'articolo 13, comma 1, lettera 
									<an:i>m)</an:i>
									, del regolamento (CE) n. 561/2006 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 15 marzo 2006, l'articolo 179, comma 1, primo periodo, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, non si applica ai veicoli speciali adibiti al trasporto di denaro o di valori nel territorio nazionale.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b7">
						<an:num>Art. 32.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b7b1">
							<an:i>(Circolazione di veicoli di interesse storico e collezionistico)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b7b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b7b2b1">
								<an:p>
									 L'articolo 1, comma 2-
									<an:i>ter,</an:i>
									 del decreto-legge 12 settembre 2023, n. 121, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 novembre 2023, n. 155, è sostituito dal seguente:
								</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2</an:i>
									-
									<an:i>ter</an:i>
									. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono individuate modalità agevolate di accesso dei veicoli di interesse storico e collezionistico, di cui all'articolo 60 del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, alle aree soggette alle limitazioni della circolazione di cui al comma 2 del presente articolo ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b8">
						<an:num>Art. 33.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b8b1">
							<an:i>(Modifica al codice della strada in materia di circolazione nelle isole minori)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b8b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b8b2b1">
								<an:p> All'articolo 8, comma 1, primo periodo, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, le parole: « il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, sentite le regioni » sono sostituite dalle seguenti: « il presidente della regione territorialmente competente, sentita la prefettura-ufficio territoriale del Governo ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w1aab1b2b4b3b9">
						<an:num>Art. 34.</an:num>
						<an:heading id="w1aab1b2b4b3b9b1">
							<an:i>(Disposizioni in materia di rimorchi)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3b9b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b9b2b1">
								<an:p> All'articolo 56, comma 4, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo le parole: « e trainabili da » sono inserite le seguenti: « motoveicoli di cui all'articolo 53 e da ».</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
				</an:chapter>
			</an:title>
			<an:title id="w1aab1b2b5">
				<an:num>TITOLO V</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">DELEGA AL GOVERNO E DELEGIFICAZIONE IN MATERIA DI CIRCOLAZIONE STRADALE E DISPOSIZIONI FINALI</an:heading>
				<an:article id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>Art. 35.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:i>(Delega al Governo per la revisione e il riordino della disciplina concernente la motorizzazione e la circolazione stradale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b2b2b1">
							<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi recanti disposizioni per rivedere e riordinare la legislazione vigente concernente la disciplina della motorizzazione e della circolazione stradale, recata dal codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, apportandovi le modifiche necessarie in conformità ai princìpi e criteri direttivi di cui ai commi 2, 3 e 4 del presente articolo e introducendo le necessarie disposizioni di carattere transitorio. I decreti legislativi di cui al primo periodo sono adottati previa deliberazione del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'interno, con il Ministro della giustizia e con gli altri Ministri interessati, previo parere del Consiglio di Stato e della Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, che sono resi entro il termine di trenta giorni dalla data di trasmissione di ciascuno schema di decreto legislativo, decorso il quale il Governo può comunque procedere. Lo schema di ciascun decreto legislativo, corredato di un testo a fronte tra la normativa vigente e le modifiche ad essa apportate, è successivamente trasmesso alle Camere per l'espressione dei pareri delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, che si pronunciano entro il termine di sessanta giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale il decreto legislativo può essere comunque adottato. Se il termine previsto per il parere scade nei quaranta giorni che precedono la scadenza del termine previsto al primo periodo o successivamente, quest'ultimo è prorogato di centoventi giorni. Il Governo, qualora non intenda conformarsi al parere parlamentare, trasmette nuovamente i testi alle Camere con le sue osservazioni e con eventuali modificazioni, corredate dei necessari elementi integrativi di informazione e motivazione. Le Commissioni competenti per materia e per i profili finanziari possono esprimersi sulle osservazioni del Governo entro venti giorni dalla trasmissione. Decorso tale termine, il decreto legislativo può essere comunque emanato.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b5b2b3a">
							<an:intro id="w1aab1b2b5b2b3b1">
								<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1, che recepiscono comunque le disposizioni di cui alla presente legge, sono improntati, secondo criteri di essenzialità, semplicità e chiarezza, ai seguenti princìpi di carattere generale:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b3b2">
								<an:num>a)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b3b2b1">
									<an:p> miglioramento della qualità, della trasparenza e dell'efficienza dell'azione amministrativa, anche attraverso la completa digitalizzazione e automazione delle procedure, con particolare riguardo a quelle relative ai veicoli pesanti;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b3b3">
								<an:num>b)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b3b3b1">
									<an:p> semplificazione delle procedure e garanzia del raggiungimento degli obiettivi di tutela della sicurezza stradale;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b3b4">
								<an:num>c)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b3b4b1">
									<an:p> riassetto della ripartizione delle competenze tra gli enti istituzionali, nel rispetto delle competenze delle regioni e degli enti locali in materia di viabilità, anche con riguardo alla previsione di limiti alla circolazione, tenuto conto dell'esigenza di agevolare comunque l'accesso dei soggetti che svolgono servizi di polizia, antincendio, di soccorso stradale, di rimozione e di assistenza sanitaria, ai soli fini dell'espletamento dei compiti istituzionali, in armonia con le modifiche legislative intervenute e fatto salvo quanto diversamente disposto dalla presente legge;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b3b5">
								<an:num>d)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b3b5b1">
									<an:p> previsione di strategie di prevenzione adeguate, anche mediante iniziative volte a sensibilizzare gli studenti delle scuole di ogni ordine e grado, nel rispetto della loro autonomia, sulle conseguenze degli incidenti stradali e sulle relative cause, anche in occasione della Giornata mondiale della memoria delle vittime della strada.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b5b2b4a">
							<an:intro id="w1aab1b2b5b2b4b1">
								<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati con l'osservanza dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b2">
								<an:num>a)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b2b1">
									<an:p> riorganizzazione delle disposizioni del codice della strada secondo criteri di ordine e di coerenza, nonché coordinamento e armonizzazione delle stesse con le altre norme di settore nazionali, dell'Unione europea o derivanti da accordi internazionali, con le norme relative alle competenze delle regioni e degli enti locali, con particolare riferimento ai poteri dello Stato nei confronti degli enti proprietari e gestori delle strade, prevedendo altresì il conferimento ad atti normativi secondari della competenza per l'attuazione della normativa europea armonizzata, salva diversa previsione della legge di delegazione europea;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b3">
								<an:num>b)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b3b1">
									<an:p> revisione degli obiettivi e delle definizioni del codice della strada, al fine di promuovere, anche attraverso opportuni adeguamenti terminologici, una cultura della sicurezza stradale fondata sulla consapevolezza dei rischi derivanti dalla circolazione stradale e sull'esigenza di tutelare, in particolare, le categorie dei soggetti particolarmente vulnerabili e maggiormente esposti ai pericoli derivanti dalla circolazione stradale;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b4">
								<an:num>c)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b4b1">
									<an:p> armonizzazione delle disposizioni del codice della strada con la disciplina in materia di disabilità e revisione della disciplina della circolazione dei veicoli per uso di persone con disabilità, tenuto conto dell'evoluzione delle norme tecniche di settore, al fine di rimuovere gli ostacoli alla libertà di circolazione stradale degli utenti della strada con disabilità promuovendo, nel contempo, la massima tutela dei medesimi;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b5">
								<an:num>d)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b5b1">
									<an:p> delegificazione della disciplina riguardante le procedure e la normativa tecnica suscettibile di frequenti aggiornamenti, con particolare riferimento alle materie indicate nel comma 4, con espressa indicazione delle norme generali che regolano la materia, che sono abrogate con effetto dall'entrata in vigore dei regolamenti adottati ai sensi del medesimo comma 4;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b6">
								<an:num>e)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b6b1">
									<an:p> revisione della disciplina delle norme di comportamento e del relativo sistema sanzionatorio, ivi compreso quello relativo alle materie delegificate, al fine di garantire la tutela della sicurezza stradale secondo princìpi di effettività, ragionevolezza, proporzionalità, dissuasività e non discriminazione nell'ambito dell'Unione europea;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b7">
								<an:num>f)</an:num>
								<an:list id="w1aab1b2b5b2b4b7a">
									<an:intro id="w1aab1b2b5b2b4b7b1">
										<an:p> revisione e semplificazione del procedimento per l'applicazione delle sanzioni amministrative pecuniarie e accessorie, anche in relazione ai nuovi strumenti di controllo a distanza, nonché individuazione dei casi che comportano l'applicazione di misure cautelari relative ai documenti di circolazione e di guida previste dal codice della strada, adeguandolo alle sentenze della Corte costituzionale, della Corte di giustizia dell'Unione europea e alla giurisprudenza consolidata della Corte di cassazione, in particolare prevedendo:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b7b2">
										<an:num>1) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b7b2b1">
											<an:p>la graduazione delle sanzioni in funzione della gravità, della frequenza e dell'effettiva pericolosità del comportamento;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b7b3">
										<an:num>2) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b7b3b1">
											<an:p>l'aggravamento delle sanzioni per comportamenti particolarmente pericolosi e lesivi dell'incolumità individuale e della sicurezza stradale e dell'utenza vulnerabile della strada;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b7b4">
										<an:num>3) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b7b4b1">
											<an:p>la dissuasività delle sanzioni, che sono commisurate alla situazione reddituale ed economica di chi ha commesso l'infrazione nonché alla potenza e al tipo di veicolo guidato;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b7b5">
										<an:num>4) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b7b5b1">
											<an:p>l'armonizzazione delle disposizioni del codice della strada con la disciplina concernente gli illeciti penali e amministrativi di cui al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, che hanno effetti anche sulla sicurezza della circolazione stradale;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b7b6">
										<an:num>5) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b7b6b1">
											<an:p>la revisione della disciplina in materia di destinazione delle entrate derivanti dalle sanzioni per violazioni del codice della strada, tenuto conto anche degli esiti delle relazioni predisposte dagli enti locali sulla destinazione dei proventi delle sanzioni derivanti dalla violazione dei limiti di velocità, al fine di assicurarne l'utilizzo prioritario per gli interventi destinati alla riduzione dei pericoli derivanti dalla circolazione stradale;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b8">
								<an:num>g)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b8b1">
									<an:p> semplificazione del procedimento di notificazione delle violazioni mediante digitalizzazione dei verbali, anche prevedendo una disciplina semplificata per eventuali atti di preavviso di accertamento e conseguenti pagamenti, al fine di ridurre gli oneri a carico dei cittadini e della pubblica amministrazione, assicurando una notificazione tempestiva, con particolare riferimento all'esigenza di favorire il pagamento della sanzione in misura ridotta senza spese di notificazione;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4b9">
								<an:num>h)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4b9b1">
									<an:p> revisione della disciplina in materia di solidarietà delle obbligazioni di pagamento delle sanzioni amministrative pecuniarie, con particolare riguardo alle ipotesi di noleggio di veicoli senza conducente, prevedendo procedure semplificate che tengano conto dei diversi interessi dei soggetti interessati, ferma restando, comunque, la necessità di assicurare il pagamento della sanzione, anche mediante la semplificazione del procedimento di notificazione delle violazioni;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c10">
								<an:num>i)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c10b1">
									<an:p>
										 revisione della disciplina della circolazione dei velocipedi e ridefinizione organica della disciplina dei veicoli, comprendendo i velocipedi e gli altri dispositivi di micromobilità individuale, al fine di perseguire l'obiettivo della sicurezza della circolazione e di prevenire gli incidenti stradali, individuando sistemi di identificazione dei medesimi veicoli e rendendo obbligatorio l'uso di sistemi di protezione personale
										<an:i>,</an:i>
										 tra cui l'obbligo di utilizzo del giubbotto riflettente salvavita;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c11">
								<an:num>l)</an:num>
								<an:list id="w1aab1b2b5b2b4c11a">
									<an:intro id="w1aab1b2b5b2b4c11b1">
										<an:p> adozione di misure per la tutela dell'utenza vulnerabile della strada, con particolare riguardo ai ciclisti e ai conducenti di velocipedi a propulsione prevalentemente elettrica, da attuare anche attraverso:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c11b2">
										<an:num>1) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c11b2b1">
											<an:p>la revisione delle regole che disciplinano le caratteristiche tecniche e la modalità di circolazione dei velocipedi, delle biciclette a pedalata assistita, dei cicli a propulsione e dei monopattini a propulsione prevalentemente elettrica;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c11b3">
										<an:num>2) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c11b3b1">
											<an:p>
												la definizione di criteri per la progettazione e la costruzione di infrastrutture stradali, anche attraverso l'apposizione della terza fascia sui 
												<an:i>guard rail</an:i>
												 ove prevista, e di arredi urbani finalizzati alla sicurezza degli utilizzatori dei veicoli a due ruote e dei dispositivi per la mobilità personale, secondo quanto previsto alla lettera 
												<an:i>t)</an:i>
												;
											</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c11b4">
										<an:num>3) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c11b4b1">
											<an:p>la definizione delle norme di circolazione per veicoli atipici;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c12">
								<an:num>m)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c12b1">
									<an:p> revisione e coordinamento del sistema dei ricorsi amministrativi e giurisdizionali, con l'obiettivo della massima semplificazione delle procedure;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c13">
								<an:num>n)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c13b1">
									<an:p> riordino delle disposizioni riguardanti l'esercizio dei compiti di polizia stradale e le relative abilitazioni e potenziamento del ricorso ai servizi ausiliari di polizia stradale, tenendo conto degli assi viari, compresi quelli autostradali, e delle condizioni di particolare necessità e urgenza connessi all'attivazione dei predetti servizi ausiliari;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c14">
								<an:num>o)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c14b1">
									<an:p> riordino della disciplina per l'uso, limitatamente all'espletamento dei servizi urgenti di istituto, dei dispositivi acustici supplementari di allarme e dei dispositivi supplementari di segnalazione visiva a luce lampeggiante;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c15">
								<an:num>p)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c15b1">
									<an:p> ricognizione delle attività pubbliche e private contemplate nel codice della strada e nel relativo regolamento, introducendo inoltre forme efficaci e sostenibili per i controlli di legalità e regolarità dell'esercizio e idonee sanzioni in caso di violazioni;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c16">
								<an:num>q)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c16b1">
									<an:p> revisione della disciplina generale delle modalità di sosta dei veicoli adibiti al servizio di persone con disabilità ovvero di donne in stato di gravidanza o di genitori con bambini di età inferiore a due anni, anche finalizzata alla riserva di adeguate aree dedicate;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c17">
								<an:num>r)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c17b1">
									<an:p> introduzione di disposizioni atte a favorire, anche in relazione all'evoluzione del progresso tecnologico, la diffusione e l'installazione di sistemi telematici ed elettronici, ivi compreso l'uso di etilometri monouso obbligatori, ai fini della sicurezza della circolazione;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c18">
								<an:num>s)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c18b1">
									<an:p> previsione di apposite disposizioni riguardanti la circolazione dei veicoli sulla rete autostradale nel periodo invernale, in presenza di manifestazioni atmosferiche di particolare intensità, al fine di preservare l'incolumità degli utenti e di garantire idonei livelli di circolazione veicolare, attribuendo, esclusivamente in tal caso, all'ente proprietario o al concessionario di autostrade la facoltà di imporre l'utilizzo di pneumatici invernali o, in alternativa, di appositi dispositivi supplementari di aderenza per gli pneumatici, ove non sia possibile garantire adeguate condizioni di sicurezza mediante il ricorso a soluzioni alternative;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c19">
								<an:num>t)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c19b1">
									<an:p>
										 attribuzione al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti del compito di predisporre, nel rispetto delle norme di progettazione stradale vigenti, linee guida e di indirizzo destinate alle amministrazioni locali, concernenti la progettazione e la costruzione di infrastrutture stradali e arredi urbani, finalizzate anche alla sicurezza degli utilizzatori di veicoli a due ruote, anche attraverso l'apposizione della terza fascia sui 
										<an:i>guard rail</an:i>
										 ove prevista;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c20">
								<an:num>u)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c20b1">
									<an:p> semplificazione, con finalità di snellimento degli adempimenti richiesti all'utente, delle procedure che disciplinano le modifiche delle caratteristiche costruttive dei veicoli in circolazione, l'installazione di dispositivi atti a migliorare la visibilità diretta degli utenti vulnerabili della strada dal posto di guida riducendo gli angoli morti e la sistemazione del carico sui veicoli, ivi comprese le strutture amovibili per il trasporto di bagagli, biciclette, sci e attrezzature sportive;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c21">
								<an:num>v)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c21b1">
									<an:p> semplificazione delle procedure che disciplinano le modifiche delle caratteristiche costruttive dei veicoli in circolazione, nella prospettiva della riduzione degli adempimenti richiesti all'utente;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c22">
								<an:num>z)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c22b1">
									<an:p> miglioramento della fluidità della circolazione, anche mediante la revisione della disciplina relativa ai limiti di velocità;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c23">
								<an:num>aa)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c23b1">
									<an:p> razionalizzazione della disciplina dei titoli abilitativi alla guida dei veicoli, con semplificazione delle procedure e coordinamento delle competenze dei vari soggetti intervenienti, garantendo la tutela degli interessi coinvolti e in particolare della sicurezza individuale e collettiva, anche assicurando un'adeguata attività formativa, anche con l'ausilio di simulatori di guida e con riferimento, tra l'altro, all'attività di primo soccorso;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c24">
								<an:num>bb)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c24b1">
									<an:p> riordino e semplificazione della disciplina relativa alla conferma di validità della patente di guida per conducenti con disabilità, diabetici e affetti da patologie neurologiche;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c25">
								<an:num>cc)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c25b1">
									<an:p> riordino e semplificazione della composizione delle commissioni mediche locali, anche mediante l'eventuale svolgimento delle funzioni da parte di centri sanitari privati, purché già riconosciuti da enti pubblici e sottoposti al controllo del Ministero della salute;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c26">
								<an:num>dd)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c26b1">
									<an:p> determinazione del termine temporale minimo di permanenza nel territorio italiano dei veicoli immatricolati all'estero decorso il quale il proprietario del veicolo deve provvedere a stipulare un contratto di assicurazione adeguato in conformità all'ordinamento nazionale;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b4c27">
								<an:num>ee)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b4c27b1">
									<an:p> modifica della disciplina degli autoveicoli, motoveicoli e rimorchi immatricolati in uno Stato estero, condotti sul territorio nazionale da soggetto avente residenza anagrafica in Italia non coincidente con l'intestatario del veicolo stesso, determinando l'arco temporale minimo di permanenza nel territorio italiano decorso il quale il proprietario del veicolo deve immatricolarlo in conformità all'ordinamento nazionale.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b5">
						<an:num>4.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b5b2b5a">
							<an:intro id="w1aab1b2b5b2b5b1">
								<an:p> Il Governo è autorizzato ad adottare, entro il termine di un anno dalla data di entrata in vigore dell'ultimo dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e dei criteri direttivi di cui ai commi 2 e 3, uno o più regolamenti ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400, per la modifica della disciplina prevista dal codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dal regolamento di esecuzione e di attuazione del codice della strada, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495, e dalle altre norme di settore vigenti, nelle seguenti materie:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b2">
								<an:num>a)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b2b1">
									<an:p> caratteristiche dei veicoli eccezionali e dei trasporti in condizioni di eccezionalità, con introduzione di disposizioni volte a favorire il rilevamento delle violazioni delle prescrizioni in materia di circolazione dei veicoli a pieno carico e di trasporto di merci pericolose;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b3">
								<an:num>b)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b3b1">
									<an:p> disciplina della massa limite e della sagoma limite dei carichi sporgenti trasportati dai veicoli adibiti all'autotrasporto;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b4">
								<an:num>c)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b4b1">
									<an:p> aggiornamento della segnaletica stradale, in conformità alle norme internazionali in materia, e organizzazione della circolazione;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b5">
								<an:num>d)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b5b1">
									<an:p> disciplina della manutenzione degli apparati destinati alle segnalazioni stradali luminose, con particolare riguardo all'esigenza di ridurre i consumi energetici;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b6">
								<an:num>e)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b6b1">
									<an:p> per le nuove installazioni delle lanterne semaforiche, previsione di una adeguata regolamentazione della durata minima della luce gialla semaforica, comprendente altresì l'apposizione di dispositivi per la visualizzazione del tempo residuo di accensione della luce;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b7">
								<an:num>f)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b7b1">
									<an:p> classificazione, destinazione, caratteristiche costruttive, di equipaggiamento e di identificazione dei veicoli, accertamento dei requisiti di idoneità alla circolazione, omologazione e controlli di conformità, al fine di adeguarli alle nuove tipologie conseguenti ai processi di innovazione tecnica del settore e di garantire adeguati livelli di sicurezza della circolazione, con particolare riferimento alla circolazione stradale e autostradale nel periodo invernale in presenza di fenomeni atmosferici di particolare intensità;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b8">
								<an:num>g)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b8b1">
									<an:p> introduzione e implementazione di dispositivi adeguati e tecnologicamente innovativi di segnalazione di emergenza stradale, al fine di salvaguardare la sicurezza degli utenti;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5b9">
								<an:num>h)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5b9b1">
									<an:p> introduzione e definizione, nella classificazione dei veicoli, dei veicoli a pedali adibiti al trasporto, pubblico e privato, di merci e di persone;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c10">
								<an:num>i)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c10b1">
									<an:p> classificazione e utilizzazione dei veicoli in relazione all'uso cui sono adibiti, con particolare riferimento alle macchine agricole e operatrici, anche in relazione alla disciplina dell'Unione europea in materia di limite di massa, di massa rimorchiabile e di traino, e disciplina della loro circolazione su strada, anche al fine di assicurare il coordinamento della disciplina delle macchine operatrici quali veicoli con la corrispondente normativa dettata dall'ordinamento europeo in materia di macchine;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c11">
								<an:num>l)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c11b1">
									<an:p> procedimenti di ammissione, immatricolazione e cessazione della circolazione dei veicoli a motore, anche atipici, e dei veicoli di interesse storico e collezionistico, di cancellazione dai pubblici registri dei veicoli soggetti a fermo amministrativo nonché di produzione delle targhe automobilistiche;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c12">
								<an:num>m)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c12b1">
									<an:p> riassetto della disciplina tecnica concernente la classificazione, costruzione e tutela delle strade, delle fasce di rispetto, degli accessi e delle diramazioni e ogni forma di occupazione del suolo stradale;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c13">
								<an:num>n)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c13b1">
									<an:p> semplificazione e razionalizzazione della disciplina relativa alle autorizzazioni alla collocazione, sui veicoli, lungo le strade o in vista di esse, di mezzi pubblicitari, anche da parte delle organizzazioni non lucrative di utilità sociale, con la previsione di congrui tempi di durata delle medesime e individuazione delle ipotesi nelle quali è possibile installare i predetti mezzi pubblicitari anche sui marciapiedi, nel rispetto delle esigenze di tutela della sicurezza della circolazione e di transito dei pedoni, anche a mobilità ridotta;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c14">
								<an:num>o)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c14b1">
									<an:p> disciplina dell'utilizzo di targhe sostitutive per motoveicoli in occasione di competizioni sportive, per prevenire il danneggiamento o la perdita delle targhe originali;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c15">
								<an:num>p)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c15b1">
									<an:p> disciplina delle procedure di omologazione dei veicoli che tenga conto dell'innovazione nelle tecnologie del settore e delle ricerche nonché delle sperimentazioni nazionali e internazionali sui veicoli che adottano sistemi di guida automatizzata, al fine di valutare la possibilità che tali veicoli possano circolare e siano progressivamente introdotti sul mercato nazionale;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c16">
								<an:num>q)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c16b1">
									<an:p> disciplina del processo di trasformazione digitale esteso progressivamente a tutte le infrastrutture appartenenti al Sistema nazionale integrato dei trasporti, di cui all'allegato « Connettere l'Italia » al Documento di economia e finanza 2017, e ad altre infrastrutture di completamento, tenuto conto che tutte le infrastrutture stradali, anche in ambito urbano, e i servizi di cui alla Piattaforma C-ITS, istituita dalla Commissione europea, interagiscono sempre più con i veicoli ad elevato livello di automazione e connessione che le percorrono;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c17">
								<an:num>r)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c17b1">
									<an:p> adeguamento della disciplina attuativa della legge 1° ottobre 2018, n. 117, recante introduzione dell'obbligo di installazione di dispositivi per prevenire l'abbandono di bambini nei veicoli chiusi, in modo da garantire la piena e completa efficacia dei dispositivi antiabbandono anche attraverso la progressiva integrazione degli stessi con l'autoveicolo;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b5b2b5c18">
								<an:num>s)</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b5b2b5c18b1">
									<an:p> aggiornamento delle modalità di valutazione della funzione uditiva per il conseguimento e il rinnovo della patente di guida tramite l'introduzione di un meccanismo di controllo strumentale.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b6">
						<an:num>5.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b2b6b1">
							<an:p> Le norme di legge che disciplinano le materie di cui al comma 4 sono abrogate con effetto dalla data di entrata in vigore dei regolamenti di cui al medesimo comma, che recano l'elenco delle norme abrogate.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b7">
						<an:num>6.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b2b7b1">
							<an:p> Il Governo adotta, ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, le disposizioni necessarie per coordinare il regolamento di esecuzione e di attuazione del codice della strada, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495, con le modifiche introdotte dai decreti legislativi e dai regolamenti di cui al presente articolo.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b8">
						<an:num>7.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b2b8b1">
							<an:p> Con uno o più decreti del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti sono stabilite istruzioni tecniche attuative relative ai procedimenti amministrativi introdotti o modificati dai regolamenti di cui ai commi 4 e 6, in relazione alle modalità di semplificazione delle procedure e, previo parere del Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri, sono previste misure per realizzare la dematerializzazione della relativa documentazione, anche attraverso lo sviluppo delle procedure informatizzate svolte dal Centro elaborazione dati del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2b9">
						<an:num>8.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b2b9b1">
							<an:p> Entro tre anni dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, il Governo può adottare uno o più decreti legislativi recanti disposizioni integrative e correttive degli stessi, con le medesime procedure e nel rispetto dei medesimi princìpi e criteri direttivi.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2c10">
						<an:num>9.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b2c10b1">
							<an:p> Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo e dei decreti legislativi da esso previsti non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente. In conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, i decreti stessi sono emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b5b3">
					<an:num>Art. 36.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b5b3b1">
						<an:i>(Disposizioni attuative e clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b3b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b3b2b1">
							<an:p> Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Governo provvede all'aggiornamento del regolamento di esecuzione e di attuazione del codice della strada, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495, in conformità alle disposizioni della presente legge modificative del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b5b3b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b5b3b3b1">
							<an:p> Fermo restando quando previsto dall'articolo 35, comma 9, dall'attuazione delle disposizioni della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:title>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
