<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="153"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-09-17"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e77a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="COSENZA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36417" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36390" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36390" showAs="Cucchi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="Aloisio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32601" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32601" showAs="Castiello"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32645" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32645" showAs="Iannone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="Bucalo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="Occhiuto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29467" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29467" showAs="Malpezzi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33005" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33005" showAs="Paita"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32681" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32681" showAs="Patuanelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="Crisanti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36418" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36418" showAs="Rando"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="Verducci"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>153</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.153 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:55:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="SULLE LINEE PROGRAMMATICHE DEL NUOVO MINISTRO DELLA CULTURA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">SULLE LINEE PROGRAMMATICHE DEL NUOVO MINISTRO DELLA CULTURA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p31875" as="#d1e77a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							In risposta alla senatrice 
							<an:ref id="d1e68" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), la quale sollecita lo svolgimento dell'audizione del nuovo ministro della cultura Giuli sulle linee programmatiche del suo Dicastero, il 
							<an:ref id="d1e77" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che il Ministro ha manifestato la propria disponibilità ad intervenire presso le Commissioni congiunte di Camera e Senato martedì 8 ottobre. Fa peraltro presente che, attesi i numerosi impegni istituzionali del neoministro, incluso quello relativo alla riunione dei Ministri della cultura G7 in programma il 20 e il 21 settembre, l'8 ottobre rappresenta davvero la prima data possibile per l'esposizione delle linee programmatiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e90" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e90">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e98" name="Conversione in legge del decreto-legge 9 agosto 2024, n. 113, recante misure urgenti di carattere fiscale, proroghe di termini normativi ed interventi di carattere economico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e98">Conversione in legge del decreto-legge 9 agosto 2024, n. 113, recante misure urgenti di carattere fiscale, proroghe di termini normativi ed interventi di carattere economico</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1222</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 9 agosto 2024, n. 113, recante misure urgenti di carattere fiscale, proroghe di termini normativi ed interventi di carattere economico
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alle Commissioni 5
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite. Esame. Parere favorevole)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p22910" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e143" href="#p22910">
                        COSENZA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il decreto-legge in titolo, segnalando preliminarmente che esso si compone di 22 articoli, suddivisi in cinque Capi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riguardo ai profili di interesse della Commissione, segnala, in primo luogo, alcune disposizioni fiscali inerenti allo sport, ricomprese nel Capo I. L'articolo 3 chiarisce che, ai fini Iva, fino al 31 dicembre 2024, le associazioni e le società sportive dilettantistiche possono continuare a porre fuori dal campo di applicazione dell'Iva le prestazioni di cui all'articolo 5, comma 15-
							<an:i>quater</an:i>
							, del decreto-legge n. 146 del 2021.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4, al fine di sostenere gli operatori del settore sportivo, ripropone alcune agevolazioni fiscali, precedentemente introdotte durante la crisi pandemica, per gli investimenti pubblicitari effettuati dalla data di entrata in vigore del presente decreto-legge fino al 15 novembre 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5, ai commi da 1 a 3, prevede l'applicazione dell'aliquota ridotta al 5 per cento per l'erogazione di corsi di attività sportiva invernale, in forma organizzata, al ricorrere di specifici requisiti soggettivi ed oggettivi nelle ipotesi nelle quali tale attività non siano esenti da imposta. Viene inoltre disciplinato il regime Iva applicabile alle prestazioni di cui al comma 1 rese prima del 10 agosto 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>Tra le misure di carattere economico contenute nel Capo III, segnala che il comma 1 dell'articolo 9 amplia il periodo di estensione transitoria ai settori dell'istruzione e della formazione - ivi comprese la formazione superiore (anche universitaria) e la formazione aziendale - dell'ambito di applicazione dell'assicurazione INAIL contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali; tale ampliamento concerne l'anno scolastico e l'anno accademico 2024-2025, mentre il precedente intervento normativo (di cui all'articolo 18, commi 1 e 2, del decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 luglio 2023, n. 85) faceva riferimento solo all'anno scolastico e anno accademico 2023-2024. In base all'estensione transitoria ora oggetto di proroga, le categorie di soggetti analiticamente individuati dal citato comma 2 dell'articolo 18 - operanti nei suddetti settori come docenti o con altre funzioni o ivi attivi come studenti o allievi - sono comprese nel regime assicurativo in relazione agli eventuali infortuni o malattie professionali occorsi in occasione delle attività di insegnamento-apprendimento. La norma vigente a regime comprende invece nell'ambito dell'assicurazione INAIL, con riferimento ai summenzionati settori dell'istruzione e della formazione, esclusivamente gli infortuni o malattie professionali occorsi in occasione di esperienze tecnico-scientifiche, esercitazioni pratiche o esercitazioni di lavoro, ferma restando l'inclusione nel regime assicurativo di alcune categorie di soggetti in relazione alle specifiche attività lavorative svolte.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9, comma 3, statuisce che le risorse finanziarie destinate ai compensi dei componenti dei gruppi per l'inclusione scolastica, rimaste inutilizzate e provenienti da esercizi pregressi, confluiscono, nell'anno 2024, nel Fondo per il miglioramento dell'offerta formativa al fine della loro utilizzazione nella contrattazione integrativa senza l'originario vincolo di destinazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9, comma 4, destina risorse pari a 20 milioni di euro, già stanziate nel periodo pandemico ma non utilizzate, alla realizzazione di infrastrutture e piattaforme tecnologiche, all'innovazione digitale e al potenziamento di laboratori innovativi connessi a Industria 4.0, al fine di ridurre il fenomeno del divario digitale e di consentire il supporto tecnologico e digitale all'implementazione della filiera tecnologico-professionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 12, comma 1, dispone che, per l'anno 2024, la totalità delle risorse per la promozione dell'attività di ricerca e per la valorizzazione del contributo del sistema universitario alla competitività del Paese, stanziate ai sensi dell'articolo 238, comma 5, del decreto-legge n. 34 del 2020, siano destinate alla integrazione della quota base del Fondo per il finanziamento ordinario delle università statali. È confermato, invece, il sopra citato vincolo di destinazione delle risorse stanziate, ai sensi della medesima norma, per gli anni 2025 e 2026. Il comma 2 del medesimo articolo 12 reca modificazioni all'articolo 15 del decreto-legge n. 71 del 2024. La relatrice si sofferma sulle novelle apportate, che sono volte: in primo luogo, a disporre che le procedure per la chiamata nel ruolo di professore di seconda fascia riservate ai ricercatori universitari a tempo indeterminato abilitati, autorizzate e finanziate dal comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 del citato articolo 15, debbano concludersi, con la presa di servizio del personale assunto, entro il 31 dicembre del 2026; in secondo luogo, a chiarire, tramite talune modifiche al comma 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 del medesimo articolo 15, a decorrere da quali termini, a quali fini e in riferimento a quali destinatari, sarà possibile utilizzare le risorse ivi rese disponibili a copertura dei maggiori oneri stipendiali del personale universitario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13, comma 1, autorizza la spesa di un milione di euro per il 2024 per i collegi di merito accreditati. Il comma 2 stabilisce che possono accedere al contribuito di cui al comma 1 solo gli enti che erogano un numero di borse di studio o agevolazioni a favore degli studenti del collegio di merito per un importo globale superiore a un terzo della sommatoria delle rette per l'anno accademico di riferimento. In sede di verifica dei requisiti di accredito, il Ministero verifica il rispetto di cui al primo periodo per l'accesso al contributo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 - prosegue la relatrice - reca diposizioni in materia di attività culturali. Il comma 1 istituisce il Comitato nazionale «Neapolis 2500», al fine di celebrare la città di Napoli nella ricorrenza del venticinquesimo centenario della sua fondazione, contestualmente stanziando, per il suo funzionamento, un milione di euro per il 2024. Il comma 2 stanzia a favore del comune di Gorizia un contributo pari a 3 milioni di euro per il 2024, al fine di sostenere la realizzazione degli eventi culturali nell'ambito delle iniziative per la capitale europea della cultura 2025. Il comma 3 dispone che le Direzioni regionali musei trasformate in uffici dotati di autonomia speciale nell'ambito della riorganizzazione in corso del Ministero della cultura possono esaurire le disponibilità iscritte nelle contabilità ordinarie loro intestate entro il 31 dicembre 2024. Il comma 4 consente l'utilizzo del fondo di garanzia istituito presso l'Istituto per il credito sportivo dalla legge n. 289 del 2002 per i finanziamenti in favore dell'aggiudicazione e dell'organizzazione di grandi eventi internazionali, anche per gli eventi in svolgimento dopo il 30 giugno 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>La relatrice segnala, infine, che l'articolo 8 riguarda la gestione delle risorse riferibili al Piano nazionale per gli investimenti complementari al Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), per gli importi di cui all'allegato 3 annesso al provvedimento in esame, disponendo l'accantonamento e l'indisponibilità fino al 30 settembre 2024 delle risorse oggetto dell'informativa congiunta presentata in data 9 luglio 2024 dal Ministro dell'economia e delle finanze e dal Ministro per gli affari europei, il Sud, le politiche di coesione e il PNRR al Comitato interministeriale per la programmazione economica e lo sviluppo sostenibile (CIPESS). Si prevede una deroga a tale previsione per far fronte alle obbligazioni di spesa giuridicamente vincolanti esistenti alla data di entrata in vigore del decreto in esame nonché alla copertura degli eventuali oneri derivanti dalle previsioni di cui all'articolo 1 in materia di credito d'imposta per investimenti nella Zona economica speciale per il Mezzogiorno - ZES unica, fino a 750 milioni. L'allegato 3 citato fa riferimento, tra l'altro, a risorse relative al programma &quot;Piano di investimenti strategici sui siti del patrimonio culturale e aree naturali&quot; (cap. 8130/1 del Ministero della cultura) e al programma &quot;Iniziative di ricerca per tecnologie e percorsi innovativi in ambito sanitario&quot; (cap. 7450/1 del Ministero dell'università e della ricerca).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e77a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e198" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, preso atto che non vi sono richieste di intervento in discussione generale concede la parola alla relatrice per la proposta di parere sull'atto in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e210" href="#p22910">
                        COSENZA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone l'espressione di un parere favorevole sul provvedimento in esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e225" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) preannuncia il voto contrario sulla proposta di parere non condividendo i contenuti del decreto-legge. In proposito, informa che la propria parte politica ha presentato dinanzi alle Commissioni riunite 5ª e 6ª numerosi emendamenti anche sulle materie di competenza della Commissione cultura, di cui auspica l'accoglimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e241" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime contrarietà del proprio Gruppo sul decreto-legge in esame, che giudica insoddisfacente sotto vari profili, ed in particolare con riferimento alle modalità di finanziamento di alcune iniziative, specie quelle dirette ad istituire nuovi comitati, nonché alle disposizioni in materia di scuola.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e77a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi altre richieste di intervento in dichiarazione di voto, verificata la presenza del numero legale, il 
							<an:ref id="d1e256" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 pone in votazione la proposta di parere favorevole della relatrice, che viene approvata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e266" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e266">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e274" name="Modifica all'articolo 3 della legge 20 agosto 2019, n. 92, concernente l'introduzione delle conoscenze di base in materia di sicurezza nei luoghi di lavoro nell'ambito dell'insegnamento dell'educazione civica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e274">Modifica all'articolo 3 della legge 20 agosto 2019, n. 92, concernente l'introduzione delle conoscenze di base in materia di sicurezza nei luoghi di lavoro nell'ambito dell'insegnamento dell'educazione civica</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1060</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 3 della legge 20 agosto 2019, n. 92, concernente l'introduzione delle conoscenze di base in materia di sicurezza nei luoghi di lavoro nell'ambito dell'insegnamento dell'educazione civica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito e conclusione della discussione)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Riprende la discussione sospesa nella seduta dell'11 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e77a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e317" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che sono giunti i pareri della Commissione affari costituzionali e della Commissione bilancio, entrambi non ostativi, sull'emendamento 2.100, accolto nel corso della scorsa seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver ricordato che la Commissione aveva precedentemente già approvato gli articoli 1 e 3, avverte che si procederà alla votazione dell'articolo 2 e, successivamente, del mandato alla relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'articolo 2 è approvato dalla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione del mandato alla relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono iscritti a parlare in dichiarazione di voto, la Commissione conferisce infine mandato alla relatrice a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge, autorizzandola altresì a chiedere di poter svolgere la relazione oralmente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e338" name="Competenze non cognitive">
					
               
					<an:heading id="h-d1e338">Competenze non cognitive</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>845</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Introduzione dello sviluppo di competenze non cognitive e trasversali nei percorsi delle istituzioni scolastiche e dei centri provinciali per l'istruzione degli adulti nonché nei percorsi di istruzione e formazione professionale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 24 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e77a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e381" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che, alla scadenza dei termini, sono stati presentati 27 emendamenti (pubblicati in allegato).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara, quindi, aperta la fase di illustrazione degli emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le proposte emendative riferite agli articoli 1 e 2 sono date per illustrate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 3, ha la parola la senatrice 
							<an:ref id="d1e399" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), la quale si sofferma sull'emendamento 3.7. Al riguardo, sottolinea che la proposta in esame, così come anche l'emendamento 4.11 anch'esso a prima firma della senatrice Malpezzi, individuano specifiche risorse da destinare alle finalità del disegno di legge in titolo. In tal modo, si mira a superare una delle principali criticità, peraltro riconosciuta anche dal Ministro dell'istruzione in alcune dichiarazioni rese nelle scorse settimane, consistente nella mancata previsione di idonei stanziamenti da destinare alla formazione dei docenti e alla sperimentazione finalizzata allo sviluppo delle competenze e trasversali nei percorsi scolastici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le restanti proposte emendative riferite all'articolo 3 sono date per illustrate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e417" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra il complesso degli emendamenti a propria firma presentati all'articolo 4 (4.8, 4.10 e 4.12), soffermandosi in particolare sull'emendamento 4.10 che mira a definire, con norma primaria, i componenti del Comitato tecnico-scientifico per il monitoraggio e la valutazione complessiva della sperimentazione. In particolare, si ritiene che debbano essere coinvolti rappresentanti dell'Istituto nazionale per la valutazione del sistema educativo di istruzione e di formazione (INVALSI), dell'Istituto Nazionale di Documentazione, Innovazione e Ricerca Educativa (INDIRE), nonché dei dirigenti scolastici, tecnici e del personale docente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le restanti proposte emendative presentate sono date per illustrate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e435" name="Istituzione della Giornata nazionale della cittadinanza digitale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e435">Istituzione della Giornata nazionale della cittadinanza digitale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1123</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione della Giornata nazionale della cittadinanza digitale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende la discussione sospesa nella seduta dell'11 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e77a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e478" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che la Commissione bilancio non ha ancora reso il parere sul testo del disegno di legge in esame e avverte che, pertanto, non si può procedere alle votazioni degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e491" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="153"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-09-17/153/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e534" showAs="1.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e591" showAs="1.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e657" showAs="1.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e717" showAs="2.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e759" showAs="3.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e789" showAs="3.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e822" showAs="3.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e864" showAs="3.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e898" showAs="3.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e928" showAs="3.6" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e964" showAs="3.7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1056" showAs="4.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1098" showAs="4.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1131" showAs="4.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1164" showAs="4.4" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1240" showAs="4.5" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1306" showAs="4.6" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1372" showAs="4.7" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1420" showAs="4.8" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1474" showAs="4.9" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1507" showAs="4.10" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1556" showAs="4.11" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1626" showAs="4.12" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1677" showAs="4.0.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1745" showAs="4.0.2" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1811" showAs="4.0.3" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1886" showAs="6.1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1390547/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
