<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/7.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2942" showAs="DDL 2942"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDU151SZ35D5HFIZ3RMQLV2G4YACQE4CBTAKW4XMDWS1ARTM1PXU2G" href="http://dati.senato.it/29132" showAs="MARTON"/>
				<an:TLCPerson id="IDIB13DI1FIILABRFGJPORSJXVKHNJ1UKJHPDS4YLYHW5UE4B5L3S" href="http://dati.senato.it/29174" showAs="SANTANGELO"/>
				<an:TLCPerson id="IDBKCMQSW2CGU3OO22KELGRCR0RHB3CJUYHQQX1LP3PW3HEEMRTZXI" href="http://dati.senato.it/29117" showAs="LEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDKWBZ5EWKCK21DDJAIZDTS3GK3NILXOEH3I0LIZECK4EQBMSQHBBF" href="http://dati.senato.it/29056" showAs="BULGARELLI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ANRTKTZARVTIU3HND1FDFENLLP50OPVZGDTFLMYQLRTS2YPEUAM" href="http://dati.senato.it/29127" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson id="ID1E0NCFQKIYADI111LGXL4MPLPFSCIHZ1035TOJNSW1K2EBSUVYTJ" href="http://dati.senato.it/29164" showAs="PUGLIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2942</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDU151SZ35D5HFIZ3RMQLV2G4YACQE4CBTAKW4XMDWS1ARTM1PXU2G" as="#tipoSenatore">MARTON</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIB13DI1FIILABRFGJPORSJXVKHNJ1UKJHPDS4YLYHW5UE4B5L3S" as="#tipoSenatore">SANTANGELO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBKCMQSW2CGU3OO22KELGRCR0RHB3CJUYHQQX1LP3PW3HEEMRTZXI" as="#tipoSenatore">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKWBZ5EWKCK21DDJAIZDTS3GK3NILXOEH3I0LIZECK4EQBMSQHBBF" as="#tipoSenatore">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ANRTKTZARVTIU3HND1FDFENLLP50OPVZGDTFLMYQLRTS2YPEUAM" as="#tipoSenatore">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1E0NCFQKIYADI111LGXL4MPLPFSCIHZ1035TOJNSW1K2EBSUVYTJ" as="#tipoSenatore">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 7-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Revisione del servizio di assistenza Spirituale al personale delle Forze armate e di altre amministrazioni dello Stato)</an:p>
				<an:p>        1. In attesa dell'entrata in vigore dell'intesa prevista all'articolo 11, comma 2, dell'Accordo, con protocollo addizionale, firmato a Roma il 18 febbraio 1984, che apporta modificazioni al Concordato Lateranense dell'11 febbraio 1929, tra la Repubblica italiana e la Santa Sede, ratificato e reso esecutivo con la legge 25 marzo 1985, n. 121, al fine di assicurare l'economicità, l'efficienza e la rispondenza al pubblico interesse delle attività istituzionali, il servizio di assistenza spirituale al personale delle Forze armate, dell'Arma dei carabinieri, del Corpo della guardia di finanza e del Corpo delle capitanerie di porto, è assicurato, nel rispetto dei principi costituzionali, con le modalità di seguito stabilite:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 L'assistenza è prestata al personale militare residente presso alloggi collettivi di servizio o presso istituti di istruzione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 L'assistenza è svolta da cappellani incaricati con decreto del Ministro della difesa su designazione dell'autorità ecclesiastica competente, sentito il cappellano coordinatore nazionale di cui alla successiva lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					. L'autorità ecclesiastica competente: 1) per i cappellani territoriali è la Conferenza episcopale della regione ecclesiastica, la quale sente previamente i vescovi delle diocesi interessate; 2) per i cappellani degli istituti di istruzione è il vescovo del luogo ove si trova l'istituto di istruzione; 3) per il cappellano coordinatore nazionale è la Conferenza episcopale italiana. Possono essere nominati cappellani sacerdoti che abbiano cittadinanza italiana, godano dei diritti civili e politici e siano di età non inferiore a trenta e non superiore a sessantadue anni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 La competente autorità ecclesiastica comunica entro il 30 settembre di ogni anno: 1) al prefetto della provincia capoluogo della regione civile la designazione del cappellano con competenza territoriale; 2) al prefetto della provincia ove si trova l'istituto di istruzione la designazione del cappellano dell'istituto di istruzione; 3) al Ministro della difesa la designazione del cappellano coordinatore nazionale.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 Il prefetto, ove non ostino gravi ragioni, trasmette al Ministro della difesa entro il 31 ottobre il nominativo del sacerdote designato, informandone l'autorità ecclesiastica che gli ha comunicato la designazione. Il prefetto della provincia capoluogo della regione civile deve previamente sentire i prefetti eventualmente interessati.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 L'incarico di cappellano viene conferito con decreto del Ministro della difesa entro il 31 dicembre. L'incarico è annuale e si intende tacitamente rinnovato, salve le ipotesi di cui ai successivi punti 1 e 2. In ogni caso l'incarico non può essere rinnovato se il cappellano abbia compiuto i1 63º anno di età. 1. La cessazione dell'incarico in corso d'anno ha luogo qualora si verdichi la cessazione di attività della struttura o venga meno il requisito della cittadinanza o quello del godimento dei diritti civili e politici ovvero sia revocata la designazione da parte dell'autorità ecclesiastica competente di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					. 2. L'incarico può essere altresì revocato con decreto motivato del Ministro della difesa, sentito il vescovo della diocesi di incardinazione del cappellano.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 Il Ministro della difesa con proprio decreto: 1) determina le sedi di servizio dove nell'anno successivo sarà prestata l'assistenza religiosa con i relativi organici; 2) conferisce i nuovi incarichi; 3) emana, ove occorra, i provvedimenti di revoca dell'incarico di cui alla precedente lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, punti 1 e 2; 3) specifica l'importo del compenso di cui alla successiva lettera, punti 1 e 2, da corrispondere ai cappellani.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 Fatte salve imprescindibili esigenze di servizio, il cappellano, per coloro che intendono fruire del suo ministero: 1) cura la celebrazione dei riti liturgici, la catechesi, specie in preparazione ai sacramenti, la formazione cristiana, nonché l'organizzazione di ogni opportuna attività pastorale e culturale; 2) offre il contributo del proprio Ministero per il sostegno religioso del personale e dei familiari, soprattutto nelle situazioni di emergenza. Per tutto ciò che riguarda la materia propriamente spirituale e pastorale i cappellani sono tenuti ad osservare le norme dell'ordinamento canonico e le direttive del vescovo competente per territorio. Il cappellano, nell'ambito di tali funzioni, esercita le facoltà previste dal canone 566 del codice di diritto canonico e dalle disposizioni adottate in materia dall'autorità ecclesiastica. Per l'esercizio delle funzioni attinenti la sfera di competenza dell'amministrazione, il cappellano territoriale risponde al militare più elevato di grado del luogo dove la funzione è esercitata, ed è amministrato dal Comando militare del luogo dove ha sede l'ufficio il cappellano degli istituti di istruzione risponde ed è amministrato dal direttore dell'istituto. Il cappellano a tempo pieno è tenuto ad assicurare assistenza spirituale per un numero di ore pari almeno all'orario di lavoro prestato dal personale delle Forze armate. Il cappellano a tempo parziale è tenuto ad un orario ridotto fino ad un massimo del 50 per cento dell'orario normale, assicurata in ogni caso la celebrazione dei riti liturgici e la catechesi. Sia il cappellano a tempo pieno sia il cappellano a tempo parziale hanno l'obbligo della reperibilità. Sono incompatibili con l'ufficio di cappellane gli incarichi estranei al servizio che non consentano di espletare interamente le funzioni di cui alla successiva lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 L'amministrazione garantisce ai cappellani la piena libertà nell'esercizio del loro ministero, nonché il riconoscimento della dignità del loro servizio nel rispetto della sua natura peculiare, ed assicura la disponibilità dei supporti logistici e dei mezzi necessari per lo svolgimento della loro funzione, con particolare riguardo alla sede di servizio che non sia provvista di cappella. Garanzie, supporti e mezzi sono determinati con decreto del Ministro della difesa, sentito il Presidente della Conferenza episcopale italiana.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 Le funzioni di coordinamento e di direttiva dell'attività dei cappellani sono affidate ad uno dei cappellani con la qualifica di &quot;cappellano coordinatore nazionale&quot;, al quale sono attribuiti, molte, i seguenti compiti: 1) mantenere i necessari collegamenti con la conferenza episcopale italiana, con le conferenze episcopali regionali, con i vescovi delle singole sedi, con i superiori religiosi, nonché tra la Conferenza episcopale italiana e il Ministero della Difesa. 2) programmare l'attività di formazione permanente e di aggiornamento dei cappellani; 3) regolare gli avvicendamenti.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>j)</an:i>
					 L'incarico di cappellano può essere conferito anche in corso d'anno, con le modalità di cui alle precedenti lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					; 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					. Nei casi di assenza o impedimento per un periodo di tempo non inferiore a quarantacinque giorni consecutivi, il prefetto conferisce temporaneamente l'incarico con proprio decreto, su designazione della competente autorità ecclesiastica, ad un cappellano supplente, che godrà degli stessi diritti degli altri cappellani in ragione del periodo di servizio.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>k)</an:i>
					 Il compenso da attribuire al cappellano è determinato nella media aritmetica, aumentata del sei per cento, tra la misura massima e quella minima del congruo e dignitoso sostentamento assicurato dalla Conferenza episcopale italiana, a termini dell'articolo 24, comma 1, della legge 20 maggio 1985, n. 222, ai sacerdoti che svolgono la funzione di parroco. Per il cappellano cui si richieda un impegno parziale il compenso di cui al comma precedente è ridotto del 40 per cento. Al cappellano che abbia stipulato in proprio una polizza dì assicurazione per infortuni nell'espletamento dell'incarico con massimale non superiore al doppio nel compenso annuo spettantegli, l'amministrazione corrisponde annualmente, a titolo di rimborso forfettario, una somma pari all'uno per cento del compenso annuo medesimo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>l)</an:i>
					 Il compenso di cui alla precedente lettera 
					<an:i>m)</an:i>
					 è equiparato, ai soli fini fiscali, al reddito di lavoro dipendente. Per i cappellani che vi siano tenuti, provvede al versamento dei contributi previdenziali e assistenziali, a termini dell'articolo 25, comma 2, della legge 20 maggio 1985, n. 222, l'Istituto centrale per il sostentamento del clero. Sul compenso di cui alla lettera 
					<an:i>m)</an:i>
					 l'amministrazione opera le ritenute fiscali, rilasciando la relativa certificazione.
				</an:p>
				<an:p>        2. Dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge il titolo III del libro V del decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, è abrogato. A decorrere dalla medesima data i risparmi derivanti dall'applicazione del presente articolo sono versati al bilancio dello Stato».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
