<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="x1.1000/1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/x1.1000/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2942" showAs="DDL 2942"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID35OO5W11J1SJNCFAGC2NY2M1LDIZ3JGIMEJFXEHY1RYK5CMNMOL" href="http://dati.senato.it/29160" showAs="PETRAGLIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDMINF4ERWSCZCCANUNOKLLYYG0CD05D43IAAFE3KJEL45E24KQU3G" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDSXDK3OOFKMPNOQE0SWYX0DD3VMVZM4FTSLFMXHM0ZCMCAPH5OJWC" href="http://dati.senato.it/29041" showAs="BAROZZINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDV4N5HYX0EUNCNHOFHBUHPKQCFPYGGDK5J0YD04HAGKNGAN4BCG3L" href="http://dati.senato.it/29051" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDSMBNO4WFJMNTNCOSFJVYCPIDWIL5K1J5NXFZE4DMDTSEBQ0U1VMG" href="http://dati.senato.it/29068" showAs="CERVELLINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDW5RUF3GWFYJ3FEWVQPDWC1NUKHXMPKP10GPOZNIIAYTLUBHHIA0I" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDXC1Y0CUZELZECJ01V3RVPQPQRG1DT0RVBOO4IXF0WM3I3FPG3TUE" href="http://dati.senato.it/29137" showAs="MINEO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2942</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. x1.1000/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID35OO5W11J1SJNCFAGC2NY2M1LDIZ3JGIMEJFXEHY1RYK5CMNMOL" as="#tipoSenatore">PETRAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMINF4ERWSCZCCANUNOKLLYYG0CD05D43IAAFE3KJEL45E24KQU3G" as="#tipoSenatore">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSXDK3OOFKMPNOQE0SWYX0DD3VMVZM4FTSLFMXHM0ZCMCAPH5OJWC" as="#tipoSenatore">BAROZZINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDV4N5HYX0EUNCNHOFHBUHPKQCFPYGGDK5J0YD04HAGKNGAN4BCG3L" as="#tipoSenatore">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSMBNO4WFJMNTNCOSFJVYCPIDWIL5K1J5NXFZE4DMDTSEBQ0U1VMG" as="#tipoSenatore">CERVELLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDW5RUF3GWFYJ3FEWVQPDWC1NUKHXMPKP10GPOZNIIAYTLUBHHIA0I" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXC1Y0CUZELZECJ01V3RVPQPQRG1DT0RVBOO4IXF0WM3I3FPG3TUE" as="#tipoSenatore">MINEO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento del Governo x1.1000 sostituire le parole:</an:i>
					 «aggiungere il seguente» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «aggiungere i seguenti».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, dopo il comma 1-</an:i>
					bis 
					<an:i>inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 76 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;4-
					<an:i>quater</an:i>
					. I figli minori o i figli maggiorenni economicamente non autosufficienti rimasti orfani di un genitore a seguito di omicidio commesso in danno dello stesso genitore dal coniuge, anche legalmente separato o divorziato, dall'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, o dalla persona che è o è stata legata da relazione affettiva e stabile convivenza, possono essere ammessi al patrocinio a spese dello Stato anche in deroga ai limiti di reddito previsti, applicando l'ammissibilità in deroga al relativo procedimento penale e a tutti i procedimenti civili derivanti dal reato, compresi quelli di esecuzione forzata. Agli oneri derivanti dal comma 1, valutati in 10.000 euro annui a decorrere dall'anno 2018, si provvede ai sensi del comma 1-
					<an:i>vicies&quot;</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Dopo il comma 1 dell'articolo 316 del codice di procedura penale è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Quando procede per il delitto di omicidio commesso contro il coniuge, anche legalmente separato o divorziato, contro l'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, o contro la persona che è o è stata legata da relazione affettiva e stabile convivenza, il pubblico ministero rileva la presenza di figli della vittima minorenni o maggiorenni economicamente non autosufficienti e, in ogni stato e grado del procedimento, chiede il sequestro conservativo dei beni di cui al comma 1, a garanzia del risarcimento dei danni civili subìti dai figli delle vittime&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinques</an:i>
					. All'articolo 539 del codice di procedura penale è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nel caso di cui al comma 1, quando si procede per l'omicidio del coniuge, anche legalmente separato o divorziato, dell'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, o della persona che è o è stata legata da relazione affettiva e stabile convivenza, il giudice, rilevata la presenza di figli della vittima minorenni o maggiorenni economicamente non autosufficienti, costituiti come parte civile, provvede, anche d'ufficio, all'assegnazione di una provvisionale in loro favore, in misura non inferiore al 50 per cento del presumibile danno, da liquidare in separato giudizio civile; nel caso vi siano beni dell'imputato già sottoposti a sequestro conservativo, in deroga all'articolo 320, comma 1, il sequestro si converte in pignoramento con la sentenza di condanna in primo grado, nei limiti della provvisionale accordata&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Al primo periodo del comma 1 dell'articolo 320 del codice di procedura penale sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;, fatto salvo quanto previsto dal comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 539&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>octies</an:i>
					. Dopo l'articolo 463 del codice civile è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>&quot;Art. 463-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Sospensione dalla successione)</an:p>
				<an:p>        Sono sospesi dalla successione il coniuge, anche legalmente separato, ché la parte dell'unione civile indagati per l'omicidio volontario o tentato nei confronti dell'altro coniuge o dell'altra parte dell'unione civile, fino al decreto di archiviazione o alla sentenza definitiva di proscioglimento. In tal caso si fa luogo alla nomina di un curatore ai sensi dell'articolo 528. In caso di condanna o di applicazione della pena su richiesta delle parti, ai sensi dell'articolo 444 del codice di procedura penale, il responsabile è escluso dalla successione ai sensi dell'articolo 463 del presente codice. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano anche nei casi di persona indagata per l'omicidio volontario o tentato nei confronti di uno o entrambi i genitori, del fratello o della sorella. Il pubblico ministero, compatibilmente con le esigenze di segretezza delle indagini, comunica senza ritardo alla cancelleria del tribunale del circondario in cui si è aperta la successione l'avvenuta iscrizione nel registro delle notizie di reato, ai fini della sospensione di cui al presente articolo&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Alla sezione II del capo II del titolo III del libro settimo della parte seconda del codice di procedura penale è aggiunto, in fine, il seguente articolo:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>&quot;Art. 537-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Indegnità a succedere)</an:p>
				<an:p>        1. Quando pronuncia sentenza di condanna per uno dei fatti previsti dall'articolo 463 del codice civile, il giudice dichiara l'indegnità dell'imputato a succedere&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>decies</an:i>
					. Al comma 2 dell'articolo 444 del codice di procedura penale è aggiunto, infine, il seguente periodo: &quot;Si applica l'articolo 537-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>undecies</an:i>
					. La quota di riserva di cui all'articolo 18, comma 2, della legge 12 marzo 1999, n. 68, è attribuita anche ai figli orfani di un genitore a seguito di omicidio commesso in danno del genitore medesimo dal coniuge, anche se legalmente separato o divorziato, dall'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata; o dalla persona legata da relazione affettiva e stabile convivenza, condannati ai sensi dell'articolo 577, primo comma, numero 1), ovvero secondo comma, del codice penale.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. Dopo il comma 1 dell'articolo 1 della legge 27 luglio 2011, n. 125, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Sono altresì sospesi dal diritto alla pensione di reversibilità o indiretta ovvero all'indennità 
					<an:i>una tantum</an:i>
					 il coniuge, anche legalmente separato, separato con addebito o divorziato, quando sia titolare di assegno di mantenimento o divorzile, nonché la parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, quando la parte stessa sia titolare di assegno, per i quali sia stato richiesto il rinvio a giudizio per l'omicidio volontario nei confronti dell'altro coniuge, anche legalmente separato o divorziato, ovvero dell'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, fino alla sentenza definitiva. In caso di passaggio in giudicato della sentenza di proscioglimento, sono dovuti gli arretrati dal giorno della maturazione del diritto, ad eccezione dell'ipotesi di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. I figli minorenni o maggiorenni economicamente non autosufficienti sono destinatari, senza obbligo di restituzione e per il solo periodo della sospensione di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, sino a quando sussistono i requisiti di legge per la titolarità in capo a loro del diritto allo stesso tipo di prestazione economica, della pensione di reversibilità o indiretta ovvero dell'indennità 
					<an:i>una tantum</an:i>
					 del genitore per il quale è stata formulata la richiesta di rinvio a giudizio per l'omicidio volontario dell'altro genitore.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Con la richiesta di rinvio a giudizio o di giudizio immediato per il delitto di omicidio commesso contro il coniuge, anche legalmente separato o divorziato, o contro l'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, ai sensi dell'articolo 577, primo comma, numero 1), e secondo comma, del codice penale, il pubblico ministero comunica senza ritardo all'istituto di previdenza l'imputazione, ai fini della sospensione dell'erogazione o del subentro dei figli ai sensi del comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 nella titolarità della pensione di reversibilità o indiretta ovvero dell'indennità 
					<an:i>una tantum</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Quando pronuncia sentenza di condanna per il delitto di omicidio, aggravato ai sensi dell'articolo 577, primo comma, numero 1), e secondo comma, del codice penale, il giudice condanna al pagamento, in favore dei soggetti di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, di una somma di denaro pari a quanto percepito dal condannato, a titolo di indennità 
					<an:i>una tantum</an:i>
					 ovvero a titolo di pensione di reversibilità o indiretta, sino alla data della sospensione di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. In attuazione degli articoli 8 e 9 della direttiva 2012/29/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 25 ottobre 2012, lo Stato, le regioni e le autonomie locali, secondo le rispettive attribuzioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 possono promuovere e sviluppare presidi e servizi pubblici e gratuiti di informazione e orientamento in materia di diritti e di servizi organizzati in favore delle vittime di reati, nonché di assistenza, consulenza e sostegno in favore della vittima in funzione delle sue specifiche necessità e dell'entità del danno subìto, tenendo conto della sua eventuale condizione di particolare vulnerabilità, anche affidandone la gestione alle associazioni riconosciute operanti nel settore;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 favoriscono l'attività delle organizzazioni di volontariato, coordinandola con quella dei servizi pubblici;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 favoriscono sistemi assicurativi adeguati in favore degli orfani per crimini domestici;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 predispongono misure di sostegno allo studio e all'avviamento al lavoro per gli orfani per crimini domestici, nei limiti delle risorse a tale fine destinate ai sensi dell'articolo 11, commi 1 e 2;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 acquisiscono dati e monitorano l'applicazione delle norme a protezione delle vittime vulnerabili e dei loro familiari, relativamente alle necessità delle vittime stesse e alla frequenza dei crimini nei riguardi dei gruppi più deboli, al fine di programmare interventi adeguati nel settore anche mediante inchieste e ricerche atte a prevenire i crimini stessi.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. Salvo quanto previsto dal comma 1-
					<an:i>terdecies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, all'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo le amministrazioni interessate provvedono con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quindecies</an:i>
					. In favore dei figli minorenni o maggiorenni economicamente non autosufficienti di vittime del reato di cui all'articolo 575, aggravato ai sensi dell'articolo 577, primo comma, numero 1), e secondo comma, del codice penale è assicurata un'assistenza gratuita di tipo medico-psicologico, a cura del Servizio sanitario nazionale, per tutto il tempo occorrente al pieno recupero del loro equilibrio psicologico, con esenzione dei beneficiari dalla partecipazione alla relativa spesa sanitaria e farmaceutica. Agli oneri derivanti dal presente comma, valutati in 64.000 euro annui a decorrere dall'anno 2018, si provvede ai sensi del comma 1-
					<an:i>vicies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>sedecies</an:i>
					. Il livello del finanziamento del Servizio sanitario nazionale è incrementato di 64.000 euro annui a decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>septiesdecies</an:i>
					. All'articolo 4 della legge 4 maggio 1983, n. 184, dopo il comma 5-
					<an:i>quater</an:i>
					 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;5.
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Nel caso di minore rimasto privo di un ambiente familiare idoneo a causa della morte del genitore, cagionata volontariamente dal coniuge, anche legalmente separato o divorziato, dall'altra parte dell'unione civile, anche se l'unione civile è cessata, dal convivente o da persona legata al genitore stesso, anche in passato, da relazione affettiva, il tribunale competente, eseguiti i necessari accertamenti, provvede privilegiando la continuità delle relazioni affettive consolidatesi tra il minore stesso e i parenti fino al terzo grado. Nel caso in cui vi siano fratelli o sorelle, il tribunale provvede assicurando, per quanto possibile, la continuità affettiva tra gli stessi.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Su segnalazione del tribunale competente, i servizi sociali assicurano ai minori di cui al comma 5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 un adeguato sostegno psicologico e l'accesso alle misure di sostegno volte a garantire il diritto allo studio e l'inserimento nell'attività lavorativa&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>octiesdecies</an:i>
					. La dotazione del Fondo di cui all'articolo 2, comma 6-
					<an:i>sexies</an:i>
					, del decreto-legge 29 dicembre 2010, n. 225, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2011, n. 10, come modificato dall'articolo 14 della legge 7 luglio 2016, n. 122, è incrementata di 2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2018. Tale somma è destinata all'erogazione di borse di studio in favore degli orfani per crimini domestici e al finanziamento di iniziative di orientamento, di formazione e di sostegno per l'inserimento dei medesimi nell'attività lavorativa secondo le disposizioni della presente legge. Almeno il 70 per cento di tale somma è destinato agli interventi in favore dei minori; la quota restante è destinata, ove ne ricorrano i presupposti, agli interventi in favore dei soggetti maggiorenni economicamente non autosufficienti.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>noviesdecies</an:i>
					. Con regolamento adottato con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, con il Ministro dell'interno, con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali e con il Ministro della salute, da emanare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti i criteri e le modalità per l'utilizzazione delle risorse di cui al comma 1 e per l'accesso agli interventi mediante le stesse finanziati. Lo schema del regolamento di cui al presente comma, corredato di relazione tecnica, è trasmesso alle Camere per il parere delle Commissioni competenti per materia e per i profili di carattere finanziario.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>vicies</an:i>
					. All'onere complessivamente risultante dalle disposizioni di cui ai commi da 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 1-
					<an:i>noviesdecies</an:i>
					, pari a 2.074.000 euro, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del Fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2018-2020, nell'ambito del programma &quot;Fondi di riserva e speciali&quot; della missione &quot;Fondi da ripartire&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2018, allo scopo parzialmente utilizzando, quanto a 2.064.000 euro annui a decorrere dall'anno 2018, l'accantonamento relativo al medesimo Ministero e, quanto a 10.000 euro annui a decorrere dall'anno 2018, l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia li Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>Semel et vicies</an:i>
					. Il Fondo di rotazione per la solidarietà alle vittime dei reati di tipo mafioso, delle richieste estorsive, dell'usura e dei reati intenzionali violenti assume la denominazione di &quot;Fondo di rotazione per la solidarietà alle vittime dei reati di tipo mafioso, delle richieste estorsive, dell'usura e dei reati intenzionali violenti nonché agli orfani per crimini domestici&quot;».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
