<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.0.2001/24"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2942/C/19.0.2001/24/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2942" showAs="DDL 2942"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDDM45CO0KGSYGCY5OIML4GUMNYLKERPS3RHALNTLCFSWXN3ON2WOJ" href="http://dati.senato.it/17698" showAs="MARINELLO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2942</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.0.2001/24</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDM45CO0KGSYGCY5OIML4GUMNYLKERPS3RHALNTLCFSWXN3ON2WOJ" as="#tipoSenatore">MARINELLO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 19.0.2001, dopo l'articolo 19-</an:i>
					bis
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 19-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>ter.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Equo compenso nelle professioni regolamentate e nel lavoro autonomo)</an:p>
				<an:p>        1. Per equo compenso si intende la corresponsione di un compenso proporzionato alla quantità e alla qualità del lavoro svolto, al contenuto e alle caratteristiche della prestazione professionale.</an:p>
				<an:p>
					        2. Si presume, fino a prova contraria, manifestamente sproporzionato all'opera professionale e non equo un compenso di ammontare inferiore ai minimi stabiliti dai parametri per la liquidazione dei compensi dei professionisti iscritti agli ordini o collegi definiti dal regolamento di cui al decreto del Ministro della giustizia 20 luglio 2012, n. 140, dal regolamento di cui al decreto del Ministro della giustizia 27 novembre 2012, n. 265, dal regolamento di cui al decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 21 febbraio 2013, n. 46, dal regolamento di cui al decreto del Ministro della giustizia 10 marzo 2014, n. 55, e dal regolamento di cui al decreto del Ministro della salute 19 luglio 2016, n. 165, o inferiore ai corrispettivi minimi definiti dal decreto del Ministro della giustizia 17 giugno 2016, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 174 del 27 luglio 2016.
				</an:p>
				<an:p>        3. È nulla la clausola o patto che determina un eccessivo squilibrio .contrattuale tra il professionista e la pubblica amministrazione, committente della prestazione, prevedendo un compenso non equo. Si presume manifestamente sproporzionato all'opera professionale e non equo un compenso di ammontare inferiore ai minimi stabiliti dai parametri per la liquidazione dei compensi degli esercenti le professioni non organizzate definiti ai sensi del comma 3. Ai fini della determinazione dei parametri di cui al periodo precedente, il tavolo tecnico di confronto permanente di cui all'articolo 17 della legge 22 maggio 2017, n. 81, è integrato con un rappresentante del Ministro per la semplificazione e la pubblica amministrazione e da rappresentanti delle forme aggregative di cui all'articolo 3 della legge 14 gennaio 2013, n. 4. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali sono disciplinate le modalità di funzionamento del tavolo tecnico integrati ai sensi del presente comma.</an:p>
				<an:p>        4. Si considerano vessatorie le clausole che all'interno di una convenzione stipulata tra un professionista di cui ai commi 2 e 3 un committente determinano un eccessivo squilibrio contrattuale tra le parti in favore del committente e che consistono:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 nella riserva al committente della facoltà di modificare unilateralmente le condizioni del contratto;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 nell'attribuzione al committente della facoltà di recedere dal contratto senza un congruo preavviso;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 nell'attribuzione al committente della facoltà di rifiutare la stipulazione in forma scritta degli elementi essenziali del contratto;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 nell'attribuzione al committente della facoltà di pretendere prestazioni aggiuntive a titolo esclusivamente gratuito;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 nella pattuizione di clausole che impongono al professionista la rinuncia al rimborso delle spese;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 nella pattuizione di termini di pagamento superiori a sessanta giorni dalla conclusione della prestazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 nella previsione dello svolgimento di tirocinio di 
					<an:i>stage</an:i>
					 a titolo gratuito.
				</an:p>
				<an:p>        5. La nullità della clausola o del patto di cui al comma 4 opera a vantaggio del professionista che esercita la relativa azione, ferma restando la validità del contratto nelle altre sue parti.</an:p>
				<an:p>        6. Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
