<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G7.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-07-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-07-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1563/A/G7.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1563" id="ar1" showAs="DDL 1563"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29156" id="EY" showAs="Panizza"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29100" id="E4" showAs="Fravezzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29115" id="ECB" showAs="Laniece"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29155" id="EHB" showAs="Palermo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29121" id="EMB" showAs="Longo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29196" id="ERB" showAs="Zin"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1563</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G7.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Panizza</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Fravezzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Laniece</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Palermo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Longo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Zin</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge n. 1563 di conversione del decreto-legge 31 maggio 2014, n. 83, recante disposizioni urgenti per la tutela del patrimonio culturale, lo sviluppo della cultura e il rilancio del turismo,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il Trentino per secoli è appartenuto storicamente all'area tedesca; in particolare nel 1815 divenne parte integrante del Tirolo e dell'Impero d'Austria;</an:p>
				<an:p align="justify">            tra il 1859 e il 1866 il Trentino, dopo la perdita del Lombardo Veneto da parte dell'Austria, divenne area di confine con il Regno d'Italia e il governo di Vienna predispose la militarizzazione del territorio. Tra il 1861 e il 1915 furono costruite circa 80 fortificazioni e un sistema trincerato lungo 300 chilometri. Nei piani di Vienna, in caso di conflitto contro l'Italia e la Russia, il Tirolo avrebbe dovuto resistere contro un avversario numericamente superiore. A partire dal 1860 furono quindi costruite numerose «tagliate» (sbarramenti stradali) a difesa dei valichi; in seguito il programma di fortificazioni divenne più ambizioso, soprattutto nella parte meridionale del Trentino;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel settembre 1914 lo Stato maggiore austro-ungarico diede l'incarico di costruire la Tiroler Widerstandslinie (linea di resistenza tirolese), una linea trincerata ininterrotta dal Tonale alla Marmolada da utilizzare nel caso di un conflitto con il Regno d'Italia; furono impiegati circa 20.000 lavoratori civili;</an:p>
				<an:p align="justify">            la Prima Guerra mondiale investì il Trentino e ne cambiò la storia. Nel 1914 vennero chiamati alle armi, nell'Armata austro-ungarica, gli uomini di età compresa tra i 21 e i 42 anni (dal 1915 dai 18 ai 49 anni). I trentini richiamati furono circa 60.000 e quasi tutti a presidio del confine orientale con la Russia, dove rimase quasi tutto il contingente di lingua italiana costituito da trentini e da italiani delle province adriatiche dell'Impero;</an:p>
				<an:p align="justify">            i trentini vennero inquadrati nei 4 reggimenti Kaiserjager (cacciatori imperiali) e nei 3 reggimenti da montagna Landesschtitzen, oltre che nei 2 reggimenti di milizia territoriale (Tiroler Landsturm). Circa 15-20.000 trentini caddero prigionieri dei Russi; molti di loro furono impiegati come forza lavoro. Circa 4.000 prigionieri trentini e italiani delle province adriatiche furono trasferiti in Italia: partiti nel 1916 dal campo di prigionia di Kirsanov, imbarcati nel porto di Arcangelsk, attraverso la Gran Bretagna e la Francia giunsero a Torino. Alla fine del 1917, altri 2.500 vennero trasferiti in Cina. Alcune centinaia di loro, inquadrate nei Battaglioni Neri del Corpo di spedizione italiano in Estremo Oriente, combatterono contro i bolscevichi; altri trentini si arruolarono invece nell'Armata Rossa. Un ultimo gruppo, infine, fu imbarcato dai porti dell'Estremo Oriente per gli Stati Uniti, da dove proseguì alla volta dell'Europa;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel maggio 1915, allo scoppio della guerra con il Regno d'Italia, le truppe schierate a difesa del Tirolo ammontavano a circa 35.000 uomini; furono mobilitate anche le compagnie di Standschtitzen tirolesi (compresi quindi anche combattenti trentini). I soldati di entrambi gli schieramenti conobbero la durezza della «guerra bianca» e furono costretti a combattere in condizioni di vita estreme;</an:p>
				<an:p align="justify">            dal maggio 1915 un'ampia fascia del territorio trentino fu devastata dai bombardamenti. La dichiarazione di guerra dell'Italia all'Impero austro-ungarico provocò l'evacuazione verso nord e verso sud di più di 100.000 persone (circa un terzo della popolazione), per lo più donne, bambini e anziani dalle aree poste in prossimità del fronte. La gran parte di loro fu disseminata nelle campagne della Boemia e della Moravia. Altre decine di migliaia vennero concentrate in vere e proprie «città di legno» in Austria. Nei baraccamenti si instaurò una forma di militarizzazione della vita civile; la mortalità provocata dalla miseria e dall'indigenza raggiunse cifre elevatissime. Circa 30.000 trentini vennero evacuati dall'Esercito italiano in diverse regioni italiane;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'economia del Trentino ne risultò sconvolta e la popolazione che rimase nei paesi conobbe la fame e la durezza dell'occupazione militare; nei paesi non evacuati le donne dovettero prestare servizio per l'esercito sia sul versante italiano che su quello austriaco, addirittura nella costruzione di strade e nel trasporto di materiali. Alcune di loro morirono nel corso di bombardamenti;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel novembre 1918, dopo una lunga guerra di posizione, sanguinose avanzate e una grave sconfitta a Caporetto, l'esercito italiano sfondò le linee austro-ungariche. Il 4 novembre venne firmato l'armistizio e, alla fine della guerra, scomparve l'Impero austro-ungarico; nel novembre del 1918 Trento, Bolzano e Innsbruck furono occupate dall'esercito italiano; dopo gli accordi di pace del 1919 il «Tirolo a Sud del Brennero» (come previsto dal patto di Londra del 24 aprile 1915) venne definitivamente annesso al Regno d'Italia);</an:p>
				<an:p align="justify">            il paesaggio del Trentino appariva trasformato dalla costruzione di fortificazioni e campi trincerati, dal disboscamento, dalle esplosioni e dalle azioni belliche. Un centinaio di paesi e di borgate che si trovavano nella «zona nera» risultarono distrutti o gravemente lesionati. I profughi e i soldati che tornavano nei propri paesi trovarono edifici danneggiati, abitazioni e cantine saccheggiate, campagne, pascoli e boschi disseminati di ordigni inesplosi e di reticolati;</an:p>
				<an:p align="justify">            la ricostruzione iniziò rapidamente e permise nell'arco di un paio di anni di riparare alcuni dei danni più gravi prodotti dalla guerra. La ripresa della vita civile ed economica fu lenta e complicata, a causa del nuovo assetto istituzionale in cui il Trentino si venne a trovare, del cambio della moneta, del mutamento delle principali relazioni commerciali;</an:p>
				<an:p align="justify">        rilevato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la costruzione di una memoria pubblica dei caduti ha trovato anche in Trentino un grande spazio. Il ricordo dei più di 11.000 trentini caduti in divisa austro-ungarica fu invece ostacolato dal nuovo Stato italiano, che non seppe riconoscere la situazione in cui il Trentino si era trovato. Decine di iscrizioni sui monumenti eretti per ricordare i caduti della guerra recavano la frase «Caduti della Guerra 1915-18», quando in realtà tutti o quasi i soldati elencati erano caduti nel 1914, oppure parlava di loro come dei soldati caduti per una patria avversa; tali caduti vennero ricordati in molte lapidi ufficiali - che ancora esistono in diversi paesi del Trentino - come «morti per la Patria nefanda»;</an:p>
				<an:p align="justify">            vennero invece celebrati con tutti gli onori, anche se in numero molto inferiore, i caduti volontari nell'Esercito italiano;</an:p>
				<an:p align="justify">            per questo motivo la Provincia, attraverso il Museo storico italiano della Guerra di Rovereto, ha promosso il censimento e la raccolta di dati sui caduti trentini nella Prima Guerra mondiale. Il progetto, esposto pubblicamente nel memoriale «Nel cuore nessuna croce manca», vuole assolvere ad un dovere civile di memoria e colmare una lacuna troppo a lungo protratta. Degli oltre 55.000 soldati trentini che tra il 1914 e il 1918 combatterono in Galizia, in Serbia e sul fronte italiano, più di 11.000 morirono nelle trincee, negli ospedali e nei campi di prigionia. I loro corpi furono sepolti in cimiteri dove ben poche famiglie poterono recarsi (odierno territorio di Romania, Ucraina, Polonia). Il crollo dell'Impero austro-ungarico, nel cui esercito aveva combattuto gran parte di loro, e l'unificazione del Trentino al Regno d'Italia ostacolarono l'accurato e doveroso censimento delle perdite. Nel dopoguerra furono le comunità a conservarne la memoria sui monumenti ai caduti e sulle lapidi poste nei cimiteri, nelle chiese e sulle piazze; encomiabile, inoltre, l'operato della Croce nera austriaca, che ha conservato la memoria di questi soldati in tutti i luoghi di battaglia e nelle centinaia di cimiteri, spesso monumentali, allestiti dall'amministrazione austriaca in particolare in terra di Galizia;</an:p>
				<an:p align="justify">            tutti i dati sono contenuti nel sito «Trentinograndeguerra.it», dal quale sono state tratte, anche testualmente, gran parte delle informazioni riportate nel presente documento;</an:p>
				<an:p align="justify">            a cento anni dai tragici eventi della Prima Guerra mondiale, la Provincia autonoma di Trento, in accordo con tutte le istituzioni interessate, ha realizzato un programma pluriennale di progetti culturali, studi, ricerche e interventi nel campo della tutela e della valorizzazione del patrimonio storico della Grande Guerra;</an:p>
				<an:p align="justify">            per caratterizzare tutte le iniziative relative al Centenario della Prima Guerra mondiale è stato creato un logo, caratterizzato da una grande «ESSE», che disegna quello che un tempo era il fronte italoaustriaco, accompagnata dalla scritta «Trentino '14-'18: dalla guerra alla pace» in tre lingue, a dimostrazione di come oggi sui luoghi della guerra si voglia costruire la pace e la collaborazione dei popoli, rafforzando in tal modo l'integrazione europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Trentino e i trentini sono stati testimoni diretti della Grande Guerra, coinvolti in uno scontro europeo che ha inciso il territorio e tutte le sue comunità. Oggi quei segni sono ancora visibili e visitabili, immergendosi in itinerari che attraversano una grande varietà di paesaggi o scoprendo il lungo e prezioso lavoro che ha portato al recupero di manufatti e alla costituzione di piccoli e grandi musei, di mostre tematiche e di percorsi di ricerca. Con la sua lunghezza di circa 350 km, il fronte della Grande Guerra ha attraversato l'intero Trentino. Fortificazioni a presidio di vallate, capisaldi su punti panoramici, trincee su crinali così come resti di baraccamenti e gallerie ricavati nella roccia - se non nel ghiaccio - anche a quote molto elevate e in ambienti severi. Molti di questi luoghi si trovano lungo il Sentiero della Pace, un tracciato che copre più di 500 km e collega il Passo del Tonale alla Marmolada, collegando tutti i luoghi significativi della Grande Guerra e costituendo un percorso della memoria di grande suggestione;</an:p>
				<an:p align="justify">            per questo motivo, approfittando delle parole pronunciate dal Presidente del Consiglio in occasione della presentazione in Senato delle linee guida sul semestre europeo a guida italiana e del suo incontro con il cancelliere austriaco Werner Faymann, nel corso del quale Matteo Renzi ebbe a dire testualmente: «Cento anni fa qui si lottava in una guerra drammatica, oggi ci rendiamo conto dei passi avanti fatti in Europa, oggi raccontiamo una storia di bellezza», il sottoscritto ha inviato nei giorni scorsi al Presidente una lettera in cui rappresenta la disponibilità del Trentino ad ospitare un evento internazionale per il Centenario. In particolare, poiché proprio dal fronte trentino partirono nel 1918 le trattative per giungere all'armistizio tra Italia e Austria, si è proposto di organizzare in Trentino l'evento di chiusura del Centenario, riunendo assieme, presso la Campana dei Caduti di Rovereto, il Presidente del Consiglio dei Ministri italiano e il Cancelliere austriaco. Un'iniziativa che per le comunità italiane ed austriache, un tempo lacerate dalla Guerra ed oggi comunemente impegnate nello sviluppo di azioni di collaborazione concreta (basta per tutti l'esempio del tunnel del Brennero), sarebbe di straordinaria importanza e darebbe una spinta considerevole a tutte le attività dei prossimi anni, il cui obiettivo principale resta quello di tenere viva la memoria e di rinsaldare sempre più quei valori di pace e di solidarietà di cui tutti siamo fieri e orgogliosi. La città di Rovereto, a tale scopo, rappresenta il sito ideale, perché posta al centro di un fronte che conserva innumerevoli testimonianze della Guerra, ubicata in luogo sacro anche per la presenza del Sacrario di Castel Dante, città sede di un importante Museo della Guerra e soprattutto della Fondazione Opera Campana dei Caduti che associa gran parte dei Paesi del mondo. La città di Rovereto infine, è promotrice del Progetto «Città dell'Armistizio» che vede riunite tutte le città europee dove ebbero luogo le trattative e furono firmati gli armistizi che portarono alla fine della guerra;</an:p>
				<an:p align="justify">            nella stessa lettera il sottoscritto ha ricordato che i sottosegretari del precedente Governo avevano condiviso la proposta di organizzare a Roma un evento espositivo sui cittadini di lingua italiana che hanno combattuto in altri eserciti, come ad esempio gli oltre 60.000 trentini reclutati nell'Armata austro-ungarica;</an:p>
				<an:p align="justify">        tutto ciò premesso,</an:p>
				<an:p align="justify">            nell'anno del Centenario dell'inizio della Prima Guerra mondiale, impegna il Governo a valutare la possibilità:</an:p>
				<an:p align="justify">                di organizzare l'evento di chiusura del Centenario in Trentino, riunendo assieme, presso la Campana dei Caduti di Rovereto, i rappresentanti di tutti i Paesi coinvolti nella Grande Guerra, quale gesto di impegno comune per la pace e l'integrazione europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            di promuovere a Roma, in collaborazione con i territori interessati e le loro istituzioni culturali e museali, un evento espositivo sulle vicende che hanno coinvolto i soldati di lingua italiana appartenenti ad altre nazionalità, allo scopo di recuperarne degnamente la memoria, celebrarne il ricordo e favorirne la conoscenza pubblica.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
