<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000"/>
					<an:FRBRdate date="2007-05-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="35.5000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-05-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-05-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-05-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-05-29" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/A/35.5000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/741" id="ar1" showAs="DDL 741"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 741</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 35.5000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 36, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nel comma 1 sopprimere le parole: «64),»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 23, aggiungere, in fine, i seguenti periodi: «La disciplina di cui al predetto comma continua ad applicarsi con riferimento alle somme corrisposte in relazione a rapporti di lavoro cessati prima della data di entrata in vigore del presente decreto, nonché con riferimento alle somme corrisposte in relazione a rapporti di lavoro cessati in attuazione di atti o accordi, aventi data certa, anteriori alla data di entrata in vigore del presente decreto.».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 sostituire il comma 25 con i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «25. All'articolo 51, comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 del testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Pridente della Repubblica 22 dicembe 1989, n. 91, sono aggiunti i seguenti periodi: ''La disposizione di cui alla lettera 
					<an:i>g</an:i>
					-bis) del comma 2 si rende applicabile a condizione che le azioni offerte non siano comunque cedute né costituite in garanzia prima che siano trascorsi cinque anni dalla data dell'assegnazione e che il valore delle azioni assegnate non sia superiore complessivamente nel periodo d'imposta alla retribuzione lorda annua del dipendente relativa al periodo d'imposta precedente. Qualora le azioni siano cedute o date in garanzia prima del predetto termine, l'importo che non ha concorso a formare il reddito al momento dell'assegnazione concorre a formare il reddito ed è assoggettato a tassazione nel periodo d'imposta in cui avviene la cessione ovvero la costituzione della garanzia. Se il valore delle azioni assegnate è superiore al predetto limite, la differenza tra il valore delle azioni al momento dell'assegnazione e l'ammontare corrisposto dal dipendente concorre a formare il reddito''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        25-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il reddito derivante dall'applicazione del comma 25 rileva anche ai fini contributivi con esclusivo riferimento alle assegnazioni effettuate in virtù di piani di incentivazione deliberati successivamente alla data di entrata in vigore del presente decreto.».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 35, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nel comma 8 sostituire la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 con la seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                «
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 10, primo comma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1) i numeri 8) e 8-
					<an:i>bis)</an:i>
					 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «8) le locazioni e gli affitti, relative cessioni, risoluzioni e proroghe, di terreni e aziende agricole, di aree diverse da quelle destinate a parcheggio di veicoli, per le quali gli strumenti urbanistici non prevedono la destinazione edificatoria, e di fabbricati, comprese le pertinenze, le scorte e in genere i beni mobili destinati durevolmente al servizio degli immobili locati e affittati, escluse le locazioni di fabbricati strumentali che per le loro caratteristiche non sono suscettibili di diversa utilizzazione senza radicali trasformazioni effettuate nei confronti dei soggetti indicati alla lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 del successivo numero 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					 ovvero per le quali nel relativo atto il locatore abbia espressamente manifestato l'opzione per l'imposizione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        8-
					<an:i>bis)</an:i>
					 le eessioni di fabbricati o di porzioni di fabbricato diversi da quelli di cui al successivo numero 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					, escluse quelle effettuate, entro quattro anni dalla data di ultimazione della costruzione o dell'intervento, dalle imprese costruttrici degli stessi o dalle imprese chevi hanno eseguito, anche tramite imprese appaltatrici, gli interventi di cui all'articolo 31, primo comma, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 della legge 5 agosto 1978, n. 457;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2) dopo il numero 8-
					<an:i>bis)</an:i>
					 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «8-
					<an:i>ter)</an:i>
					 le cessioni di fabbricati o di porzioni di fabbricato strumentali che per le loro caratteristiche non sono suscettibili di diversa utilizzazione senza radicali trasformazioni, escluse:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 quelle effettuate, entro quattro anni dalla data di ultimazione della costruzione o dell'intervento, dalle imprese costruttrici degli stessi o dalle imprese che vi hanno eseguito, anche tramite imprese appaltatrici, gli interventi di cui all'articolo 31, primo comma, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 della legge 5 agosto 1978, n. 457;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 quelle effettuate nei confronti di cessionari soggetti passivi d'imposta che svolgono in via esclusiva o prevalente attività che conferiscono il diritto alla detrazione d'imposta in percentuale pari o inferiore al 25 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 quelle effettuate nei confronti di cessionari che non agiscono nell'esercizio di impresa arti o professioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 quelle per le quali nel relativo atto il cedente abbia espressamente manifestato l'opzione per l'imposizione;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 sopprimere la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 sostituire il comma 9 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «9. In sede di prima applicazione delle disposizioni di cui al comma precedente, in relazione al mutato regime disposto dall'articolo 10, primo comma, numeri 8), e 8-
					<an:i>bis)</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, non si effettua la rettifica della detrazione dell'imposta prevista dal successivo articolo 19-
					<an:i>bis</an:i>
					, limitatamente ai fabbricati diversi da quelli strumentali che per le loro caratteristiche non sono suscettibili di diversa utilizzazione senza radicali trasformazioni, posseduti alla data del 4 luglio 2006, e, per le imprese costruttrici degli stessi e per le imprese che vi hanno eseguito, anche tramite imprese appaltatrici, gli interventi di cui all'articolo 31, primo comma, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 della legge 5 agosto 1978, n. 457, limitatamente ai fabbricati o porzioni di fabbricato per i quali il termine dei quattro anni dalla data di ultimazione della costruzione o dell'intervento scade entro la predetta data. Per i beni immobili strumentali che per le loro caratteristiche non sono suscettibili di diversa utilizzazione senza radicali trasformazioni, la predetta rettifica della detrazione dell'imposta si effettua esclusivamente se nel primo atto stipulato successivamente alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, non viene esercitata l'opzione per la imposizione prevista dall'articolo 10, primo comma, numeri 8), e 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 sostituire il comma 10 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «10. Al testo unico delle disposizioni concernenti l'imposta di registro approvato con decreto del Presidente della Repubblica 26 aprile 1986, n. 131, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 5, comma 2, le parole ''operazioni esenti ai sensi dell'articolo 10, n. 8), 8-
					<an:i>bis)</an:i>
					'', sono sostituite dalle seguenti ''operazioni esenti e imponibili ai sensi dell'articolo 10, n. 8), 8-
					<an:i>bis)</an:i>
					 e 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					,'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 40, dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Sono soggette all'imposta proporzionale di registro le locazioni di immobili strumentali, ancorché assoggettate all'imposta sul valore aggiunto, di cui all'articolo 10, n. 8) del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633.'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 5 della Tariffa, parte prima, comma 1, dopo la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ''
					<an:i>a</an:i>
					-bis) quando hanno per oggetto immobili strumentali ancorché assoggettati all'imposta sul valore aggiunto, di cui all'articolo 10, n. 8), del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633 ... uno per cento''»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 dopo il comma 10 inserire i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «10-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al testo unico delle disposizioni concernenti le imposte ipotecaria e catastale di cui al decreto legislativo 31 ottobre 1990, n. 347, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 10, comma 1, dopo le parole «a norma dell'articolo 2» sono aggiunte le seguenti: «, anche se relative a immobili strumentali, ancorché assoggettati all'imposta sul valore aggiunto, di cui all'articolo 10, n. 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo l'articolo 1 della tariffa è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Trascrizioni di atti e sentenze che importano trasferimento di proprietà di beni immobili strumentali, di cui all'articolo 10, n. 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, anche se assoggettati all'imposta sul valore aggiunto, o costituzione o trasferimenti di diritti immobiliari sugli stessi 3 per cento»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per le volture catastali e le trascrizioni relativi a cessioni di beni immobili strumentali di cui all'articolo 10, n. 8-
					<an:i>ter)</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, anche se assoggettati all'imposta sul valore aggiunto, di cui siano parte fondi immobiliari chiusi disciplinati dall'articolo 37 del testo unico delle disposizioni in materia di intermediazione finanziaria, di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, e dall'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 25 gennaio 1994, n. 86, le aliquote delle imposte ipotecaria e catastale come modificate dal comma 10-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono ridotte della metà. L'efficacia della disposizione di cui al periodo precedente è subordinata alla autorizzazione da parte dei competenti organi dell'Unione europea.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le disposizioni in materia di imposte indirette previste per la locazione di fabbricati si applicano, se meno favorevoli, anche per l'affitto di aziende il cui valore complessivo sia costituito, per più del 50 per cento, dal valore normale di fabbricati, determinato al sensi dell'articolo 14 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Ai fini dell'applicazione delle disposizioni dell'articolo 5, comma 1, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					-bis) della Tariffa, parte prima, del testo unico delle disposizioni concernenti l'imposta di registro approvato con decreto del Presidente della Repubblica 26 aprile 1986, n. 131, le parti devono presentare per la registrazione una dichiarazione entro il 1º ottobre 2006, indicando gli elementi essenziali del contratto, il periodo contrattuale residuo e gli importi convenuti. Per la riscossione dell'imposta di registro si applicano le disposizioni dell'articolo 17 del predetto decreto n. 131 del 1986. Nella medesima dichiarazione può essere esercitata l'opzione per la imposizione prevista dall'articolo 10, primo comma, numero 8), del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633; l'opzione medesima ha effetto, ai fini dell'imposta sul valore aggiunto, a decorrere dalla data di entrata in vigore del presente decreto.».
				</an:p>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
