<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106"/>
					<an:FRBRdate date="2013-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.106"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-06-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-06-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/G1.106/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/576" id="ar1" showAs="DDL 576"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29042" id="EY" showAs="Battista"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 576</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.106</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Battista</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 26 aprile 2013, n. 43, recante disposizioni urgenti per il rilancio dell'area industriale di Piombino, di contrasto ad emergenze ambientali, in favore delle zone terremotate del maggio 2012 e per accelerare la ricostruzione in Abruzzo e la realizzazione degli interventi per Expo 2015,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            uno degli obiettivi dell'Unione europea è quello di sostenere l'industria manifatturiera e di renderla competitiva, sostenibile e in grado di rispondere alle mutevoli condizioni di mercato europee e non europee, dal momento che essa è fondamentale per la crescita e la prosperità in Europa;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'industria siderurgica europea soffre di un calo sostanziale della domanda, che sta provocando una perdita progressiva di posti di lavoro e di competitività. L'occupazione nel settore siderurgico è passata da 1 milione di posti di lavoro nel 1970 a circa 369 mila posti nel 2012 e il numero di lavoratori nelle industrie a valle è di vari milioni;</an:p>
				<an:p align="justify">            i maggiori gruppi siderurgici europei, compresi quelli italiani, spostano sempre di più la loro attenzione in altre aree, riducendo la loro presenza in Europa;</an:p>
				<an:p align="justify">            le tendenze della siderurgia europea incidono inevitabilmente sul ruolo della siderurgia italiana. In questo contesto si inquadra anche la crisi del polo siderurgico di Piombino - su cui interviene l'articolo 1, comma 1, del provvedimento -, che è il secondo polo siderurgico a ciclo integrale dopo quello di Taranto e occupa attualmente circa seimila lavoratori, con la presenza, in particolare, di gruppi industriali rilevanti tra cui Lucchini (proprietà Severstal), Magona (proprietà AcelorMittal) e Tenaris Dalmine (proprietà Techint);</an:p>
				<an:p align="justify">
					            risulta ormai non più procrastinabile la definizione di un piano industriale che consenta ai poli siderurgici nazionali di ritornare sul mercato dell'acciaio nazionale e internazionale, così come previsto dall'articolo 3, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto-legge 3 dicembre 2012, n. 207, convertito dalla legge di conversione 24 dicembre 2012, n. 231, ai sensi del quale il Governo adotta, entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione, una strategia industriale per la filiera produttiva dell'acciaio;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            accanto alla necessità del rilancio della filiera produttiva, appare urgente un intervento per accelerare il processo di riqualificazione complessiva anche del sito siderurgico di Trieste - la cosiddetta ferri era di Servola, di proprietà della Lucchini Severstal SpA - mediante operazioni di bonifica sostenibili, complemento fondamentale per un effettivo rilancio produttivo del settore;</an:p>
				<an:p align="justify">            il 14 marzo 2012 è stato firmato presso la regione Friuli Venezia Giulia il protocollo d'intesa fra enti locali, organizzazioni sindacali e Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, al fine di definire un cronoprogramma per la riconversione dell'area della ferriera di Servola;</an:p>
				<an:p align="justify">            il 18 settembre 2012, il precedente Governo, in sede di esame del decreto-legge recante misure urgenti per il risanamento ambientale e la riqualificazione del territorio della città di Taranto presso la Camera dei Deputati, ha accolto l'ordine del giorno n. 9/05423/080, con cui si impegnava a: «promuovere, d'intesa con la regione Friuli Venezia Giulia, investimenti atti alla riqualificazione dell'area della ferriera di Servola e alla sua riconversione per finalità industriali e portuali, in modo da fornire ai lavoratori impegnati nell'area prospettive occupazionali durature»,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad adottare, nel più breve tempo possibile, la strategia industriale per il rilancio della filiera produttiva dell'acciaio;</an:p>
				<an:p align="justify">            a promuovere con urgenza, d'intesa con la regione Friuli Venezia Giulia, anche in considerazione dell'accoglimento dell'ordine del giorno citato in premessa, l'avvio della riqualificazione dell'area della ferriera di Servola, a Trieste, della riconversione per finalità industriali e portuali, in modo da fornire ai lavoratori impegnati nell'area prospettive occupazionali durature.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
