<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2013-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-06-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-06-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-06-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/576/A/8.0.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/576" showAs="DDL 576"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29062" showAs="Cardinali"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29170" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29107" showAs="Ginetti"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/29109" showAs="Gotor"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 576</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Cardinali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Ginetti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Gotor</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 8,</an:b>
					 aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 8-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure per la ricostruzione dei territori colpiti dal sisma del 15 dicembre 2009 in Umbria)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. Per l'esecuzione degli interventi unitari sugli edifici privati, o di proprietà mista pubblica e privata, anche non abitativi, da realizzare all'interno del Programma integrato di recupero del borgo storico di Spina, di cui all'ordinanza del Presidente del Consiglio dei ministri 3 marzo 2010, n. 3853, i proprietari si costituiscono in consorzio obbligatorio entro trenta giorni dall'invito ad essi rivolto dal Comune. La costituzione del consorzio è valida con la partecipazione dei proprietari che rappresentino almeno il 51 per cento delle superfici utili complessive dell'immobile, determinate ai sensi dell'articolo 6 del decreto del Ministro dei lavori pubblici in data 5 agosto 1994, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 194 del 20 agosto 1994, ricomprendendo anche le superfici ad uso non abitativo. Per la esecuzione degli interventi di riparazione il consorzio si sostituisce ai proprietari che non hanno aderito.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Decorso inutilmente il termine indicato al comma 1, il Comune si sostituisce ai proprietari e, previa diffida ad adempiere entro un termine non inferiore a trenta giorni, ai consorzi inadempienti, per l'esecuzione degli interventi mediante l'occupazione temporanea degli immobili, che non può avere durata superiore a tre anni, e per la quale non è dovuto alcun indennizzo.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il consorzio di cui al comma 1 ed il Comune, nei casi previsti dal comma 2, si rivalgono sui proprietari nei casi in cui il costo degli interventi di riparazione dei danni e di ripristino per gli immobili privati siano superiori al contributo concesso.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Le spese eccedenti l'ammontare del contributo, sostenute dal Comune per la realizzazione dei lavori di ricostruzione, riparazione e miglioramento sismico di un immobile, nell'esercizio dei poteri sostitutivi di cui al precedente comma 2, sono assistite da privilegio speciale immobiliare sull'immobile medesimo, ai sensi e per gli effetti dell'articolo 2748, secondo comma, del Codice civile.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. La disciplina della costituzione dei consorzi obbligatori di cui al comma 1 si applica anche per l'esecuzione degli interventi unitari in cui sono ricompresi edifici che non abbiano subito danni e pertanto esclusi dai contributi.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6. I contributi a fondo perduto previsti per gli eventi sismici del 15 dicembre 2009 della Regione Umbria e destinati alla ricostruzione, riparazione e miglioramento sismico di immobili, sono concessi ai privati o ai consorzi obbligatori costituiti tra i soggetti titolari di diritti reali immobiliari di proprietà, ovvero titolari di diritti reali di godimento qualora autorizzati dagli stessi proprietari, a titolo di indennizzo per il ristoro, in tutto o in parte, dei danni causati dal sisma ad edifici di proprietà privata. Conseguentemente i contratti stipulati dai beneficiari dei contributi per la esecuzione di lavori e per l'acquisto di beni e servizi connessi non si intendono compresi tra quelli previsti dall'articolo 32, comma 1, lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					, del Codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
