<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.401"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-03-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-03-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/A/2.401/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" id="ar1" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/237" id="EY" showAs="Berselli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.401</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Berselli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        «Art. 2. - 1. Al decreto legislativo 27 giugno 2003, n. 168, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 1. - 
					<an:i>(Istituzione delle sezioni specializzate in materia di impresa)</an:i>
					. - Presso i tribunali e le corti d'appello aventi sede nel capoluogo di ogni regione sono istituite le sezioni specializzate in materia di impresa. Per il territorio compreso nella regione Valle d'Aosta sono competenti le sezioni specializzate presso il tribunale e la corte d'appello di Torino. Sono altresì istituite le sezioni specializzate in materia di impresa presso il tribunale e presso la corte d'appello di Brescia e di Catania. La sezione specializzata in materia di impresa presso il tribunale e la corte d'appello di Catania è competente per i territori compresi nei distretti delle corti di appello di Catania e di Messina. L'istituzione delle sezioni specializzate non comporta incrementi di dotazioni organiche&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 2, comma 1, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. I giudici che compongono le sezioni specializzate sono scelti tra i magistrati dotati di specifiche competenze&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 2, le parole: &quot;proprietà industriale ed intellettuale&quot; sono sostituite dalla seguente: &quot;impresa&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 l'articolo 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 3. - 
					<an:i>(Competenza per materia delle sezioni specializzate). - 1.</an:i>
					 Le sezioni specializzate sono competenti in materia di:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 controversie di cui all'articolo 134 del decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 controversie in materia di diritto d'autore;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 controversie di cui all'articolo 33, comma 2, della legge 10 ottobre 1990, n. 287;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 controversie relative alla violazione della normativa 
					<an:i>antitrust</an:i>
					 dell'Unione Europea.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le sezioni specializzate sono altresì competenti, relativamente alle società di cui al Libro V, Titolo V, Capi V, VI e VII, Titolo VI del codice civile e alle società di cui al regolamento (CE) n. 2157/2001 del Consiglio e di cui al regolamento (CE) n. 1435/2003 del Consiglio, nonché alle stabili organizzazioni nel territorio dello Stato delle società costituite all'estero, ovvero alle società che rispetto alle stesse esercitano o sono sottoposte a direzione e coordinamento, per le cause e i procedimenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 relativi a rapporti societari ivi compresi quelli concernenti l'accertamento, la costituzione, la modificazione o l'estinzione di un rapporto societario, le azioni di responsabilità da chiunque promosse contro i componenti degli organi amministrativi o di controllo, il liquidatore, il direttore generale ovvero il dirigente preposto alla redazione dei documenti contabili societari, nonché contro il soggetto incaricato della revisione contabile per i danni derivanti da propri inadempimenti o da fatti illeciti commessi nei confronti della società che ha conferito l'incarico e nei confronti dei terzi danneggiati, le opposizioni di cui agli articoli 2445, terzo comma, 2482, secondo comma, 2447-
					<an:i>quater</an:i>
					, secondo comma, 2487-
					<an:i>ter</an:i>
					, secondo comma, 2503, 2503-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2506-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice civile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 relativi al trasferimento delle partecipazioni sociali o ad ogni altro negozio avente ad oggetto le partecipazioni sociali o i diritti inerenti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 in materia di patti parasociali, anche diversi da quelli regolati dall'articolo 2341-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice civile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 aventi ad oggetto azioni di responsabilità promosse dai creditori delle società controllate contro le società che le controllano;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 relativi a rapporti di cui all'articolo 2359, primo comma, n. 3, all'articolo 2497-
					<an:i>septies</an:i>
					 e all'articolo 2545-
					<an:i>septies</an:i>
					 del codice civile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 relativi a contratti pubblici di appalto di lavori, servizi o forniture di rilevanza comunitaria dei quali sia parte una delle società di cui al presente comma, ovvero quando una delle stesse partecipa al consorzio o al raggruppamento temporaneo cui i contratti siano stati affidati, ove comunque sussista la giurisdizione del giudice ordinario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Le sezioni specializzate sono altresì competenti per le cause e i procedimenti che presentano ragioni di connessione con quelli di cui ai commi 1 e 2.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Presso gli uffici giudiziari nei quali, per effetto dell'articolo 1 del decreto legislativo 27 giugno 2003, n. 168, sono state istituite le sezioni specializzate in materia di proprietà industriale ed intellettuale, le competenze stabilite dal presente articolo si aggiungono a quelle già assegnate&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'articolo 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 4. - 
					<an:i>(Competenza territoriale delle sezioni).</an:i>
					 - Le controversie di cui all'articolo 3 che, secondo gli ordinari criteri di ripartizione della competenza territoriale e nel rispetto delle normative speciali che le disciplinano, dovrebbero essere trattate dagli uffici giudizi ari compresi nel territorio della regione sono assegnate alla sezione specializzata avente sede nel capoluogo della regione individuato ai sensi dell'articolo 1. Alle sezioni specializzate presso il tribunale e la corte d'appello di Brescia e di Catania sono assegnate le controversie che dovrebbero essere trattate dagli uffici giudiziari compresi, rispettivamente, nel distretto di corte d'appello di Brescia ed in quello di Catania.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'articolo 33, comma 2, della legge 10 ottobre 1990, n. 287, le parole: &quot;alla corte d'appello competente per territorio&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;al tribunale competente per territorio presso cui è istituita la sezione specializzata di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 26 giugno 2003, n. 168 e successive modificazioni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Dopo il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 13 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, e successive modificazioni, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per i processi di competenza delle sezioni specializzate di cui al decreto legislativo 27 giugno 2003, n. 168, e successive modificazioni, il contributo unificato di cui al comma 1 è raddoppiato. Si applica il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il maggior gettito derivante dall'applicazione della disposizione di cui al comma 3 è versato all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnato, quanto ad euro seicentomila per ciascuno degli anni 2012 e 2013, alla copertura degli oneri derivanti dalla istituzione delle sezioni specializzate in materia di impresa presso gli uffici giudizi ari diversi da quelli nei quali, per effetto dell'articolo 1 del decreto legislativo 27 giugno 2003, n. 168, sono state istituite le sezioni specializzate in materia di proprietà industriale ed intellettuale e, per la restante parte, al fondo istituito ai sensi dell'articolo 37, comma 10, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111. A.decorrere dall'anno 2014 l'intero ammontare del maggior gettito viene riassegnato al predetto Fondo.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano ai giudizi instaurati dopo il centoottantesimo giorno dall'entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
