<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.12"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-11-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G1.12/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/937" showAs="DDL 937"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID4AOZWYMFMDHJDAAUDW5GP3WYDG4TLACCCVE3KMHXJZKRYBQBXU4K" href="http://dati.senato.it/29270" showAs="BASSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDMBE4JNYGAN5DPB1LS3KNUFSKNOLICJ4YWNX0X2FGBNP53M5QQE1F" href="http://dati.senato.it/30294" showAs="FINA"/>
				<an:TLCPerson id="IDD0JOM5F2QD1QOQYK1QWV2FVGOHAJIGMLLC4VJ5JSCAQXPJ1N5KOJ" href="http://dati.senato.it/36401" showAs="IRTO"/>
				<an:TLCPerson id="IDY0NOGVO5K4NDJ2JZPLNSXSPANOUJO55O45PPBLHFPLG5UR54GNOB" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 937</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4AOZWYMFMDHJDAAUDW5GP3WYDG4TLACCCVE3KMHXJZKRYBQBXU4K" as="#tipoSenatore">BASSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMBE4JNYGAN5DPB1LS3KNUFSKNOLICJ4YWNX0X2FGBNP53M5QQE1F" as="#tipoSenatore">FINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDD0JOM5F2QD1QOQYK1QWV2FVGOHAJIGMLLC4VJ5JSCAQXPJ1N5KOJ" as="#tipoSenatore">IRTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY0NOGVO5K4NDJ2JZPLNSXSPANOUJO55O45PPBLHFPLG5UR54GNOB" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>     l'ARERA, nella Relazione 243/2023/I/COM ARERA del 31 maggio 2023 - trasmessa al Parlamento (Doc. CCXXV, n. 1) - contenente la rendicontazione dell'utilizzo delle risorse destinate al contenimento dei prezzi nei settori elettrico e del gas naturale, per l'anno 2022, ha evidenziato che, «se le attuali previsioni del 2023 in merito al PUN [Prezzo Unico dell'energia] e ai prezzi del gas verranno confermate, con le risorse già stanziate per i primi due trimestri del 2023 si dovrebbe avere un complessivo avanzo che potrebbe finanziare l'annullamento degli oneri generali del settore gas e le CCI, ossia le componenti di compensazione integrativa] di entrambi i settori per tutto il 2023»;</an:p>
				<an:p>          alla luce delle ultime decisioni dell'Autorità che stabiliscono aumenti per le bollette degli utenti in regime di maggior tutela (che per l'elettricità sono del 18,6 per cento nel quarto trimestre e per il gas, che ha rilevazione mensile, ad ottobre del 12 per cento rispetto al mese precedente), stante il fatto che i dati disponibili per il confronto tra mercato libero e mercato tutelato indicherebbero che il mercato libero, ha costi più alti, fino al doppio, di quello tutelato, e in previsione del fatto che, a normativa vigente, dal prossimo 10 gennaio 2024 sia previsto il termine dei servizi di tutela, è evidente che è assolutamente necessario e urgente intervenire per alleviare le bollette di famiglie ed imprese annullando per il quarto trimestre gli oneri generali di sistema che sono stati reintrodotti dal 1° aprile 2023 per scelta del Governo e che attualmente gravano per il 25 per cento sui costi dell'energia per i consumatori;</an:p>
				<an:p>          alcuni interventi, contenuti nel provvedimento in esame, pur in continuità con le misure intraprese nell'ultimo anno e mezzo, presentano un impatto decisamente minore anche a fronte di continui rincari energetici: infatti, per limitare l'impatto in bolletta degli straordinari rialzi dei prezzi dei prodotti energetici all'ingrosso, si sono susseguiti diversi provvedimenti che hanno «tagliato», di trimestre in trimestre, per tutto il 2022 e ad inizio 2023, gli oneri generali di sistema in bolletta per l'energia elettrica per le utenze domestiche e non domestiche. Alcune rilevazioni mostrano come, negli ultimi due anni, il prezzo dell'energia elettrica ha registrato livelli del tutto eccezionali (fino a 700 Euro/MWh), per poi diminuire e avvicinarsi, da ultimo, ai 110-130 Euro/MWh. Nonostante ciò, questo livello risulta comunque pari a oltre il doppio dei prezzi registrati nel periodo pre-crisi (2019). Nel 2022, le imprese del terziario di mercato hanno speso per energia elettrica 19.7 miliardi di euro. Questa spesa potrebbe ridursi, nel 2023, a 12 miliardi di euro, rimanendo ancora del +36 per cento maggiore della spesa del 2019 (anno considerato «normale» sotto il profilo energetico). Proprio alla luce di questi dati, è necessario intervenire per fare finalmente una riforma strutturale degli oneri generali di sistema per il settore elettrico, che in larga parte serve a finanziare spese che nulla hanno a che vedere con i consumi energetici degli utenti;</an:p>
				<an:p>
					          una riforma del sistema degli oneri generali attraverso la sua parziale traslazione sulla fiscalità generale, in particolare rimettendo al finanziamento da parte dell'Erario sia gli sgravi ai cosiddetti energivori (che rappresentano di fatto strumenti di politica industriali) che i cosiddetti 
					<an:i>bonus</an:i>
					 sociali (che rientrano tra le misure di sostegno a favore delle fasce deboli della popolazione e sono pertanto strumenti di politiche sociali): questo sarebbe in coerenza con le numerose segnalazioni che ARERA ha trasmesso nel corso degli anni al Parlamento circa l'opportunità di modificare tale sistema al fine di alleggerire la bolletta energetica per imprese e cittadini e per renderla un effettivo strumento di comunicazione dei reali segnali di prezzo dell'energia sul mercato,
				</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				<an:p>          ad intervenire urgentemente per avviare una riforma del sistema degli oneri generali attraverso la sua parziale traslazione sulla fiscalità generale. </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
