<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.7"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-11-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/937/A/G2.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/937" showAs="DDL 937"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDL2T1THRUAUKTNBYIYEZLSU1U1C3HIDUI02R1SUOJXKZF0SIVEEPN" href="http://dati.senato.it/36448" showAs="TREVISI"/>
				<an:TLCPerson id="ID4OOFAFWOV3O1CYWAHRICWXBMGCJFE1OBOLUC4OPL0LLEACSU0AO" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDLDOQT2332LE2HRYM3PZBBGFWXMUWLS2ASTFOPHMCBFE2SQ3RXLHI" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 937</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDL2T1THRUAUKTNBYIYEZLSU1U1C3HIDUI02R1SUOJXKZF0SIVEEPN" as="#tipoSenatore">TREVISI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4OOFAFWOV3O1CYWAHRICWXBMGCJFE1OBOLUC4OPL0LLEACSU0AO" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLDOQT2332LE2HRYM3PZBBGFWXMUWLS2ASTFOPHMCBFE2SQ3RXLHI" as="#tipoSenatore">DI GIROLAMO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>     il provvedimento in esame contiene una serie di disposizioni finalizzate a sostenere il potere d'acquisto e a tutelare il risparmio attraverso misure rivolte a contrastare gli effetti del caro energia nonché dirette a dare sostegno a famiglie e imprese;</an:p>
				<an:p>
					          in particolare, l'articolo 2, commi 1-3, riconosce un ulteriore contributo ai beneficiari della 
					<an:i>social card</an:i>
					, come misura di sostegno al potere d'acquisto dei nuclei familiari meno abbienti, anche a seguito dell'incremento del costo del carburante. A tal fine, vengono introdotte alcune novelle ai commi da 450 a 451-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 29 dicembre 2022, n. 197 (legge di Bilancio 2023) con le quali, per l'anno 2023, viene incrementata a 600 milioni la dotazione del Fondo ivi previsto allo scopo di estendere il contributo, attualmente previsto per i beni alimentari di prima necessità, ai carburanti, oltre che, in alternativa, agli abbonamenti per i mezzi del trasporto pubblico locale;
				</an:p>
				<an:p>     considerato che:</an:p>
				<an:p>
					     l'articolo 1 del decreto-legge 14 gennaio 2023, n. 5, recante disposizioni urgenti in materia di trasparenza dei prezzi dei carburanti e di rafforzamento dei poteri di controllo del Garante per la sorveglianza dei prezzi, nonché di sostegno per la fruizione del trasporto pubblico, ha introdotto l'obbligo, per i soggetti che esercitano l'attività di vendita al pubblico di carburanti, di indicare, presso i singoli impianti di distribuzione, la media aritmetica dei prezzi praticati su base regionale, come rilevata dal Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					 sulla base delle comunicazioni ricevute da tutti gli esercenti, prevedendo sanzioni per le ipotesi di inadempimento;
				</an:p>
				<an:p>          come chiaramente segnalato dall'Autorità Garante della Concorrenza e del Mercato nel corso dell'Audizione presso la Commissione X della Camera dei deputati, lo scorso 27 gennaio 2023, «l'introduzione, in capo agli esercenti, dell'obbligo dell'indicazione, accanto al prezzo di vendita praticato, del prezzo medio regionale calcolato dal Ministero, appare suscettibile di presentare anche talune possibili controindicazioni». Inoltre, la media aritmetica del prezzo regionale risulta molto poco rappresentativa dell'effettivo contesto competitivo in cui un impianto di distribuzione di carburanti opera e come un impianto di distribuzione di carburanti risulti effettivamente in concorrenza soltanto con gli impianti situati a pochi chilometri di distanza (o, alternativamente, raggiungibili in un tempo di percorrenza limitato), che possono costituire una concreta alternativa per il consumatore che necessita di rifornire la propria vettura;</an:p>
				<an:p>          rilevato, altresì, che:</an:p>
				<an:p>     una recentissima sentenza del Tar del Lazio ha annullato, per assenza della prevista e preventiva comunicazione al Presidente del Consiglio dei ministri e del parere del Consiglio di Stato, il citato decreto-legge 14 gennaio 2023, n. 5, con il quale si sono stabilite le modalità dell'obbligo di comunicazione da parte degli esercenti dei prezzi dei carburanti, così accogliendo il ricorso proposto da Fe.Gi.Ca. - Federazione Gestori Impianti Carburanti e Affini, F.I.G.I.S.C. - Federazione Italiana Gestori Impianti Stradali Carburanti, e da alcuni esercenti;</an:p>
				<an:p>          secondo la Federazione Italiana Gestori Impianti Stradali Carburanti, fin dalla sua introduzione la doppia cartellonistica, oltre a comportare oneri economici e organizzativi aggiuntivi per gli esercenti e a rivelarsi fuorviante per il consumatore, non ha contribuito in nessun modo a calmierare il costo della benzina. Le ragioni alla base del prezzo praticato alla pompa vanno, infatti, cercate in una diminuzione delle quotazioni internazionali dei prodotti raffinati per autotrazione, peraltro ancora in una fase di volatilità a causa della situazione in Medio Oriente,</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				<an:p>          ad adottare tempestivi interventi normativi volti ad eliminare l'obbligo, per i soggetti che esercitano l'attività di vendita al pubblico di carburanti, di indicare, presso i singoli impianti di distribuzione, la media aritmetica dei prezzi praticati su base regionale di cui all'articolo 1 del decreto-legge 14 gennaio 2023, n. 5. </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
