<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2015-09-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-09-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-09-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-09-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-09-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/C/1.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1880" showAs="DDL 1880"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Lavori pubblici, comunicazioni" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29070" showAs="Cioffi"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/29177" showAs="Scibona"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/29034" showAs="Airola"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/29108" showAs="Girotto"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/29069" showAs="Ciampolillo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Cioffi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Scibona</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Airola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Girotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Ciampolillo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 1</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 1-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni in materia di nomina dei componenti dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni)</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>1</an:i>
					. Al fine di assicurare all'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni la piena indipendenza ed imparzialità in relazione all'esercizio delle funzioni di indirizzo e controllo del servizio pubblico radiotelevisivo, all'articolo 1 della legge 31 luglio 1997, n. 249 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 3 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        ''3. Sono organi dell'Autorità il presidente, la commissione per le infrastrutture e le reti, la commissione per i servizi e i prodotti e il consiglio. Ciascuna commissione è organo collegiale costituito dal presidente dell'Autorità e da due commissari. Il consiglio è costituito dal presidente e da tutti i commissari. Il Senato della Repubblica e la Camera dei deputati eleggono due commissari ciascuno, con la maggioranza dei due terzi dei componenti. I componenti dell'Autorità durano in carica sei anni e non possono essere confermati. In caso di morte, di dimissioni o di impedimento di un commissario, la Camera competente procede all'elezione di un nuovo commissario che resta in carica fino alla scadenza ordinaria del mandato dei componenti dell'Autorità. Al commissario che subentri quando mancano meno di due anni alla predetta scadenza ordinaria non si applicano il divieto di conferma di cui al presente comma né le disposizioni dell'articolo 22, comma 1, del decreto-legge 24 giugno 2014, n. 90, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 agosto 2014, n. 114. Il presidente dell'Autorità è nominato con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico. La designazione del nominativo del presidente dell'Autorità è previamente sottoposta al parere vincolante delle Commissioni parlamentari competenti espresso a maggioranza dei due terzi dei componenti.</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>bis</an:i>
					. I componenti dell'Autorità sono scelti fra persone dotate di alte e riconosciute professionalità e competenza nel settore. A pena di decadenza, non possono essere nominati i soggetti che nei sette anni precedenti alla nomina abbiano ricoperto cariche di governo o cariche politiche elettive a qualunque livello, ovvero incarichi o uffici di rappresentanza nei partiti politici.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					. A pena di decadenza, i componenti dell'Autorità non possono esercitare, direttamente o indirettamente, alcuna attività professionale o di consulenza, essere amministratori o dipendenti di soggetti pubblici o privati né ricoprire altri uffici pubblici di qualsiasi natura, compresi gli incarichi elettivi o di rappresentanza nei partiti politici né avere interessi diretti o indiretti nelle imprese operanti nel settore di competenza della medesima Autorità. I dipendenti delle amministrazioni pubbliche sono collocati fuori ruolo per l'intera durata dell'incarico.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 5 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''5. Ai componenti dell'Autorità si applicano le disposizioni di cui all'articolo 2, commi da 9 a 11, della legge 14 novembre 1995, n. 481, e successive modificazioni.''.</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2</an:i>
					. Le disposizioni di cui al presente articolo relative alla nomina degli organi dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, si applicano a decorrere dalla data di scadenza del mandato del consiglio dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni in carica alla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3</an:i>
					. Fino all'entrata in vigore di apposita legge di riordino dell'accesso al mezzo radiotelevisivo, l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, con proprio regolamento, ne disciplina le modalità, sulla base dei princìpi di cui all'articolo 6, terzo comma, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 14 aprile 1975, n. 103, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4</an:i>
					. La lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 del comma 2 dell'articolo 45 del testo unico di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, è abrogata.».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
