<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2024-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-02-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-02-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/808/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/808" showAs="DDL 808"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDDHIQQVDDV0ZCMHT313HEU0VQWGASQPPN34WHL1FIZO3K23P04NZJ" href="http://dati.senato.it/29273" showAs="BAZOLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDA5UPMN1W1HVEFDFN4HYVVTTWUINJVZUQLISTUZON5R5MWNIAM2SI" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDVYXS4VEEKQNCG0JYO0VSSPFF4W5ZSKMMPMTZ2PGPDWFSTPGKYIE" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
				<an:TLCPerson id="IDCPAD1JAATL3LJRRSYBGUCJVHFJWSZKX54Z13QPFL4UYLC3E0VHM" href="http://dati.senato.it/25377" showAs="VERINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 808</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDHIQQVDDV0ZCMHT313HEU0VQWGASQPPN34WHL1FIZO3K23P04NZJ" as="#tipoSenatore">BAZOLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA5UPMN1W1HVEFDFN4HYVVTTWUINJVZUQLISTUZON5R5MWNIAM2SI" as="#tipoSenatore">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVYXS4VEEKQNCG0JYO0VSSPFF4W5ZSKMMPMTZ2PGPDWFSTPGKYIE" as="#tipoSenatore">ROSSOMANDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCPAD1JAATL3LJRRSYBGUCJVHFJWSZKX54Z13QPFL4UYLC3E0VHM" as="#tipoSenatore">VERINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge recante Modifiche al codice penale, al codice di procedura penale, all'ordinamento giudiziario e al codice dell'ordinamento militare, A.S. 808-A;</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          il provvedimento all'esame dell'Aula dispone all'articolo 1, comma 1, lettera b), l'abrogazione del delitto di abuso d'ufficio di cui all'articolo 323 del codice penale;</an:p>
				<an:p>          tale disposizione desta particolare allarme anche alla luce delle ricadute negative che tale abrogazione può comportare rispetto alla lotta alla corruzione. Preliminarmente, val la pena evidenziare come con tale abrogazione non si ottenga lo scopo di tutelare maggiormente gli amministratori locali dalla cosiddetta &quot;paura della firma&quot;;</an:p>
				<an:p>          infatti, il vuoto normativo lasciato a seguito dell'abrogazione del reato di abuso d'ufficio, come segnalato dalla maggioranza degli auditi nel corso dell'iter in Commissione Giustizia, potrebbe portare alla contestazione di altri e perfino più gravi reati, quali ad esempio il delitto di corruzione, puniti con pene edittali più elevate e per i quali è possibile l'utilizzo di intercettazioni;</an:p>
				<an:p>          il Partito Democratico da sempre si è mosso con attenzione verso il tema, con un approccio volto a tenere insieme le preoccupazioni degli amministratori locali e l'obiettivo delle fattispecie incriminatrici. Inoltre, occorre evidenziare come lo stesso reato sia stato già oggetto di intervento nel corso della scorsa legislatura durante il Governo Conte II, che ha ridotto la portata della fattispecie e, come ulteriori modifiche migliorative possano essere apportate. In tal senso basti pensare ai disegni di legge già presentati dal Partito Democratico che, attraverso la modifica del Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, ridisegnano la responsabilità politica e amministrativa dei sindaci e dei presidenti delle province, nonché, attraverso una modifica degli articoli 8 e 11 del decreto legislativo 31 dicembre 2012, n. 235, meglio noto come legge Severino,  prevedono la sospensione dalla carica di amministratori regionali e locali a seguito di sentenze non definitive nei soli casi di condanne per reati più gravi legati alla criminalità organizzata e mafiosa e nei casi dei più gravi reati di corruzione;</an:p>
				<an:p>          numerose sono state le proposte emendative presentate dal Gruppo partito democratico nel corso dell'esame in Commissione del provvedimento che hanno cercato, definendo ancor più precisamente i contorni della fattispecie penale, di salvaguardare contestualmente l'esigenza di legalità e quella di una maggiore funzionalità della pubblica amministrazione, tuttavia il Governo si è rifiutato di prendere in considerazione tali proposte;</an:p>
				<an:p>          a quanto detto si aggiunga che la scelta di abolire il delitto di abuso d'ufficio sta destando preoccupazioni anche nelle sedi europee, oltre al fatto che appare esporsi a vizi di costituzionalità per il contrasto con le disposizioni di cui all'articolo 117, primo comma, della Costituzione che, come noto, chiarisce come la potestà legislativa vada esercitata nel rispetto dei vincoli derivanti dall'ordinamento comunitario e dagli obblighi internazionali;</an:p>
				<an:p>          ebbene, proprio tali vincoli appaiono violati, in particolare l'articolo 19 della Convenzione di Mérida, in base al quale: &quot;Ciascuno Stato Parte esamina l'adozione delle misure legislative e delle altre misure necessarie per conferire il carattere di illecito penale, quando l'atto è stato commesso intenzionalmente, al fatto per un pubblico ufficiale di abusare delle proprie funzioni o della sua posizione, ossia di compiere o di astenersi dal compiere, nell'esercizio delle proprie funzioni, un atto in violazione delle leggi al fine di ottenere un indebito vantaggio per se o per un'altra persona o entità.&quot;;</an:p>
				<an:p>          l'abrogazione del reato dunque rischia di abbandonare il privato a qualunque forma di abuso da parte della pubblica amministrazione privandolo della tutela giurisdizionale, creando un sistema nel quale i pubblici ufficiali diverrebbero titolari esclusivi di una potestà di cui non rendere conto a nessuno e minando finanche le fondamenta del principio stesso della separazione dei poteri su cui ogni Stato di diritto è fondato;</an:p>
				<an:p>          tale risultato peraltro appare in contrasto con il principio costituzionale di eguaglianza di cui all'articolo 3 della Costituzione, venendosi a creare con l'abolizione della fattispecie penale di abuso d'ufficio, una palese disparità tra cittadini sottoposti al controllo del giudice e cittadini che, peraltro nell'esercizio delle funzioni pubbliche, non vi sarebbero sottoposti;</an:p>
				<an:p>          val la pena ricordare, inoltre, come la previsione di un'ipotesi delittuosa che punisce l'abuso di potere sia risalente nel tempo, essendo entrata a far parte dei diversi ordinamenti europei da diversi secoli e volta ad impedire il crearsi di una zona franca di discrezionalità insindacabile. La scelta operata dal Governo di abolire tale delitto finirebbe così con il far retrocedere il nostro ordinamento ad uno stadio che precede lo stato di diritto;</an:p>
				<an:p>          infine, l'argomentazione addotta dal Governo, ovvero quella di tutelare i sindaci dalla c.d. paura della firma, appare priva di fondamento anche alla luce delle statistiche fornite dallo stesso Ministero della giustizia, poiché da un'analisi dei dati emerge come le sentenze che li riguardano siano di gran lunga inferiori rispetto alle sentenze di condanna di altri funzionari, a partire dai magistrati;</an:p>
				<an:p>
					          anche la scelta di intervenire sull'ipotesi delittuosa di traffico d'influenze illecite di cui all'articolo 346-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale appare in contrasto con gli 
					<an:i>standard</an:i>
					 di legalità che il nostro Paese è tenuto a rispettare; restringere il perimetro della punibilità alla sola ipotesi di utilità economica finirebbe, infatti, con il privare del controllo del giudice condotte e favori non economici, ma certamente finalizzati a remunerare egualmente in altra forma un pubblico ufficiale o un incaricato di pubblico servizio;
				</an:p>
				<an:p>          infine, anche la previsione di cui all'articolo 2, comma 1, lettera p), che prevede, novellando le disposizioni di cui all'articolo 593 del codice di procedura penale, l'inappellabilità per il pubblico ministero delle sentenze di proscioglimento per i reati oggetto di citazione diretta ai sensi dell'articolo 550, commi 1 e 2 del codice di procedura penale, presenta profili di illegittimità costituzionale;</an:p>
				<an:p>          al riguardo si ricorda come la Corte Costituzionale, con sentenza n. 26 del 2007, ha dichiarato l'illegittimità costituzionale della legge 20 febbraio 2006, n. 46, c.d. legge Pecorella, che disponeva l'inappellabilità per il pubblico ministero avverso le sentenze di proscioglimento, salvo il caso in cui fossero ricorse nuove prove a seguito del giudizio di primo grado. Ebbene, il giudice delle leggi in tale sentenza, oltre a censurare la rimozione del potere di appello del pubblico ministero generalizzata e unilaterale, ha affermato che: &quot;l'alterazione del trattamento paritario dei contendenti, indotta dalla norma in esame, non può essere giustificata in termini di adeguatezza e proporzionalità&quot;;</an:p>
				<an:p>
					          non solo, a quanto detto si aggiunga che il decreto legislativo 10 ottobre 2022, n.150 ha provveduto ad ampliare il novero dei reati per i quali si procede a citazione diretta e si sono venute dunque a creare un numero di ipotesi particolarmente ampio per le quali non sarà possibile per il pubblico ministero procedere con l'appello. Pertanto, a seguito della novella che si intende introdurre nel provvedimento 
					<an:i>de quo</an:i>
					, l'inappellabilità delle sentenze di proscioglimento finisce con l'avere nuovamente il carattere generalizzato già censurato dalla Corte, oltre a ledere palesemente il principio di parità di trattamento delle parti in ragione del tipo di reato commesso,
				</an:p>
				<an:p>      delibera</an:p>
				<an:p>          ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 808-A.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
