<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="195"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-26"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-02-26/195/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e64a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>195</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'istruzione e il merito Paola Frassinetti.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.195 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:50:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,50
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Disposizioni per la promozione della pratica sportiva nelle scuole e istituzione dei Nuovi giochi della giovent&amp;ugrave;">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>403-B</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la promozione della pratica sportiva nelle scuole e istituzione dei Nuovi giochi della gioventù</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e39" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, facendo presente che esso, approvato dal Senato in prima lettura in data 20 settembre 2023, è stato trasmesso alla Camera, la quale, a sua volta, lo ha approvato lo scorso 12 febbraio, apportando modificazioni al testo precedentemente licenziato dal Senato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che la Camera non è intervenuta sull'impianto del disegno di legge, che - specifica il Presidente relatore - resta suddiviso in sei articoli, quattro dei quali rimasti invariati (o sostanzialmente invariati) rispetto all'approvazione in prima lettura.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Precisa che si tratta: dell'articolo 1, recante le finalità e gli obiettivi del provvedimento; dell'articolo 3, che disciplina l'organizzazione dei Nuovi giochi della gioventù (sul cui comma 4 la Camera è intervenuta con una modifica di 
							<an:i>drafting</an:i>
							); dell'articolo 4, che prevede la possibilità di organizzare attività sportive integrative dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 formativo degli studenti anche in vista della partecipazione ai Giochi; dell'articolo 5, che ha ad oggetto l'istituzione di un tavolo di lavoro incaricato di promuovere percorsi di sensibilizzazione in merito alla prevenzione sanitaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiama, quindi, l'attenzione sull'articolo 2, avente ad oggetto l'istituzione dei Nuovi Giochi della gioventù, su cui la Camera è invece intervenuta prevedendo l'istituzione in forma sperimentale dei Giochi per gli anni scolastici 2024/2025 e 2025/2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che, nel testo licenziato dal Senato, l'articolo 2 recava una formula generale di istituzione dei Giochi, mentre l'articolo 6 ne prevedeva, con disposizione transitoria, un avvio in forma sperimentale soltanto per l'anno scolastico 2024/2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pone, inoltre, in evidenza che, al medesimo articolo 2, è stato soppresso il comma ai sensi del quale la Commissione organizzatrice nazionale (di cui all'articolo 3) avrebbe presentato istanza per la concessione ai Giochi dell'Alto patronato della Presidenza della Repubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala poi che la Camera è intervenuta anche sull'articolo 6. Osserva innanzitutto che - come anticipato - in esso sopravvivono esclusivamente le disposizioni finanziarie, essendo venuta meno sia la richiamata disposizione transitoria che circoscriveva la fase sperimentale all'anno scolastico 2024/2025, sia l'ulteriore disposizione transitoria che prevedeva, all'esito della fase sperimentale, l'adozione di un decreto diretto ad assicurare lo svolgimento dei Giochi negli anni successivi a quello di istituzione nonché a quantificare le corrispondenti necessarie risorse.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva che sono, inoltre, cambiate le autorizzazioni di spesa, le quali, anziché essere riferite agli anni 2024 e 2025, vengono riferite agli anni 2025 e 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, al riguardo, che, per l'anno 2024, il Senato aveva previsto un'autorizzazione di spesa di 5 milioni di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che, per l'anno 2025, la Camera ha autorizzato la spesa di un milione di euro, mentre, con riferimento al medesimo anno, il Senato aveva quantificato la spesa in 6,03 milioni di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per l'anno 2026, la Camera ha introdotto un'autorizzazione di spesa di 10,03 milioni di euro, mentre il Senato aveva rinviato a successivi provvedimenti le autorizzazioni di spesa per gli anni successivi al 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa cenno, conclusivamente, alla parziale modifica dei mezzi di copertura finanziaria. Specifica che la Camera ha infatti introdotto la previsione di una riduzione, per 5 milioni di euro relativi all'anno 2026, del Fondo unico a sostegno del potenziamento del movimento sportivo italiano, istituito, presso l'Ufficio per lo sport della Presidenza del Consiglio dei ministri, dall'articolo 1, comma 369, della legge n. 205 del 2017.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e64a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Preso atto che non vi sono iscritti a parlare in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e64" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara chiusa tale fase procedurale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica indi che sul provvedimento in titolo sono giunti i pareri non ostativi delle Commissioni affari costituzionali e bilancio, mentre la Commissione per le questioni regionali ha comunicato, per le vie brevi, che non si esprimerà.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Fa altresì presente che nel corso della seduta pomeridiana si procederà all'esame di eventuali emendamenti e ordini del giorno, che potranno essere presentati, come convenuto in sede di ufficio di Presidenza, entro le ore 10,30 di oggi. Ricorda infine che, ai sensi dell'articolo 104 del Regolamento, gli emendamenti sono ammissibili solo se si trovano in diretta correlazione con gli emendamenti introdotti dalla Camera.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e75" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
