<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="321"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-01-27"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/4ªCommissionepermanente/2026-01-27/321/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="4ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e79a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28550" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28550" showAs="Giuliomaria Terzi Di Sant'Agata"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36440" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36440" showAs="Domenico Matera"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33110" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33110" showAs="Elena Murelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36444" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36444" showAs="Giovanni Satta"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>4ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>POLITICHE DELL'UNIONE EUROPEA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>321</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>TERZI DI SANT'AGATA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.321 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 16.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Doc. LXXXVI, n. 3 e LXXXVII, n. 2 Relazione programmatica 2025 e consuntiva 2024 sulla partecipazione dell&amp;apos;italia all&amp;apos;Unione europea">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1737</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVI, n. 3</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVII, n. 2</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Relazione consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea, riferita all'anno 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio 
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 21 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e63" href="#p28550">TERZI DI SANT'AGATA</an:ref>
							  comunica che sono stati presentati 84 emendamenti e 4 ordini del giorno, al disegno di legge di delegazione europea, pubblicati in allegato al resoconto. Sugli emendamenti si riserva di valutare la loro ammissibilità ai sensi dell'articolo 144-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 4, del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e70" name="SULLA LETTERA DEI PRESIDENTI DELLE COMMISSIONI AFFARI EUROPEI DEI PAESI DELLA COSAC IN MERITO ALL'IMPLEMENTAZIONE DEL PATTO PER IL MEDITERRANEO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e70">SULLA LETTERA DEI PRESIDENTI DELLE COMMISSIONI AFFARI EUROPEI DEI PAESI DELLA COSAC IN MERITO ALL'IMPLEMENTAZIONE DEL PATTO PER IL MEDITERRANEO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e73" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e73"/>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#d1e79a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e79" href="#p28550">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che il 19 gennaio scorso ha sottoscritto, insieme ai Presidenti delle Commissioni per gli affari europei dei Paesi del Mediterraneo della COSAC una lettera indirizzata al Commissario europeo per il Mediterraneo, Dubravka Šuica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nella lettera si auspica un importante coinvolgimento dei Parlamenti nazionali nell'attuazione e nel monitoraggio del Patto per il Mediterraneo, che rappresenta una reale opportunità per dare nuovo slancio alla dimensione mediterranea dell'integrazione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e84" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e84">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e87" name="ddl 423 e 230 (Ratifica ed esecuzione Carta europea lingue regionali o minoritarie)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e87"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>423</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie, fatta a Strasburgo il 5 novembre 1992</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Elena TESTOR e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>230</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie, fatta a Strasburgo il 5 novembre 1992</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Tatjana ROJC e ALFIERI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alle Commissioni 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite. Esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36440" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36440"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e121" href="#p36440">MATERA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, introduce l'esame del disegno di legge n. 423, di iniziativa della senatrice Testor ed altri, e del disegno di legge n. 230, di iniziativa della senatrice Rojc e del senatore Alfieri, che sono all'esame delle Commissioni riunite 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 e sono entrambi finalizzati alla ratifica della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie, testo redatto in seno al Consiglio d'Europa e aperto alla firma il 5 novembre 1992 a Strasburgo, poi sottoscritto dall'Italia il 27 giugno 2000.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Carta, in vigore dal 1° marzo 1998, è stata finora ratificata da 25 Paesi membri del Consiglio d'Europa e mira a proteggere le lingue regionali o minoritarie e a promuovere il loro utilizzo al fine di salvaguardare l'eredità e le tradizioni culturali europee, nonché il rispetto della volontà dei singoli di poter usare tali lingue.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono otto gli Stati membri, firmatari della Carta, che non hanno ancora proceduto a ratificarla e, tra questi, anche l'Italia. Il nostro Paese, in ogni caso, dispone di una legislazione nazionale particolarmente avanzata in materia di tutela di alcune minoranze linguistiche storiche, in attuazione dell'articolo 6 della Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ad esempio, con l'approvazione della legge n. 302 del 1997 l'Italia ha ratificato la Convenzione quadro per la protezione delle minoranze nazionali, anch'essa adottata nel quadro del Consiglio d'Europa, che riserva una specifica tutela proprio alle lingue minoritarie. A seguire, la legge n. 482 del 1999, recante norme in materia di tutela delle minoranze linguistiche storiche, tutela la lingua e la cultura delle popolazioni albanesi, catalane, germaniche, greche, slovene e croate e di quelle parlanti il francese, il franco-provenzale, il friulano, il ladino, l'occitano e il sardo.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Carta, che consta di un Preambolo e di 23 articoli, si compone di 5 parti.</an:p>
						
                  
						<an:p>La parte I contiene le disposizioni generali. La parte II è dedicata agli obiettivi e ai princìpi della Convenzione, tra i quali, ad esempio: il riconoscimento delle lingue regionali o minoritarie quali espressione della ricchezza culturale; il rispetto dell'area geografica di ogni lingua, evitando che circoscrizioni amministrative esistenti o nuove costituiscano un ostacolo alla loro promozione; la facilitazione dell'uso orale e scritto delle lingue nella vita pubblica e privata e la promozione di scambi tra gli Stati nei cui territori è diffusa la stessa lingua. La parte III enuncia una serie di misure concrete destinate a facilitare e incoraggiare l'uso delle lingue regionali o minoritarie in numerose sfere della vita pubblica: istruzione, giustizia, amministrazione, media, cultura, vita economica e sociale e cooperazione transfrontaliera. La parte IV istituisce un apposito meccanismo di monitoraggio dell'attuazione delle disposizioni. La parte V reca le clausole finali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni di merito hanno adottato il disegno di legge di ratifica n. 423, come testo base. Esso si compone di 8 articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 reca l'autorizzazione alla ratifica della Carta, mentre l'articolo 2 contiene l'ordine di esecuzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 definisce l'ambito di applicazione. Nel dettaglio, quest'ultimo, nel rispetto di quanto previsto dall'articolo 3, paragrafo 1, della Carta, secondo il quale ogni Paese si impegna ad applicare almeno trentacinque misure di tutela scelte fra le disposizioni della parte III della Carta stessa, prevede che quest'ultime si applichino alle lingue regionali o minoritarie di cui all'articolo 2 della legge n. 482 del 1999.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 attribuisce la competenza per l'attuazione della Carta al Dipartimento per gli affari regionali e le autonomie della Presidenza del Consiglio dei ministri, d'intesa con le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5, in applicazione dell'articolo 11, paragrafo 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, della Carta, introduce misure dirette ad assicurare la produzione e la diffusione di programmi radiotelevisivi nelle lingue regionali o minoritarie di cui all'articolo 3 del disegno di legge, nonché, in collaborazione con le università, la programmazione e la trasmissione di corsi di formazione di lingua e cultura delle lingue regionali o minoritarie, di cui all'articolo 2 della legge n. 482 del 1999.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 individua nel Dipartimento per le libertà civili e l'immigrazione del Ministero dell'interno il responsabile dell'attività di monitoraggio degli interventi previsti dalla Carta e dal provvedimento, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 reca norme di salvaguardia, prevedendo che siano comunque fatte salve eventuali disposizioni nazionali vigenti più favorevoli. L'articolo 8, infine, disciplina l'entrata in vigore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il provvedimento prevede anche l'allegato A, che indica quali paragrafi della Carta, contenenti misure di tutela, l'Italia intenda applicare per ciascuna lingua.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e148" name="ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e148">ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e151" name="COM(2026) 22 Proposta di regolamento del Parlamento europeo e del Consiglio recante modifica del regolamento (UE) 2024/792 che istituisce lo strumento per l'Ucraina">
					
               
					<an:heading id="h-d1e151"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>COM2026 22 definitivo</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di regolamento del Parlamento europeo e del Consiglio recante modifica del regolamento (UE) 2024/792 che istituisce lo strumento per l'Ucraina</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame, ai sensi dell'articolo 144, commi 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 6, del Regolamento, e rinvio 
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e170" href="#p32779">ROSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), relatore, introduce l'esame della proposta di regolamento in titolo, che modifica il regolamento (UE) 2024/792 istitutivo dello Strumento per l'Ucraina. Lo Strumento contribuisce, per il periodo dal 2024 al 2027, a far fronte al fabbisogno di finanziamenti e alle esigenze di ripresa, ricostruzione e modernizzazione del Paese, sostenendo nel contempo gli sforzi di riforma nel suo percorso verso l'adesione all'Unione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'intensificarsi dell'aggressione russa ha aumentato il fabbisogno di finanziamenti dell'Ucraina e richiede investimenti urgenti nella base industriale e tecnologica di difesa. Tale fabbisogno per il 2026 e il 2027 dovrebbe superare le proiezioni esistenti del Fondo monetario internazionale (FMI), la cui ottava revisione sottolinea che i rischi e l'incertezza rimangono eccezionalmente elevati e che il programma esistente ha un margine limitato per assorbire eventuali nuovi 
							<an:i>shock</an:i>
							, anche derivanti dal prolungamento della guerra.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla luce di questi sviluppi, la proposta in esame stabilisce le modifiche del regolamento (UE) 2024/792, necessarie per consentire che tale sostegno sia convogliato attraverso il primo pilastro dello Strumento, che prevede finanziamenti a favore del Paese, da erogare previo conseguimento soddisfacente delle condizioni previste dal piano per l'Ucraina.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per accedere al prestito l'Ucraina deve presentare una strategia di finanziamento che fornisca dettagli sul suo fabbisogno di finanziamenti e sulle relative fonti, la cui valutazione dovrà essere approvata dal Consiglio mediante una decisione di esecuzione sulla base di una proposta della Commissione. Tale decisione di esecuzione deve determinare l'importo dell'assistenza da mettere a disposizione dell'Ucraina per contribuire all'attuazione della strategia di finanziamento, compresi l'importo per l'assistenza di bilancio e l'importo a sostegno delle capacità industriali del Paese nel settore della difesa.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In aggiunta, il 9 settembre 2025 l'Ucraina ha presentato una richiesta ufficiale per un nuovo programma del FMI al fine di coprire il fabbisogno di finanziamenti supplementari dal 2026 al 2029. La capacità del FMI di portare avanti questo programma è subordinata al ricevimento di sufficienti garanzie finanziarie da parte dei 
							<an:i>partner</an:i>
							, compresa l'Unione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il 18 dicembre 2025 il Consiglio europeo ha convenuto di concedere all'Ucraina un prestito di 90 miliardi di euro per il periodo 2026-2027, che si baserà sull'assunzione da parte dell'Unione di prestiti sui mercati dei capitali coperti dal margine di manovra del bilancio dell'Unione. L'assistenza finanziaria ed economica disponibile nell'ambito del prestito a sostegno dell'Ucraina sarà resa accessibile all'Ucraina in linea con il suo fabbisogno di finanziamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di regolamento si basa sull'articolo 212 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, che costituisce la base giuridica per i programmi di assistenza finanziaria concessi dall'Unione a Paesi terzi che non sono Paesi in via di sviluppo.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione europea ritiene che il principio di sussidiarietà sia rispettato in quanto l'esigenza di una risposta comune per fornire all'Ucraina un sostegno su scala adeguata non può essere soddisfatta in misura sufficiente dai singoli Stati membri e, a motivo della sua portata e dei suoi effetti, può essere concretizzata meglio a livello di Unione.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione europea ritiene che anche il principio di proporzionalità sia rispettato, posto che la proposta rispetta i limiti del possibile intervento dell'Unione in forza dei Trattati ed è proporzionata all'entità e alla gravità delle carenze individuate, tra cui la necessità di fornire sostegno di bilancio all'Ucraina e la necessità che il Paese attui riforme strutturali nel suo percorso verso l'adesione, anche tenendo conto delle questioni individuate nella Relazione 2025 sull'allargamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le otto settimane previste dal Protocollo n. 2 allegato ai Trattati, sull'applicazione dei principi di sussidiarietà e di proporzionalità, scadono il 16 marzo 2026. La proposta è attualmente oggetto di esame da parte di due Camere dei Parlamenti nazionali dell'Unione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e191" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e191">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e194" name="AS 1696 Ratifica ed esecuzione dell'Accordo quadro di partenariato globale e cooperazione tra l'Unione europea e i suoi Stati membri, da una parte, e il Regno di Thailandia, dall'altra, fatto a Bruxelles il 14 dicembre 2022">
					
               
					<an:heading id="h-d1e194"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1696</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione dell'Accordo quadro di partenariato globale e cooperazione tra l'Unione europea e i suoi Stati membri, da una parte, e il Regno di Thailandia, dall'altra, fatto a Bruxelles il 14 dicembre 2022</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p33110" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33110"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e214" href="#p33110">MURELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatrice, introduce l'esame del disegno di legge in titolo, di ratifica dell'Accordo quadro di partenariato globale e cooperazione tra l'Unione europea e i suoi Stati membri, da una parte, e il Regno di Thailandia, dall'altra, sottoscritto a Bruxelles il 14 dicembre 2022.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'Accordo si inserisce nel quadro della Strategia dell'Unione europea per l'Indo-Pacifico e costituisce la prima intesa bilaterale tra l'Unione europea e la Thailandia. La sua attuazione mira a consolidare il partenariato politico ed economico tra le Parti, promuovendo la cooperazione in un'ampia gamma di settori di interesse comune, tra cui i diritti umani, la non proliferazione delle armi di distruzione di massa, la lotta al terrorismo, alla corruzione e alla criminalità organizzata, il commercio, la migrazione, l'ambiente, l'energia, i cambiamenti climatici, la scienza e la tecnologia, l'istruzione, l'agricoltura.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'Accordo si compone di 64 articoli, suddivisi in 8 titoli, alla cui base viene posto il rispetto dei principi democratici, dei diritti umani e delle libertà fondamentali, nonché del principio dello Stato di diritto.</an:p>
						
                  
						<an:p>I primi articoli definiscono i principi generali e gli obiettivi della cooperazione, ponendo al centro l'impegno a promuovere uno sviluppo sostenibile per affrontare le sfide connesse ai cambiamenti climatici e alla globalizzazione e a contribuire all'Agenda 2030 per lo sviluppo sostenibile. Vengono inoltre ribaditi l'impegno delle Parti nella lotta contro la corruzione a tutti i livelli, la proliferazione delle armi di distruzione di massa e il terrorismo, nel pieno rispetto dello Stato di diritto e del diritto internazionale (titolo I, articoli 1-6).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il titolo II dell'Accordo (articoli 7 e 8), riguardante la cooperazione bilaterale, regionale e internazionale, reca norme per la promozione dello scambio di informazioni nell'ambito di consessi quali l'ONU e le sue Agenzie, l'Associazione delle Nazioni del Sud-est asiatico (ASEAN), il Vertice Asia-Europa (ASEM), la terza Conferenza delle Nazioni Unite sul commercio e lo sviluppo e l'Organizzazione mondiale del commercio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con gli articoli 9-19 del titolo III, le Parti si impegnano a cooperare in materia di scambi bilaterali e multilaterali e investimenti, incluso il settore sanitario e fitosanitario, con l'obiettivo di migliorare la comprensione reciproca delle rispettive leggi e politiche in materia di concorrenza, nonché per promuovere lo scambio di informazioni sui diritti di proprietà intellettuale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il titolo IV (articoli 20-29) riguarda la cooperazione nel settore della libertà, della sicurezza e della giustizia, con l'obiettivo di promuovere lo Stato di diritto. Viene altresì riconosciuto che la parità di genere e l'emancipazione femminile rappresentano un motore della democrazia e dello sviluppo sostenibile (articolo 21). In materia di politiche migratorie, la Thailandia e ciascuno Stato membro dell'Unione europea convengono di riammettere tutti i propri cittadini che non soddisfino, o non soddisfino più, le condizioni vigenti di ingresso, soggiorno o residenza nel territorio di uno Stato membro o della Thailandia (articolo 25). Le Parti convengono inoltre di cooperare anche nella lotta contro la criminalità organizzata transnazionale (articolo 27), la criminalità economica e finanziaria (articolo 28) e il traffico di droghe illecite (articolo 29).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il titolo V (articoli 30-49) disciplina la cooperazione in altri settori, come i diritti umani, (articolo 30), la politica industriale (articolo 34), la scienza e la tecnologia (articolo 37), i cambiamenti climatici (articolo 38), il turismo (articolo 41), la protezione dell'ambiente (articolo 43), l'agricoltura (articolo 45) e la sanità (articolo 46).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il titolo VI definisce negli articoli 50 e 51 gli strumenti di cooperazione, prevedendo che le Parti mettano a disposizione i mezzi necessari, anche finanziari, per conseguire gli obiettivi di cooperazione previsti dall'Intesa, anche invitando la Banca europea per gli investimenti a proseguire gli interventi in Thailandia. È prevista anche la cooperazione con Paesi terzi confinanti con la Thailandia volta a fornire assistenza allo sviluppo sostenibile.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il titolo VII (articolo 52) delinea il quadro istituzionale dell'Accordo, istituendo un Comitato misto, chiamato a garantire il buon funzionamento dell'Accordo e a formulare raccomandazioni per promuoverne gli obiettivi, oltre che a risolvere eventuali divergenze derivanti dall'interpretazione o dall'applicazione dell'Intesa stessa.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, l'Intesa (titolo VIII, articoli 53-64) reca le disposizioni finali che includono una clausola evolutiva dell'Accordo, ipotizzando che le Parti possano integrare il contenuto dell'articolato con accordi o protocolli ulteriori. Gli articoli 57-59 richiamano infine l'applicazione territoriale e gli aspetti relativi all'entrata in vigore e alla durata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e231" name="AS 1624 Valorizzazione della risorsa mare">
					
               
					<an:heading id="h-d1e231"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1624</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Valorizzazione della risorsa mare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 8
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 20 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e252" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, svolge una ulteriore relazione integrativa sul disegno di legge in titolo che, come già illustrato, è finalizzato a intervenire sulla valorizzazione della risorsa mare, con lo scopo di aggiornare il quadro normativo e apportare misure semplificatorie, in particolare, in materia di coordinamento delle politiche del mare, definizione della zona contigua, turismo subacqueo, navigazione da diporto, navigazione marittima e cantieristica, ambientale, culturale e di pesca, nonché in materia di isole minori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel corso degli approfondimenti è stata segnalata la questione relativa alla mancata ratifica della Convenzione di Londra del 1976 sulla limitazione della responsabilità per i crediti marittimi (LLMC), conclusa nell'ambito dell'Organizzazione marittima internazionale (IMO), entrata in vigore sul piano internazionale il 1º dicembre 1986. L'Italia aveva, infatti, firmato la Convenzione nel 1986, ma non ha poi completato il processo di ratifica.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Convenzione ha introdotto a livello internazionale un regime uniforme di limitazione della responsabilità degli armatori, volto a garantire certezza giuridica e condizioni di concorrenza eque in un settore, quello marittimo, intrinsecamente globale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Successivamente, nel 1996, è stato concluso un Protocollo di modifica della Convenzione, con la finalità di aumentare le soglie massime di responsabilità, poi ulteriormente modificate nel 2012. Al Protocollo del 1996 hanno aderito 60 Stati, 12 dei quali senza aver aderito previamente alla Convenzione (tra questi figurano Canada, Portogallo, Malta e Slovenia). Si ricorda, infatti, che il Protocollo prevede all'articolo 9 che uno Stato che aderisce solo al Protocollo sia vincolato anche dalle norme della Convenzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'Italia aveva deciso, con la legge n. 201 del 2009, di aderire al Protocollo del 1996, conferendo al contempo, con la medesima legge, una delega al Governo per dare attuazione alla Convenzione e coordinare le nuove norme internazionali con il Codice della navigazione italiano. La delega è tuttavia scaduta senza essere esercitata, né è stato depositato lo strumento di adesione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Intanto, l'Unione europea aveva emanato la direttiva 2009/20/CE, che l'Italia ha recepito con il decreto legislativo n. 111 del 2012. La direttiva stabilisce l'obbligo assicurativo degli armatori facendo salve le limitazioni di responsabilità stabilite dalla Convenzione LLMC, come modificata dal Protocollo, per tutte le navi di stazza superiore a 300 tonnellate che battono bandiera di uno Stato membro o che entrano nelle sue acque territoriali.</an:p>
						
                  
						<an:p>A tale obbligo assicurativo il decreto legislativo n. 111 del 2012 ha aggiunto anche la disciplina sui limiti di responsabilità, traendola dalla stessa Convenzione, come modificata dal Protocollo (salvo gli aggiornamenti adottati dall'IMO nel 2012 ed entrati in vigore l'8 giugno 2015). Si tratta tuttavia di una disciplina adottata autonomamente dal legislatore nazionale, senza il fondamento giuridico internazionale che deriverebbe dall'adesione alla Convenzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Emerge, quindi, l'opportunità di colmare tale collegamento attraverso un'adesione anche formale alla Convenzione LLMC (attraverso la ratifica del Protocollo), non solo per incorporare gli aggiornamenti alla normativa internazionale, ma anche per dare fondamento alla normativa nazionale in materia di limitazione della responsabilità armatoriale.</an:p>
						
                  
						<an:p>In tal senso, la ratifica della Convenzione di Londra del 1976 LLMC, come modificata dal Protocollo del 1996, rappresenterebbe un passo decisivo per allineare l'Italia agli standard europei e internazionali e garantire certezza giuridica in un settore strategico per l'economia del Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sottolinea, inoltre, che la direttiva 2009/20/CE è stata adottata nel presupposto che gli Stati membri avessero ratificato la Convenzione LLMC, come si desume chiaramente dal considerando n. 3 della direttiva.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, anche ai fini della piena attuazione della direttiva 2009/20/CE, appare opportuno valutare, sulla base dell'autorizzazione già contenuta nella legge n. 201 del 2009, che venga depositato, presso il Segretariato generale dell'IMO, lo strumento di adesione al Protocollo del 1996.</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, si potrebbe valutare la riattivazione della delega contenuta nella stessa legge n. 201 del 2009, riprendendo i medesimi i principi e criteri specifici di delega, per dare attuazione alla Convenzione LLMC, come modificata dal Protocollo del 1996.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In tal modo verrebbe colmato un vuoto normativo, consentendo di rafforzare la competitività del sistema marittimo nazionale e garantire certezza operativa alle imprese del settore, riportando l'Italia in linea con gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 già adottati dagli altri Stati membri dell'Unione europea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e274" name="AS 413 Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane">
					
               
					<an:heading id="h-d1e274"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>413</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CARLO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione su ulteriori emendamenti riferiti al nuovo testo. Esame e rinvio 
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e296" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, introduce l'esame degli ulteriori emendamenti presentati al nuovo testo relativo al disegno di legge in titolo, in materia di produzione e vendita del pane, adottato come testo base il 13 maggio 2025.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Relatore ricorda che il nuovo testo era stato notificato alla Commissione europea il 5 giugno 2025 (notifica 2025/282/IT), ai sensi della direttiva (UE) 2015/1535, che prevede una procedura d'informazione nel settore delle regolamentazioni tecniche che rischiano di creare ostacoli alla libera circolazione delle merci nell'ambito del mercato interno.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione europea ha poi trasmesso le sue osservazioni il 20 agosto 2025 (C(2025) 5806), pubblicate con la nota TRIS(2025) 2231. Successivamente, anche Austria e Spagna hanno trasmesso le loro osservazioni. Il Governo ha poi fornito la sua risposta, pubblicata dalla Commissione europea con la nota TRIS(2025) 3606, del 15 dicembre 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Alle predette osservazioni rispondono, quindi, gli emendamenti presentati dalla Relatrice alla 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione il 20 gennaio 2026, che si pongono in linea anche con la citata risposta del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, l'emendamento 2.100 elimina, al comma 2, la riserva esclusiva sull'uso della denominazione di &quot;pane fresco&quot; per il solo pane preparato mediante un processo continuo e prodotto solo da pasta madre, sostituendola con la mera indicazione. In tal modo, si consente implicitamente la denominazione di &quot;pane fresco&quot; anche per il pane prodotto con un processo non continuo e da lievito diverso dalla pasta madre, come richiesto dalla Commissione europea. Quest'ultima ritiene infatti la freschezza come un concetto maggiormente associato alla natura dell'alimento venduto e al periodo di consumo previsto, piuttosto che al suo processo di produzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Coerentemente, l'emendamento 2.200 elimina, al comma 3, il divieto dell'uso della denominazione di &quot;pane fresco&quot; per il pane prodotto con un processo non continuo (ottenuto da pane parzialmente cotto o da prodotto intermedio), mantenendolo solo per quello posto in vendita oltre le 24 ore dalla conclusione del processo produttivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo stesso emendamento 2.200, poi, sopprime il comma 4 dell'articolo 2, che vieta qualsiasi denominazione del pane che possa indurre in inganno il consumatore, poiché, come chiarito dalla Commissione europea, il carattere ingannevole dell'etichettatura degli alimenti deve essere valutato solo caso per caso, ai sensi dell'articolo 7 del regolamento (UE) n. 1169/2011 sulle informazioni sugli alimenti ai consumatori, e non in via generale a priori su tutte le denominazioni diverse da &quot;pane fresco&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 10.100 elimina, dai tipi di pane fresco che possono avvalersi anche della denominazione di &quot;pane fresco tradizionale&quot;, quelli già tutelati come DOP, IGP e STG, mantenendo quindi solo quelli inseriti negli elenchi nazionali e regionali dei prodotti agroalimentari tradizionali. Tale modifica risponde all'osservazione della Spagna, secondo cui, ai prodotti disciplinati dal regolamento (UE) 1143/2024 sulle indicazioni di qualità non possono essere aggiunti requisiti ulteriori.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 11.100 sopprime il comma 8, che si limita a ribadire il divieto, già vigente, di vendere pane alterato, adulterato, sofisticato o infestato da parassiti, in linea con l'osservazione della Commissione europea secondo cui gli Stati membri non possono adottare o mantenere disposizioni nazionali che si sovrappongano a disposizioni dell'Unione direttamente applicabili.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 12.100 sostituisce la clausola del mutuo riconoscimento con una più rispondente alla &quot;clausola per il mercato unico&quot; definita negli Orientamenti per l'applicazione del regolamento (UE) 2019/515, relativo al reciproco riconoscimento delle merci legalmente commercializzate in un altro Stato membro, come suggerito dalla Commissione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, l'emendamento 18.100, in linea con l'osservazione della Spagna, inserisce una clausola di salvaguardia per la commerciabilità dei prodotti immessi sul mercato prima dell'applicazione della nuova normativa, fino a esaurimento scorte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e316" name="AS 1762 - Disposizioni per la prevenzione e il contrasto dell'antisemitismo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e316"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1762</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la prevenzione e il contrasto dell'antisemitismo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MALAN e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e338" href="#p28550">TERZI DI SANT'AGATA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, introduce l'esame del disegno di legge in titolo, in materia di contrasto dell'antisemitismo, a prima firma del senatore Malan, ricordando che la 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione lo sta esaminando congiuntamente ai disegni di legge nn. 1004, 1575, 1627, 1722, 1757 e 1765.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Come per i disegni di legge nn. 1627 e 1722, già all'esame della 4ª Commissione, anche il disegno di legge in titolo si pone in attuazione della risoluzione del Parlamento europeo, del 1° giugno 2017, sulla lotta contro l'antisemitismo (2017/2692(RSP)), richiamandola all'articolo 1.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il provvedimento si compone di quattro articoli. L'articolo 1, al comma 1, afferma che la Repubblica italiana, in attuazione dell'articolo 3 della Costituzione, rifiuta ogni forma di antisemitismo, favorisce azioni volte a reprimerne qualunque espressione e ostacola la diffusione del pregiudizio antisemita in Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 del medesimo articolo dispone l'applicazione della definizione operativa di antisemitismo approvata dall'Assemblea plenaria dell'Alleanza internazionale per la memoria dell'Olocausto (IHRA), in coerenza con la risoluzione del Parlamento europeo, del 1° giugno 2017, sulla lotta contro l'antisemitismo (2017/2692(RSP)).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, al comma 1, adotta, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, con deliberazione del Consiglio dei ministri, la Strategia nazionale per la lotta contro l'antisemitismo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 afferma che la Strategia, su base triennale, mira: a prevenire e contrastare ogni forma di antisemitismo, nonché di odio e discriminazione nei confronti delle persone, delle comunità e delle istituzioni ebraiche; a promuovere la conoscenza, il rispetto e la valorizzazione della storia, della cultura e della vita ebraiche; a rafforzare la coesione sociale e assicurare adeguate misure di sicurezza alle comunità ebraiche e ai loro luoghi di aggregazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3, al comma 1, istituisce, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, il Coordinatore nazionale per la lotta contro l'antisemitismo, nominato dal Presidente del Consiglio, con il compito di predisporre e aggiornare la Strategia nazionale contro l'antisemitismo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 dello stesso articolo istituisce il Gruppo tecnico di lavoro, presieduto dal Coordinatore, incaricato di coadiuvare il medesimo nella redazione e nello sviluppo della Strategia. Il Gruppo è composto da rappresentanti di numerosi Ministeri, della Presidenza del Consiglio, delle autorità politiche competenti in materia di sport, politiche giovanili, pari opportunità, innovazione digitale, informazione ed editoria, nonché da organismi e istituzioni ebraiche nazionali e internazionali. Possono inoltre partecipare esperti e rappresentanti del mondo scolastico e universitario, dell'informazione, dell'editoria, del giornalismo e delle istituzioni culturali e scientifiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 afferma che i componenti del Gruppo tecnico e il personale di supporto tecnico-amministrativo al Coordinatore sono nominati e definiti con decreto del Segretario generale della Presidenza del Consiglio dei ministri.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e355" name="AS 1765 - Disposizioni per la prevenzione e il contrasto dell'antisemitismo e degli altri atti ed espressioni di odio e di discriminazione razziale, etnica, nazionale o religiosa">
					
               
					<an:heading id="h-d1e355"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1765</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la prevenzione e il contrasto dell'antisemitismo e degli altri atti ed espressioni di odio e di discriminazione razziale, etnica, nazionale o religiosa</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>GIORGIS e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio 
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p28550" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28550"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e377" href="#p28550">TERZI DI SANT'AGATA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, introduce l'esame del disegno di legge in titolo, in materia di contrasto dell'antisemitismo, a prima firma del senatore Giorgis, ricordando che la 1ª Commissione lo sta esaminando congiuntamente ai disegni di legge nn. 1004, 1575, 1627, 1722, 1757 e 1762.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Come per i disegni di legge 1627 e 1722, già all'esame di questa Commissione, anche il disegno di legge in titolo si pone in linea con la risoluzione del Parlamento europeo, del 1° giugno 2017, sulla lotta contro l'antisemitismo (2017/2692(RSP)), richiamandola nella relazione che accompagna il provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il provvedimento si compone di otto articoli. L'articolo 1 individua le finalità del provvedimento, volte alla prevenzione e al contrasto degli atti e delle espressioni di antisemitismo e delle altre forme di odio e discriminazione razziale, etnica, nazionale o religiosa, nel rispetto degli articoli 2, 3, 21 e 33 della Costituzione, degli obblighi internazionali e dei vincoli derivanti dall'ordinamento dell'Unione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 reca le definizioni rilevanti ai fini dell'applicazione della legge, facendo riferimento alla raccomandazione CM/Rec(2022)16 del Comitato dei ministri del Consiglio d'Europa. Sono qualificati come atti ed espressioni di odio e discriminazione quelli fondati su pregiudizio, ostilità o violenza nei confronti di persone o gruppi in ragione della loro appartenenza razziale, etnica, nazionale o religiosa.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 introduce misure in ambito scolastico, prevedendo che il Ministro dell'istruzione e del merito adotti, entro sei mesi dall'entrata in vigore della legge, apposite misure volte a prevenire e contrastare l'antisemitismo e le altre forme di odio e discriminazione razziale, etnica, nazionale o religiosa nelle istituzioni scolastiche e promuovere la cultura del pluralismo e del rispetto, nonché il dialogo interculturale e interreligioso.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 istituisce, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, l'Osservatorio per la prevenzione e il contrasto degli atti e delle espressioni di odio e di discriminazione razziale, etnica, nazionale o religiosa, con compiti di monitoraggio, analisi, proposta e coordinamento delle politiche pubbliche in materia, anche attraverso il coinvolgimento delle amministrazioni competenti e dei soggetti istituzionali già operanti nel settore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 reca disposizioni concernenti i fornitori di servizi di media audiovisivi, le piattaforme digitali e i motori di ricerca 
							<an:i>online</an:i>
							, prevedendo l'adozione di strumenti e procedure per la prevenzione, la segnalazione e la rimozione dei contenuti riconducibili ad atti ed espressioni di odio e discriminazione entro un termine massimo di ventiquattr'ore, nel rispetto del regolamento (UE) 2022/2065 sui servizi digitali (
							<an:i>Digital Services Act</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 valorizza il ruolo delle regioni e degli enti locali, prevedendo la promozione di programmi e iniziative di prevenzione e contrasto dei fenomeni di odio e discriminazione, anche mediante l'istituzione di osservatori regionali e il coinvolgimento delle reti civiche, del Terzo settore e degli enti religiosi.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 introduce misure in materia di formazione del personale delle amministrazioni pubbliche, prevedendo specifici percorsi formativi, realizzati in collaborazione con l'Osservatorio di cui all'articolo 4, finalizzati a rafforzare le competenze nella prevenzione e nel contrasto degli atti e delle espressioni di odio e discriminazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, l'articolo 8 istituisce, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, un Fondo per la prevenzione e il contrasto degli atti e delle espressioni di odio e di discriminazione razziale, etnica, nazionale o religiosa, con una dotazione pari a 10 milioni di euro annui a decorrere dal 2026, destinata al finanziamento delle iniziative previste dal provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e400" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
