<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT"/>
					<an:FRBRdate date="2009-04-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-04-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-04-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-04-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-04-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/306, 346/C/NT/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/16/306, 346" id="ar1" showAs="Congiunzione 306, 346"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25274" id="EAB" showAs="Saltamartini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 306, 346</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Saltamartini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 1.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Denuncia di persone scomparse)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>           1. Fuori dalle ipotesi di reato, chiunque abbia notizia che una o più persone si siano allontanate dalla propria abitazione o dal luogo di abituale dimora, scomparendo senza alcun plausibile motivo e che possano in tale condizione veder pregiudicata o messa in pericolo la vita o l'incolumità personale, presenta denuncia a qualunque agente o ufficiale di polizia giudiziaria per l'avvio delle ricerche o delle operazioni di soccorso pubblico.</an:p>
				<an:p>           2. Della denuncia di scomparsa è redatto processo verbale per l'immediato inserimento di tutti i dati anagrafici e fisiognomici presso il centro elettronico del Ministero dell'interno, sistema dati interforze.</an:p>
				<an:p>           3. Ove la notizia della scomparsa di cui al primo comma fosse raccolta con denuncia da agenti della polizia locale e provinciale questi devono tempestivamente trasmetterla alla locale questura o al comando dell'arma competente per territorio, al fine di provvedere all'inserimento dei dati nella banca dati di cui al secondo comma.</an:p>
				<an:p>           4. Copia della denuncia è immediatamente rilasciata ai presentatori.</an:p>
				<an:p>           5. L'ufficio che ha ricevuto la denuncia, oltre a garantire l'avvio delle ricerche di cui al primo comma e l'inserimento elettronico dei dati, trasmette dettagliata informazione al Prefetto per l'eventuale coordinamento delle operazioni di ricerca e per il concorso dei corpi di polizia dello Stato e degli enti locali, delle forze armate, del Corpo nazionale dei Vigili del fuoco e del sistema di protezione civile.</an:p>
				<an:p>           6. Coloro i quali hanno denunciato la scomparsa di una persona sono tenuti, in caso di ritrovamento, a darne immediata e tempestiva comunicazione alle autorità di polizia per la cessazione delle operazioni di ricerca e l'aggiornamento delle informazioni presenti nella banca dati.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 2.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione del Comitato nazionale interforze sulle persone scomparse)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>           1. Dopo l'articolo 20 della legge 1º aprile 1981, n. 121, e successive modificazioni, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					    «Art. 20-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 
					<an:i>(Comitato nazionale interforze sulle persone scomparse)</an:i>
					 - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Presso il Ministero dell'interno è istituito il Comitato nazionale interforze sulle persone scomparse.
				</an:p>
				<an:p>
					           
					<an:i>2.</an:i>
					 Il Comitato nazionale è composto da un rappresentante dell'Amministrazione dell'interno, nominato dal Ministro, che ne assume la presidenza, e da rappresentanti della Polizia di Stato, dell'Arma dei carabinieri e del Corpo della guardia di finanza. Al Comitato nazionale possono essere chiamati a partecipare le autorità locali di pubblica sicurezza, i rappresentanti delle Forze di polizia, delle Forze armate, del Corpo nazionale dei Vigili del fuoco e degli enti locali interessati ai casi da trattare, nonché componenti dell'ordine giudiziario, e il procuratore della Repubblica competente. Il Comitato nazionale può audire o può chiamare a farne parte i rappresentanti delle associazioni nazionali che si occupano di persone scomparse.
				</an:p>
				<an:p>
					           
					<an:i>3.</an:i>
					 Il Comitato nazionale ha il compito di monitorare i casi riguardanti le persone scomparse sul territorio nazionale, di valutare lo stato delle ricerche e di assumere ogni iniziativa che possa favorire il ritrovamento degli stessi.».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione della banca dati nazionale sulle persone scomparse e sui cadaveri non identificati)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>           1. Per le finalità di cui all'articolo 1, è autorizzata l'istituzione presso il Ministero dell'interno della banca dati nazionale sulle persone scomparse e sui cadaveri non identificati.</an:p>
				<an:p>           2. Con decreto del Ministro dell'interno sono individuate le norme regolamentari per l'attuazione del comma 1 del presente articolo, anche allo scopo di favorire la condivisione, tra i diversi soggetti competenti, di informazioni omogenee, comprese quelle concernenti i cadaveri non identificati e i rispettivi profili biologici.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 4.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Permessi retribuiti per i familiari delle persone scomparse)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>           1. I lavoratori dipendenti di enti pubblici o di aziende private, parenti o affini entro il terzo grado, anche se non conviventi, di persone di cui sia stata denunciata la scomparsa e nei cui riguardi siano state avviate le ricerche, hanno diritto ad assentarsi dall'ufficio o dal luogo di lavoro, con un permesso retribuito non superiore a trentasei giorni annuali per occuparsi della scomparsa e cooperare al ritrovamento.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
