<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1120/58/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-11-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-11-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/58/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/1686" showAs="Nencini"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/17879" showAs="Buemi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/29121" showAs="Longo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1120/58/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Nencini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Buemi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Longo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante «Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2014)»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'alleggerimento del cuneo fiscale, o in ogni caso del costo del lavoro, è uno degli impegni che rientrano nel programma che questo Governo sta cercando di portare avanti, seppur fra mille ostacoli e rinvii;</an:p>
				<an:p>            questa era stata la promessa del Presidente del Consiglio, parlando dei benefici dell'atteso taglio del cuneo fiscale. L'ipotesi più accreditata parlava di un aumento di circa 250-300 euro nella busta paga, ma solo in teoria;</an:p>
				<an:p>            in pratica, gli aumenti in busta paga sono stati confermati, anche se l'importo preciso del bonus verrà discusso in un secondo momento. Ad oggi ciò che è certo è che tra le novità di lavoro e fisco della legge di stabilità 2014 il taglio al cuneo fiscale è stato affrontato, tuttavia in maniera poco coraggiosa e insoddisfacente;</an:p>
				<an:p>            la legge di stabilità, al nostro esame, insomma è stata accolta con un clima di poco entusiasmo, soprattutto alla luce di un'analisi, condotta da Confcommercio, che afferma che con la legge di stabilità 2014 si pagheranno 6,5 miliardi di tasse in più;</an:p>
				<an:p>            nel 2014 ci sarà, dunque, un taglio da 2,5 miliardi, ma sicuramente meno di quanto auspicato. Nella busta paga, secondo calcoli da più parti effettuati, ci saranno circa 14-15 euro al mese e godrebbero di maggior vantaggio i dipendenti con un reddito imponibile IRPEF tra i 15.000-20.000 euro all'anno (retribuzione netta mensile tra i 950 e i 1.250 euro). In dettaglio le cifre di cui si parla:</an:p>
				<an:p>            i dipendenti con un reddito imponibile IRPEF annuo di 15.000 euro (stipendio mensile netto di 971 euro), avrebbero 172 euro all'anno in più nella busta paga, ovvero 14 euro al mese in più;</an:p>
				<an:p>            i dipendenti con un reddito imponibile IRPEF annuo di 20.000 euro (stipendio mensile netto di 1.233 euro), avrebbero 151 euro all'anno in più nella busta paga, ovvero 13 euro al mese in più;</an:p>
				<an:p>            i dipendenti con redditi più elevati, fino al tetto di 55.000 euro l'anno, avranno vantaggi fiscali quasi nulli, a causa di una riduzione progressiva;</an:p>
				<an:p>            con queste cifre pressoché nulla cambierà per le famiglie italiane. Si comprende che il momento è difficile e risorse in cassa ce ne sono poche, tuttavia, ritenere che con queste cifre mensili nette si possa dare serenità alle famiglie è una chimera;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            la particolare congiuntura economica impone una seria rivisitazione del carico fiscale che rimoduli l'incidenza sul cuneo fiscale, con conseguente necessità di apportare, ove possibile, un intervento a sostegno dei nuclei familiari deboli;</an:p>
				<an:p>            il principio di eguaglianza sostanziale pone in capo alla Repubblica italiana il fondamentale dovere di «rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale, che, limitando di fatto la libertà e l'eguaglianza dei cittadini, impediscono il pieno sviluppo della persona umana e l'effettiva partecipazione di tutti i lavoratori all'organizzazione politica, economica e sociale del Paese»;</an:p>
				<an:p>            il taglio del cuneo fiscale contenuto nella presente legge di stabilità è solo una «cura palliativa per un malato grave come l'Italia»;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare la possibilità di attuare un maggiore taglio del cuneo fiscale attingendo, per le risorse occorrenti, non da una maggiore pressione fiscale, bensì dai cospicui mancati introiti quali, ad esempio, i 4 miliardi dell'ICI condonati alla Chiesa dal 2006 al 2011 sugli immobili commerciali, dal condono sulle slot machines, oppure dai tagli della spesa pubblica improduttiva, o ancora dalla dismissione del patrimonio immobiliare.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
