<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-11-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-11-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EAB" href="http://dati.senato.it/" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire i commi 12 e 13 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «12. A decorrere dal 2014 le operazioni di votazione in occasione delle consultazioni elettorali o referendarie si svolgono nella sola giornata della domenica, dalle ore 7 alle ore 23. Conseguentemente all'articolo 73, secondo comma, del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, all'articolo 22, comma 6, del decreto legislativo n. 533 del 1993 e all'articolo 2, primo comma, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge n. 240 del 1976, la parola; ''martedì'' e sostituita dalla seguente: ''lunedì''; all'articolo 5, primo comma, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, le parole: ''martedì successivo, con inizio alle ore dieci'' sono sostituite dalle seguenti: ''lunedì successivo, con inizio alle ore 14''; all'articolo 20, secondo comma, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 17 febbraio 1968, n. 108, le parole: ''alle ore 8 del martedì'' sono sostituite dalle seguenti: ''alle ore 14 del lunedì'' ed alla medesima lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole: ''entro le ore 16'' sono sostituite dalle seguenti: ''entro le ore 24'' e le parole: ''entro le ore 20'' sono sostituite dalle seguenti: ''entro le ore 10 del martedì''.
				</an:p>
				<an:p>        13. Ai fini del raggiungimento degli obiettivi di risparmio indicati al comma 11:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 55, comma 8, della legge 27 dicembre 1997, n. 449, secondo periodo, le parole: ''in occasione della convocazione dei comizi elettorali'' sono sostituite dalle parole: ''con cadenza triennale entro il 31 gennaio del primo anno di ciascun triennio'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 17 della legge 23 aprile 1976, n. 136, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) al primo comma, sono aggiunte, in fine, le parole: ''nei limiti massimi fissati dal decreto previsto dall'articolo 55, comma 8, della legge 27 dicembre 1997, n. 449 e dal comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente articolo'';
				</an:p>
				<an:p>
					        2) dopo l'ottavo comma è inserito il seguente: ''8-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'importo massimo da rimborsare a ciascun comune, fatta eccezione per il trattamento economico dei componenti dei seggi, è stabilito con decreto del Ministero dell'interno, nei limiti delle assegnazioni di bilancio, con distinti parametri per sezione elettorale e per elettore, calcolati rispettivamente nella misura del 40 per cento e del 60 per cento del totale da ripartire. Per i comuni aventi fino a 3 sezioni elettorali, le quote sono maggiorate del 40 per cento'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 5 della legge 16 aprile 2002, n. 62, è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 15 del decreto-legge 18 gennaio 1993, n. 8, convertito, con modificazioni, nella legge 19 marzo 1993, n. 68, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>        1) al comma 1, le parole: ''50 ore'' e ''70 ore'' sono rispettivamente sostituite da ''40 ore'' e ''60 ore'' e le parole: ''dalla data di pubblicazione del decreto di convocazione dei comizi al trentesimo giorno successivo al giorno delle consultazioni stesse'' sono sostituite dalle seguenti: ''dal cinquantacinquesimo giorno antecedente la data delle consultazioni al quinto giorno successivo alla stessa data'';</an:p>
				<an:p>        2) al comma 2, le parole: ''con delibera di giunta da adottare non oltre dieci giorni dal decreto di cui al comma 1'' sono sostituite dalle seguenti: ''con determinazione da adottare preventivamente'' e le parole ''per il periodo già decorso'' sono soppresse;</an:p>
				<an:p>        3) al comma 3, le parole: ''sei mesi'' sono sostituite dalle seguenti: ''quattro mesi''.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 85 del decreto del Presidente della Repubblica 16 maggio 1960, n. 570, il secondo comma è sostituito dal seguente: ''le elezioni saranno rinnovate in occasione del primo turno elettorale utile, ai sensi dell'articolo 2 della legge 7 giugno 1991, n. 182, dalla data in cui la sentenza di annullamento è divenuta definitiva'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 1 della legge 23 febbraio 1995, n. 43, il comma 4 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 in occasione di ogni consultazione elettorale o referendaria, per il rilascio delle tessere elettorali non consegnate, per la consegna dei duplicati e per il rinnovo delle tessere, previa annotazione in apposito registro, l'ufficio elettorale comunale resta aperto nei due giorni antecedenti la votazione dalle ore nove alle ore diciotto e nel giorno della votazione per tutta la durata delle operazioni di voto. È abrogato l'articolo 9 del decreto del Presidente della Repubblica 8 settembre 2000, n. 299;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 alla legge 4 aprile 1956, n. 212, e successive modificazioni sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>        1) all'articolo 1, è abrogato il secondo comma;</an:p>
				<an:p>        2) all'articolo 2, primo comma, al primo periodo sono soppresse le parole: ''ed al secondo'' ed è soppresso il secondo periodo; il numero degli spazi di cui al secondo comma è ridotto ad almeno 3 e non più di 5 nei comuni da 3001 a 10.000 abitanti nonché, sia nel numero minimo che nel numero massimo, alla metà nei comuni da 10.001 a 500.000 abitanti e ad un terzo nei comuni con più di 500.000 abitanti.</an:p>
				<an:p>        3) all'articolo 4, sono abrogati il primo, il secondo ed il terzo comma;</an:p>
				<an:p>        4) all'articolo 5, le parole: ''agli articoli 3 e 4'' sono sostituite dalle seguenti: ''all'articolo 3'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 il presidente della Corte d'appello nomina i presidenti di seggio, ove possibile, tra i residenti nel comune in cui sono ubicati gli uffici elettorali di sezione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 1º aprile 2008, n. 49, convertito dalla legge 30 maggio 2008, n.46, il secondo periodo è soppresso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 con decreto del Ministro dell'interno, non avente natura regolamentare, sono determinati, entro il 31 gennaio 2014, i nuovi modelli di schede per le elezioni comunali, ricollocando i contrassegni delle liste ammesse in modo più razionale, al fine di evitare la stampa di schede di dimensioni troppo elevate ed eccessivamente onerose. All'articolo 72, comma 3, secondo periodo, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, le parole: ''al cui fianco'' sono sostituite dalle seguenti: ''sotto ai quali''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
