<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-11-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-11-26" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/10.0.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/752" showAs="D'Ali'"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/2132" showAs="Sacconi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25491" showAs="Gibiino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">D'Ali'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Sacconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Gibiino</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:i>
						<an:b>articolo</an:b>
					</an:i>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 10-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Acquisti delle pubbliche amministrazioni e obblighi di trasparenza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge, salvo quanto previsto dal successivo comma 7, per l'acquisto di beni, servizi e forniture, le pubbliche amministrazioni ricorrono ai sistemi di acquisto messi a disposizione da Consip S.p.A. o da altre centrali di committenza anche regionali, in modo da assicurare risparmi non inferiori a 2,7 miliardi per l'anno 2014, 5,5 miliardi per l'anno 2015 e 7,5 miliardi per il 2016.</an:p>
				<an:p>        2. Al fine di conseguire i risparmi di spesa di cui al comma 1, salvo quanto previsto dal successivo comma 7, le pubbliche amministrazioni ricorrono al sistemi centralizzati di acquisto di beni, servizi e forniture in misura non inferiore al 30 per cento delle spese annuali complessive per l'acquisto di beni, servizi e forniture. Tale percentuale non può essere inferiore al 60 per cento per il 2015 e all'80 per cento per il 2016.</an:p>
				<an:p>        3. I soggetti di cui al comma 1 sono tenuti a specificare nel rendiconto dell'esercizio finanziario di ciascun anno l'ammontare delle spese effettuate avvalendosi dei sistemi di acquisto di cui ai precedenti commi, nonché l'ammontare delle spese effettuate ai sensi del comma 7.</an:p>
				<an:p>        4. Entro il mese di febbraio 2014, i soggetti di cui al comma 1 inviano a Conslp S.p.A, l'elenco della gamma di beni, servizi e forniture di cui necessitano per l'espletamento delle proprie funzioni istituzionali e per lo svolgimento di ogni altra attività. I comuni e le province provvedono alla trasmissione di tale elenco rispettivamente tramite l'ANCI e l'UPI.</an:p>
				<an:p>
					        5. Entro il successivo mese di aprile 2014, Consip S.p.A. individua, mediante un sistema di 
					<an:i>benchmarking</an:i>
					, il rapporto di qualità e prezzo in relazione alle tipologie di beni, servizi e forniture indicate negli elenchi di cui al precedente comma 4.
				</an:p>
				<an:p>        6. Entro il mese di settembre di ogni anno, a partire dal 2014, i soggetti di cui al comma 1 inviano a Consip S.p.A. l'elenco della gamma di beni, servizi e forniture di cui necessitano per l'espletamento delle proprie funzioni istituzionali e per lo svolgimento di ogni altra attività, secondo le modalità di cui al comma 4. Entro il mese di dicembre di ogni anno, Consip S.p.A. individua e aggiorna, ove necessario, il rapporto di qualità e prezzo previsto dal comma 5, secondo le modalità ivi indicate.</an:p>
				<an:p>        7. In deroga ai sistemi di acquisto di cui comma 1, i soggetti ivi indicati possono stipulare contratti di acquisto solo a un prezzo più basso di quello derivante dal rispetto del parametri di qualità e prezzo di cui ai precedenti commi.</an:p>
				<an:p>        8. I soggetti di cui al comma 1 comunicano trimestralmente al Ministero dell'economia e delle finanze la quota di acquisti effettuata secondo le modalità di cui ai precedenti commi, in modo da consentire la verifica del rispetto degli obblighi previsti, nonché dei relativi risparmi di spesa.</an:p>
				<an:p>        9. Con decreto di natura non regolamentare, adottato dal Ministero dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministero dell'interno entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le disposizioni attuative del presente articolo.</an:p>
				<an:p>        10. I contratti stipulati in violazione degli obblighi di cui al presente articolo sono nulli, costituiscono illecito disciplinare e sono causa di responsabilità amministrativa.</an:p>
				<an:p>        11. In caso di mancato rispetto degli obblighi di cui al presente articolo, il soggetto inadempiente, nell'anno successivo a quello dell'inadempienza, non può:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 Impegnare spese correnti in misura superiore all'importo annuale medio dei corrispondenti impegni effettuati nell'ultimo triennio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ricorrere all'indebitamento per gli investimenti, i mutui e i prestiti obbligazionari posti in essere con Istituzioni creditizie o finanziarie per il finanziamento degli investimenti, devono essere corredati da apposita attestazione da cui risulti il rispetto degli obblighi di cui al presente articolo nell'anno precedente l'istituto finanziatore o l'intermediario finanziario non può procedere al finanziamento o al collocamento del prestito In assenza della predetta attestazione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 procedere ad assunzioni di personale a qualsiasi titolo, con qualsivoglia tipologia contrattuale, ivi compresi i rapporti di collaborazione coordinata e continuativa e di somministrazione, anche con riferimento ai processi di stabilizzazione in atto. È fatto altresì divieto agli enti di stipulare contratti di servizio con soggetti privati che si configurino come elusivi della presente disposizione.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dalla razionalizzazione prevista con le procedure di cui al presente articolo deriva un risparmio di spesa, pari a complessivi 3.000 milioni di euro, da destinare all'incremento delle detrazioni di cui all'articolo 13, comma 1, lettere</an:i>
					 a) , b) 
					<an:i>e</an:i>
					 c), 
					<an:i>del testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica del 22 dicembre del 1986, n. 917».</an:i>
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
