<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.1000/7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-11-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-11-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/3.1000/7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22717" showAs="Bonfrisco"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/29126" showAs="Mandelli"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25458" showAs="Milo"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/22899" showAs="Ceroni"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/1407" showAs="Malan"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/25491" showAs="Gibiino"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/2064" showAs="Romani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.1000/7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Bonfrisco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Mandelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Milo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Ceroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Malan</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Gibiino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Romani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					« 1) Alla lettera b) sostituire il capoverso 15-
					<an:i>quater</an:i>
					 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;15-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al comma 4 dell'art. 39 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, dopo le parole &quot;da banche e intermediari finanziari iscritti nell'elenco speciale di cui all'articolo 106 del decreto legislativo 1o settembre 1993, n. 385 e successive modificazioni&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;e dai Confidi iscritti all'elenco di cui all'articolo 112 del decreto legislativo 1o settembre 1993, n. 385 e successive modificazioni&quot;; e sono aggiunte infine le seguenti parole: &quot;Il Fondo di garanzia a favore delle piccole e medie imprese di cui all'articolo 2, comma 100, lett. a), della legge 23 dicembre 1996 n. 662 e successive modificazioni ed integrazioni riserva un ammontare massimo di risorse impegnate, in termini di accantonamenti operati a valere sul Fondo, pari a complessivi cento milioni di euro per il rilascio della controgaranzia su portafogli di domande presentate dai Confidi. Entro 30 giorni dall'entrata in vigore del presente provvedimento con decreto del Ministro dello Sviluppo Economico, d'intesa con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, sono adottate specìfiche disposizioni volte a definire le caratteristiche tecniche dei portafogli di finanziamenti. La costruzione dei portafogli dovrà avvenire nel rispetto delle seguenti modalità:
				</an:p>
				<an:p>Le operazioni ammissibili hanno un importo massimo di 100 mila euro;</an:p>
				<an:p>b) Le operazioni ammissibili che compongono ciascun portafoglio sono erogate da una o più banche;</an:p>
				<an:p>c) Sono previsti gli stessi parametri di accesso attualmente in vigore per le operazioni ammissibili all'intervento del Fondo sul microcredito;</an:p>
				<an:p>d) Ciascun portafoglio ha una dimensione minima di un milione di euro e 40 operazioni e una dimensione massima di 25 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>e) Sono previste specifiche modalità volte ad efficientare la misura dell'accantonamento del Fondo</an:p>
				<an:p>f) Sono introdotti specifici strumenti informatici condivisi con i Confidi per consentire la trasmissione telematica e massiva delle informazioni;</an:p>
				<an:p>g) È previsto un processo di delibera della controgaranzìa separato rispetto alle pratiche presentate singolarmente allo scopo di ottimizzare i tempi di erogazione della garanzia;</an:p>
				<an:p>h) Sono previsti meccanismi di valorizzazione della ponderazione zero della controgaranzia a favore delle banche finanziatrici;</an:p>
				<an:p>i) La commissione applicata dal Fondo Centrale di Garanzia tiene conto della riduzione di operatività consentita attraverso l'operatività in oggetto&quot;.</an:p>
				<an:p>
					2) Alla lettera b) capoverso 15-
					<an:i>sexies</an:i>
					, lettera a) sostituire le parole da &quot;L'amministrazione del fondo&quot; fino alla fine con le seguenti:
				</an:p>
				<an:p>&quot;Ai fini del rafforzamento delle finalità di cui al predetto Fondo, al comma 3 dell'articolo 11 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2, le parole &quot;Il 30 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;Il 50 per cento&quot;. Il Fondo di garanzia a favore delle piccole e medie imprese riserva un ammontare massimo di risorse impegnate, in termini di accantonamenti operati a valere sul Fondo, pari a complessivi cinquecento milioni di euro per una operazione di tranched cover con la partecipazione dei Confidi. Entro 30 giorni dall'entrata in vigore del presente provvedimento con decreto del Ministro dello Sviluppo Economico, d'intesa con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, sono adottate specifiche disposizioni volte a definire le caratteristiche tecniche dell'operazione nel rispetto dei successivi punti 2, 3 e 4. La tranched cover ha per oggetto le garanzie già in essere nel portafoglio dei Confidi e in bonis al momento della costruzione dell'operazione. Non sono previsti ulteriori parametri di accesso per le operazioni ammissibili all'intervento. L'operazione è strutturata come segue:</an:p>
				<an:p>La tranche junior copre la quota del portafoglio di finanziamenti che sopporta la prima perdita ed è pari al 5% del portafoglio di finanziamenti;</an:p>
				<an:p>La tranche mezzanina è la quota del portafoglio di finanziamenti che sopporta le perdite registrate dal medesimo portafoglio dopo l'esaurimento della tranche junior ed è pari al 2%;</an:p>
				<an:p>Il Confidi rilascia una garanzia pari al valore della tranche mezzanina;</an:p>
				<an:p>Il Fondo Centrale interviene rilasciando una controgaranzia su richiesta del Confidi garante in misura non superiore alla tranche junior;</an:p>
				<an:p>L'operazione è concessa alle imprese beneficiarie a titolo oneroso. Con decreto del Ministro dello Sviluppo Economico, d'intesa con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, è definita la misura delle commissioni di garanzia &quot;una tantum&quot; nella misura massima di:</an:p>
				<an:p>-0,125% dell'importo garantito dal Fondo, per le imprese di micro dimensione;</an:p>
				<an:p>- 0,25% dell'importo garantito dal Fondo, per le imprese di piccola dimensione;</an:p>
				<an:p>- 0,5% dell'importo garantito dal Fondo, per le imprese di media dimensione.</an:p>
				<an:p>
					3) Alla lettera b) capoverso 15-
					<an:i>sexies</an:i>
					, lettera b) apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>a) al primo periodo sostituire le parole &quot;la sezione speciale&quot; con le seguenti: &quot;Il Fondo&quot;; sopprimere le parole &quot;istituita nell'ambito del Fondo di garanzia di cui alla precedente lettera a)&quot;; sopprimere le parole &quot; a valere sulle disponibilità del medesimo Fondo&quot;</an:p>
				<an:p>b) al secondo periodo sostituire le parole &quot;La sezione è destinata&quot; con le seguenti &quot;II Fondo è destinato&quot;; sostituire le parole &quot;500.000.000.00&quot; con le seguenti: &quot;150.000.000.00&quot;; aggiungere in fine le seguenti parole: &quot;e in cui sia riservata una quota del 40% alle PMI&quot;</an:p>
				<an:p>c) all'ultimo periodo sostituire le parole &quot; della sezione speciale&quot; con le seguenti: &quot; del Fondo&quot;</an:p>
				<an:p>
					4) Alla lettera b) sostituire il capoverso 15-
					<an:i>octies</an:i>
					 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;15-
					<an:i>octies</an:i>
					. Al fine di favorire l'accesso al credito delle PMI, una quota del diritto annuale di cui all'articolo 18, comma 1, lettera a), della legge 29 dicembre 1993, n. 580, pari a 130 milioni di euro per l'anno 2014 e pari a 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2015 e 2016, è destinata alla patrimonializzazione dei confidi, anche ai fini di incentivare operazioni di effìcientamento degli stessi, o alle fusioni finalizzate all'iscrizione nell'elenco o nell'albo degli intermediari vigilati dalla Banca d'Italia.&quot;
				</an:p>
				<an:p>
					5) Alla lettera b) dopo il capoverso 15-
					<an:i>octies</an:i>
					 aggiungere i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;15-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Il Governo è autorizzato ad adottare, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più regolamenti, ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400, con lo scopo di integrare quanto previsto dal decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269 convertito con la legge 24 novembre 2003, n. 326 e Titolo V del Decreto legislativo 1o settembre 1993, n. 385 e successive modifiche e integrazioni, nel rispetto dei seguenti criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p>la piena valorizzazione del ruolo dei Confidi nel favorire un migliore accesso al credito per le PMI, anche attraverso la semplificazione degli adempimenti e il contenimento dei costi per gli intermediari finanziari;</an:p>
				<an:p>una maggiore tutela del carattere accessorio della garanzia rilasciata dai Confidi rispetto al finanziamento bancario principale, in conformità ai provvedimenti del Comitato Interministeriale del Credito del Risparmio;</an:p>
				<an:p>- la più ampia applicazione dei criteri di proporzionalità, di cui all'art. 108 comma 6 del medesimo decreto legislativo, nella normativa primaria e in quella secondaria di settore;</an:p>
				<an:p>-           l'introduzione e il rafforzamento dei criteri di esonero o di applicazione semplificata di specifici adempimenti in base alle caratteristiche dimensionali, operative e organizzative degli iscritti, nonché alla natura dell'attività svolta;</an:p>
				<an:p>- l'adeguatezza dei requisiti regolamentari rispetto ai meccanismi di governance e operativi peculiari dei Confidi;</an:p>
				<an:p>- la correlazione tra l'effettiva operatività svolta in un dato momento e i requisiti di vigilanza richiesti;</an:p>
				<an:p>- la correlazione positiva tra oneri di adeguamento e potenzialità operative per i Confidi che adottano assetti istituzionali più onerosi sotto il profilo del controllo;</an:p>
				<an:p>- l'allocazione, in un'unica struttura organizzativa, delle attività di controllo dì secondo e terzo livello, con riferimento particolare al risk management, compliance e internal audit, antiriciclaggio, unicamente alla parte amministrativa, mantenendo la separazione ed indipendenza tra le strutture produttive e quelle di controllo;</an:p>
				<an:p>-           la gradualità, ovvero tempistiche sostenibili per l'adeguamento ai requisiti normativi con specifico riferimento agli aspetti metodologici, organizzativi, applicativi e di governance;</an:p>
				<an:p>- la non duplicazione dei requisiti relativi a processi operativi ed organizzativi, già previsti per il governo di processi bancari rispetto ai quali il processo di erogazione della garanzia è distinto ma connesso e complementare;</an:p>
				<an:p>- la non duplicazione delle segnalazioni alla Centrale Rischi, ottenuta anche mediante la creazione di categorie specifiche di esposizioni e la postergazione delle date di segnalazione;</an:p>
				<an:p>- la correlazione tra i valori delle esposizioni e i relativi coefficienti di ponderazione alimentati nei flussi di segnalazione con le caratteristiche della garanzia collettiva dei fidi e dell'effettiva esposizione al rischio di credito dei Confidi;</an:p>
				<an:p>- l'introduzione di obblighi informativi da parte degli intermediari bancari verso i Confidi al fine di consentire un'adeguata e completa segnalazione, con esonero di responsabilità del Confidi qualora tali requisiti non siano rispettati dagli intermediari bancari.</an:p>
				<an:p>
					15-
					<an:i>decies.</an:i>
					 Per la stessa finalità di cui al comma precedente e con il medesimo strumento il Governo integra la normativa per i Confidi in materia di antiriciclaggio di cui al Decreto Legislativo 21 novembre 2007, n. 231 e successive modificazioni nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p>-           la non duplicazione degli adempimenti mediante l'esonero dall'applicazione della disciplina ivi prevista per l'attività di garanzia collettiva dei fidi qualora gli adempimenti sulle medesime operazioni siano già svolti da banche o da altri intermediari finanziari;</an:p>
				<an:p>-           la semplificazione degli adempimenti attraverso l'obbligo dì predisposizione dell'archivio unico informatico e di invìo di dati aggregati all'UIF esclusivamente per le operazioni di garanzia collettiva dei fidi di importo rilevante, identificate secondo criteri omogenei ed oggettivi;</an:p>
				<an:p>- resta l'obbligo dì segnalazione delle operazioni sospette per tutte le operazioni di garanzia collettiva dei fidi.</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
