<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-11-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-11-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/4.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					1. 
					<an:i>Al comma 1, dopo le parole</an:i>
					: &quot;della rete stradale per l'anno 2014&quot; 
					<an:i>inserire le seguenti</an:i>
					: &quot;, la realizzazione di nuove opere&quot;, dopo le parole: &quot;335 milioni di euro per l'anno 2014&quot; inserire le seguenti: &quot;e di 100 milioni di euro per l'anno 2015&quot; e aggiungere, in fine, i seguenti periodi: &quot;Per la realizzazione di nuove opere è data priorità a quelle già definite da Protocolli d'intesa attuativi e conseguenti ad accordi internazionali. Alle esigenze riferite all'anno 2015 si provvede mediante corrispondente riduzione delle assegnazioni a favore dell'articolo 1, comma 208, della legge 24 dicembre 2012, n. 228.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, alla tabella E, missione Sostegno allo sviluppo del trasporto, programma Sistemi stradali, autostradali, ferroviari ed intermodali, Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, settore 11 punto 1.2 Art. 1, comma 208, Nuova linea ferroviaria Torino-Lione (1.2 - cap. 7532/p) apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Riduzione:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2015:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>CP:-100.000;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Rif: -100.000</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>CS:-100.000.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>2. Dopo il comma 2, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p>«2-bis. All'articolo 18 del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>al comma 2, secondo periodo, dopo le parole: &quot;il superamento di criticità sulle infrastrutture viarie concernenti ponti e gallerie&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;nonché l'attuazione di ulteriori interventi mirati ad incrementare la sicurezza e a migliorare le condizioni dell'infrastrattura viaria&quot;;</an:p>
				<an:p>al comma 10, dopo le parole: &quot;programma degli interventi di manutenzione straordinaria di ponti, viadotti e gallerie&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;nonché degli ulteriori interventi mirati ad incrementare la sicurezza e a migliorare le condizioni dell'infrastruttura viaria.&quot;».</an:p>
				<an:p>3. Al comma 3, sostituire le parole: &quot;200 milioni di euro per l'anno 2014&quot; con le seguenti: &quot;151 milioni di euro per l'anno 2014&quot; e sostituire-le parole: &quot;30 milioni di euro per l'anno 2017&quot; con le seguenti: &quot;79 milioni di euro per l'anno 2017. Conseguentemente, alla tabella E, missione Infrastrutture pubbliche e logistica, programma Sistemi stradali, autostradali, ferroviari ed intermodali, Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, Legge di stabilità n. 228 del 2012, - Art. 1, comma 208, Nuova linea ferroviaria Torino-Lione (1.2 - cap. 7532) apportare le seguenti variazioni:</an:p>
				<an:p>Aumento:</an:p>
				<an:p>2014:</an:p>
				<an:p>CP: +49.000;</an:p>
				<an:p>CS: +49.000.</an:p>
				<an:p>Riduzione</an:p>
				<an:p>2017:</an:p>
				<an:p>CP: -49.000;</an:p>
				<an:p>CS: -49.000.</an:p>
				<an:p>4. Dopo il comma 3, inserire il seguente: &quot;3-bis. Alla tabella E sono apportate le seguenti modificazioni: Missione: Infrastrutture pubbliche e logistica</an:p>
				<an:p>Programma: Sistemi stradali, autostradali, ferroviari ed intermodali</an:p>
				<an:p>Amministrazione: INFRASTRUTTURE E DEI TRASPORTI</an:p>
				<an:p>DECRETO LEGGE N. 98 DEL 2011: DISPOSIZIONI URGENTI PER LA STABILIZZAZIONE FINANZIARIA:</an:p>
				<an:p>ART. 32 COMMA 1 PUNTO 1: FONDO PER LE INFRASTRUTTURE FERROVIARIE E STRADALI E RELATIVO AD OPERE DI INTERESSE STRATEGICO (Set. 27) INTERVENTI DIVERSI (1.2-CAP. 7514)</an:p>
				<an:p>Riduzione 2014</an:p>
				<an:p>Cp       - 8.000.000</an:p>
				<an:p>Cs        - 8.000.000</an:p>
				<an:p>Aumento 2016</an:p>
				<an:p>Cp       + 8.000.000</an:p>
				<an:p>Cs        + 8.000.000</an:p>
				<an:p>Missione: Infrastrutture pubbliche e logistica Programma: Sistemi stradali, autostradali, ferroviari ed intermodali Amministrazione: INFRASTRUTTURE E DEI TRASPORTI</an:p>
				<an:p>DECRETO LEGGE N. 98 DEL 2011: DISPOSIZIONI URGENTI PER LA STABILIZZAZIONE FINANZIARIA:</an:p>
				<an:p>ART. 32 COMMA 1 PUNTO 12: OPERE E MISURE COMPENSATIVE DELL'IMPATTO TERRITORIALE E SOCIALE CORRELATE ALLA REALIZZAZIONE DI PROGETTI PILOTA NEI TERRITORI INTERESSATI DAL NUOVO COLLEGAMENTO FERROVIARIO TORINO-LIONE</an:p>
				<an:p>(Set 11) INTERVENTI NEL SETTORE DEI TRASPORTI (1.2-CAP. 7532)</an:p>
				<an:p>Aumento 2014</an:p>
				<an:p>Cp       + 8.000.000</an:p>
				<an:p>Cs        + 8.000.000</an:p>
				<an:p>Riduzione 2016</an:p>
				<an:p>Cp       - 8.000.000</an:p>
				<an:p>Cs        - 8.000.000&quot;.</an:p>
				<an:p>5. Dopo il comma 5, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p>&quot;5-bis. All'articolo 25, comma 11-ter, secondo periodo, del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, le parole: &quot;sono destinate esclusivamente alla realizzazione della predetta opera di adeguamento della strada statale n. 372 &quot;Telesina&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sono destinate esclusivamente, per quanto di pertinenza, alla realizzazione delle predette opere.&quot;</an:p>
				<an:p>6. Dopo il comma 8, aggiungere il seguente:&quot;8-bis. Al fine di accelerare gli interventi destinati in aree urbane per la realizzazione di linee tramviarie e metropolitane il CIPE, entro 30 giorni dalla data di pubblicazione della presente legge, delibera, su proposta del Ministero delle Infrastrutture e dei trasporti, la costituzione di un fondo revoche ottenuto definanziando interventi sia previsti dai commi da 2 a 6 dell'art. 32 della legge 111/2011, sia quelli della legge 211/1992 per i quali alla data del 30 marzo 2014 non sia stato erogato il primo stato di avanzamento lavori. Tenuto conto del livello avanzato dello stato della progettazione, del processo autorizzativo e della possibilità di avvio dei lavori entro il primo semestre del 2014 il CIPE dovrà dare priorità, dell'utilizzo di tale fondo, alla realizzazione della metro tramvia di Padova.</an:p>
				<an:p>7. dopo il comma 11, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p>11-bis. Ai fine di garantire continuità di risorse destinate alla spesa per interventi a favore dei beni culturali è abrogato il comma 16 dell'articolo 32 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111.</an:p>
				<an:p>11-ter.  L'art. 60, comma 4, della legge 27 dicembre 2002, n. 289, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>&quot;4. Una quota del 3 per cento degli stanziamenti, nel limite di 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2014, 2015 e 2016 previsti dalla Tabella E e destinati alle infrastrutture, è assegnata alla spesa per investimenti in beni culturali e, nel limite massimo del 5% della predetta quota annuale, alle attività culturali. L'assegnazione della predetta quota è disposta dal CIPE, su proposta del Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo, ad interventi la cui priorità è stabilita con decreto interministeriale di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e con il Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
