<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G3.2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-03-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-03-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1209/A/G3.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1209" id="ar1" showAs="DDL 1209"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25517" id="E3" showAs="Di Biagio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1209</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G3.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3">Di Biagio</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato, in sede di esame del disegno di legge n. 1209 del 2014, recante &quot;Modifiche alla legge 4 maggio 1983, n. 184, in materia di adozioni dei minori da parte delle famiglie affidatarie&quot;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il provvedimento in esame, intervenendo in materia di affido, interviene con misure finalizzate a valorizzare e tutelare, meritoriamente, i legami affettivi significativi determinatisi con le famiglie affidatarie, nel caso in cui il minore sia dichiarato adottabile ai sensi delle disposizioni del Capo II del Titolo II della legge n. 184 del 1983, sussistendo i requisiti di cui all'articolo 6;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'istituto dell'affido, disciplinato dalla citata legge n. 184 del 1983, è concepito come un istituto temporaneo, come specificato all'articolo 4, comma 4, della legge istitutiva che chiarisce come il periodo di presumibile durata dell'affidamento: &quot;...deve essere rapportabile al complesso di interventi volti al recupero della famiglia d'origine. Tale periodo non può superare la durata di ventiquattro mesi ed è prorogabile dal tribunale per i minorenni, qualora la sospensione dell'affidamento rechi pregiudizio al minore&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'istituto in oggetto è concepito, altresì, per essere uno strumento fondamentale di sostegno alle situazioni familiari caratterizzate da particolare criticità, con l'obiettivo di un ritorno nella famiglia di origine, in ossequio a quanto i principi della legge definiscono all'articolo 1, commi 1 e 2, laddove si riconosce il diritto del minore a crescere nella propria famiglia e, parimenti, come (comma 2): &quot;Le condizioni di indigenza dei genitori o del genitore esercente la responsabilità genitoriale non possono essere di ostacolo all'esercizio del diritto del minore alla propria famiglia. A tal fine a favore della famiglia sono disposti interventi di sostegno e di aiuto&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel corso degli anni, tuttavia, in materia di affido familiare si è andata configurando una situazione per cui l'affido è troppo spesso protratto ben oltre il citato limite temporaneo di 24 mesi e sovente si conclude con l'allontanamento definitivo dalla famiglia d'origine e la dichiarazione di adottabilità del minore, con conseguenze di potenziale compromissione del benessere del minore;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in tal senso, il provvedimento in oggetto, nel rispecchiare l'effettiva opportunità di preservare quei legami affettivi significativi, determinatisi nel corso di affidi temporanei protrattisi nel tempo oltre ogni limite, mette in luce un problema strutturale sul sistema dell'affido, in particolare quando il testo fa riferimento al &quot;prolungato periodo di affidamento&quot;, ad esempio al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 3;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            la problematica in oggetto, evidenziata anche in sede di audizione, nella Commissione di competenza, dalle associazioni operative nell'ambito dell'affido, sollecita un intervento efficace dello Stato per rinnovare quegli &quot;interventi di aiuto e sostegno&quot; alle famiglie d'origine in difficoltà, già definiti, in via di principio, all'articolo 1 della legge n. 184 del 1983, nell'ottica di garantire il rientro del minore nella propria famiglia,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo ad attivare le opportune misure, anche in sede normativa, finalizzate a garantire la continuità affettiva del minore in affidamento con la famiglia d'origine e a potenziare gli strumenti di sostegno e recupero delle famiglie, interessate da situazioni di temporaneo allontanamento, affinché venga garantito alle stesse un adeguato sostegno economico, sociale, terapeutico, in un'ottica di sinergia con gli operatori del settore, con l'obiettivo, tra gli altri, di valorizzare e tutelare in ogni modo il rientro del minore nella famiglia di origine.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
