<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2045/3/12"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-12-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-12-29" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2045/C/G/2045/3/12/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2045" id="ar1" showAs="Ddl 2045"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32601" id="ID0E5" showAs="Francesco Castiello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32691" id="ID0EIB" showAs="Elisa Pirro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2045</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2045/3/12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castiello</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 12 Commissione</an:p>
				

				<an:p>            in sede di conversione in legge del decreto-legge 10 novembre 2020, n. 150, recante misure urgenti per il rilancio del servizio sanitario della regione Calabria e per il rinnovo degli organi elettivi delle regioni a statuto ordinario;</an:p>
				

				<an:p>        premesso che</an:p>
				

				<an:p>             le Aziende Sanitarie Locali e Ospedaliere ammontano, secondo i dati del Ministero Salute, a oltre 220 unità;</an:p>
				

				<an:p>
					             il decreto legislativo 4 agosto 2016, n. 171 recante &quot;
					<an:i>Attuazione della delega di cui all'articolo 11, comma 1, lettera p), della legge 7 agosto 2015, n. 124, in materia di dirigenza sanitaria</an:i>
					&quot;  all'articolo 2, comma 1, stabilisce che  le regioni nominano direttori generali esclusivamente gli iscritti all'elenco nazionale dei direttori generali sulla scorta di una rosa selezionata dalle commissioni istituite presso le regioni. Alla selezione per l'iscrizione nell'elenco nazionale degli idonei possono partecipare solamente coloro i quali non abbiano compiuto il 65esimo anno di età. Inoltre, dall'elenco stesso decadono coloro i quali 
					<an:i>medio tempore</an:i>
					 vengono collocati in quiescenza e per le ulteriori ipotesi di decadenza previste dal decreto legislativo;
				</an:p>
				

				<an:p>            la valutazione dei candidati per titoli e colloquio è effettuata da una commissione regionale, nominata dal Presidente della Regione, secondo modalità e criteri definiti dalle Regioni, anche tenendo conto di eventuali provvedimenti di accertamento della violazione degli obblighi in materia di trasparenza. La commissione, composta da esperti, indicati da qualificate istituzioni scientifiche indipendenti che non si trovino in situazioni di conflitto d'interessi, di cui uno designato dall'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali, e uno dalla regione, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, propone al presidente della regione una rosa di candidati, nell'ambito dei quali viene scelto quello che presenta requisiti maggiormente coerenti con le caratteristiche dell'incarico da attribuire;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 1, comma 2, del d.lgs. n. 171/2016 stabilisce che &quot; 
					<an:i>E' istituito, presso il Ministero della salute, l'elenco nazionale dei soggetti idonei alla nomina di direttore generale delle aziende sanitarie locali, delle aziende ospedaliere e degli altri enti del Servizio sanitario nazionale, aggiornato con cadenza biennale. Fermo restando l'aggiornamento biennale, l'iscrizione nell'elenco è valida per quattro anni, salvo quanto previsto dall'articolo 2, comma 7. L'elenco nazionale è alimentato con procedure informatizzate ed è pubblicato sul sito internet del Ministero della salute.&quot;;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>            appare opportuno estendere l'efficacia dell'elenco nazionale elevando il limite di efficacia da quattro a sei anni, fermo restando l'aggiornamento biennale dell'elenco stesso. Ciò consentirebbe, fermi restando i requisiti, un ampliamento degli idonei e la possibilità, da parte delle regioni, di scegliere le migliori professionalità fra un numero maggiore di candidati.</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di estendere l'iscrizione all'elenco nazionale dei soggetti idonei alla nomina di direttore generale delle aziende sanitarie locali, delle aziende ospedaliere e degli altri enti del Servizio sanitario nazionale di cui al decreto legislativo4 agosto 2016, n. 171, da quattro anni a sei anni.</an:p>
				

				<an:p>
					        a valutare la possibilità di iscrizione agli elenchi nazionali di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo4 agosto 2016, n. 171, a coloro che siano in possesso di master universitari e specializzazione in  
					<an:i>management</an:i>
					  sanitario.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
