<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500"/>
					<an:FRBRdate date="2005-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="23.0.500"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-11-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-11-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3509/A/23.0.500/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3509" showAs="DDL 3509"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EY" href="http://dati.senato.it/" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3509</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 23.0.500</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 23,</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 23-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Attuazione della direttiva 2005/601CE relativa alla prevenzione dell'uso del sistema finanziario a scopo di riciclaggio dei proventi di attività criminose e di finanziamento del terrorismo e previsione di modalità operative per eseguire le misure di congelamento di fondi e risorse economiche stabilite dalle Risoluzioni del Consiglio di Sicurezza delle Nazioni Unite, dai Regolamenti (CE) n. 2580/2001, n. 881/2002 e successive modificazioni e dai Regolamenti (CE) emanati ai sensi degli articoli 60. 301 del Trattato (CE) per il contrasto del finanziamento del terrorismo e dell'attività di paesi che minacciano la pace e la sicurezza internazionale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il Governo è delegato ad emanare, entro il termine e con le modalità di cui all'articolo 1, uno o più decreti legislativi al fine di dare organica attuazione alla direttiva 2005/60/CE del Parlamento e del Consiglio del 26 ottobre 2005, al fine di prevedere modalità operative per eseguire le misure di congelamento di fondi e risorse economiche stabilite dalle Risoluzioni del Consiglio di Sicurezza delle Nazioni Unite, dai Regolamenti (CE) n. 2580/2001, n. 881/2002 e successive modificazioni e dai Regolamenti (CE) emanati ai sensi degli articoli 60, 301 del Trattato (CE) per il contrasto del finanziamento del terrorismo e dell'attività di paesi che minacciano la pace e la sicurezza internazionale e al fine di coordinare le disposizioni vigenti in materia di prevenzione e contrasto del riciclaggio di denaro e del finanziamento del terrorismo, nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 recepire la direttiva tenendo conto della giurisprudenza comunitaria in materia nonché dei criteri tecnici che possono essere stabiliti dalla Commissione UE ai sensi dell'articolo 40 della direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 assicurare la possibilità di adeguare le misure nazionali di attuazione della direttiva ai criteri tecnici che possono essere stabiliti e successivamente aggiornati dalla Commissione UE ai sensi dell'articolo 40 della direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 estendere le misure di prevenzione contro il riciclaggio di denaro al contrasto del finanziamento del terrorismo e prevedere idonee misure per attuare il congelamento dei fondi e delle risorse economiche, inclusa la possibilità di affidare l'amministrazione e la gestione delle risorse economiche congelate ad un'autorità pubblica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 prevedere procedure e criteri per individuare quali persone giuridiche e fisiche che esercitano un'attività finanziaria in modo occasionale o su scala limitata e quando i rischi di riciclaggio o di finanziamento del terrorismo sono scarsi non sono inclusi nelle categorie di &quot;ente creditizio&quot; o di &quot;ente finanziario&quot; come definite nell'articolo 3, punto 1) e 2) della direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 estendere, in tutto o in parte, le disposizioni della direttiva ai soggetti ricompresi nella normativa italiana antiriciclaggio vigente nonché alle attività professionali e categorie di imprese diverse dagli enti e dalle persone di cui all'articolo 2, paragrafo 1 della direttiva stessa, le quali svolgono attività particolarmente suscettibili di essere utilizzate a fini di riciclaggio o di finanziamento del terrorismo tra le quali:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>(i) internet</an:i>
					 casinò;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>(ii)</an:i>
					 società fiduciarie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 mantenere le disposizioni italiane più rigorose vigenti per impedire il riciclaggio e il finanziamento del terrorismo, tra cui la limitazione dell'uso del contante e dei titoli al portatore prevista dall'articolo 1 del decreto-legge 3 maggio 1991, n. 143, riordinare ed integrare la disciplina relativa ai titoli al portatore ed ai nuovi mezzi di pagamento, al fine di adottare le misure eventualmente necessarie per impedire l'utilizzo per scopi di riciclaggio o di finanziamento del terrorismo;
				</an:p>
				
            
				<an:i>g)</an:i>
				 graduare gli obblighi di adeguata verifica della clientela in funzione del rischio associato al tipo di cliente, rapporto d'affari, prodotto o transazione;

				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 adeguare l'applicazione dettagliata delle disposizioni alle peculiarità delle varie professioni e alle differenze in scala e dimensione degli enti e delle persone soggetti alla direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 prevedere procedure e criteri per stabilire quali paesi terzi impongono obblighi equivalenti a quelli previsti dalla direttiva e prevedono il controllo del rispetto di tali obblighi, al fine di poter applicare all'ente creditizio o finanziario situato in un paese terzo gli obblighi semplificati di adeguata verifica della clientela;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 prevedere procedure e criteri per individuare:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>(i)</an:i>
					 i casi nei quali gli enti e le persone soggetti alla direttiva devono identificare il titolare effettivo ed adottare misure adeguate e commisurate al rischio per verificarne l'identità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>(ii)</an:i>
					 i casi nei quali gli enti e le persone soggetti alla direttiva possono calibrare gli obblighi di adeguata verifica della clientela in funzione del rischio associato al tipo di cliente, rapporto di affari, prodotto o transazione di cui trattasi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>(iii)</an:i>
					 i casi nei quali gli enti e le persone soggetti alla direttiva sono autorizzati, in deroga agli articoli 7, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 8, e 9, paragrafo 1 della direttiva, a non applicare gli obblighi di adeguata verifica della clientela in relazione a clienti, rapporti di affari, prodotti o transazioni che presentino per loro natura uno scarso rischio di riciclaggio di denaro o di finanziamento del terrorismo, tenuto conto dei criteri tecnici per la valutazione del rischio che la Commissione può adottare ai sensi dell'articolo 40, paragrafo 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 della direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>(iv)</an:i>
					 le situazioni, oltre a quelle stabilite dall'articolo 13, paragrafi 2, 3, 4, 5 e 6, nelle quali gli enti e le persone soggetti alla direttiva sono tenuti ad applicare, oltre agli obblighi di cui agli articoli 7, 8 e all'articolo 9, paragrafo 6, obblighi rafforzati di adeguata verifica della clientela, sulla base della valutazione del rischio esistente, in relazione a clienti, rapporti di affari, prodotti o transazioni che presentino per loro natura un elevato rischio di riciclaggio di denaro o di finanziamento del terrorismo, tenuto conto dei criteri tecnici per la valutazione del rischio che la Commissione può adottare ai sensi dell'articolo 40, paragrafo 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 della direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k)</an:i>
					 evitare, per quanto possibile, il ripetersi delle procedure di identificazione del cliente, prevedendo in quali casi gli enti e le persone soggetti alla direttiva possono ricorrere a terzi per l'assolvimento degli obblighi di adeguata verifica della clientela;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 assicurare che ogni qualvolta ciò sia praticabile, sia fornito agli enti e alle persone che effettuano segnalazioni di operazioni sospette un riscontro sull'utilità delle segnalazioni fatte e sul seguito loro dato anche tramite la tenuta e l'aggiornamento di statistiche;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 garantire la riservatezza e la protezione degli enti e delle persone che effettuano le segnalazioni di operazioni sospette;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 ferme restando le competenze esistenti delle diverse autorità, riordinare la disciplina della vigilanza e dei controlli nei confronti dei soggetti obbligati in materia di prevenzione contro il riciclaggio di denaro e il finanziamento del terrorismo, assicurando che gli stessi siano svolti in base al principio dell'adeguata valutazione del rischio di riciclaggio e/o finanziamento del terrorismo ed affidandoli, ove possibile, alle autorità di vigilanza di settore prevedendo opportune forme di coordinamento nelle materie coperte dalla direttiva;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 estendere i doveri del Collegio sindacale, previsti dalla normativa vigente in materia, alle figure dei revisori contabili, delle società di revisione, del consiglio di sorveglianza, del comitato di controllo di gestione ed a tutti i soggetti incaricati del controllo contabile e/o di gestione, comunque denominati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 uniformare la disciplina degli articoli 10 del decreto-legge del 3 maggio 1991, n. 143 e 7 del decreto legislativo del 25 settembre 1999, n. 374, modificando i doveri del Collegio sindacale e dei soggetti indicati al punto 
					<an:i>o)</an:i>
					, rendendoli più coerenti con il sistema di prevenzione ed evidenziando sia gli obblighi di segnalazione delle operazioni sospette sia gli obblighi di comunicazione e/o di informazione delle altre violazioni normative;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 riformulare la sanzione penale di cui all'articolo 10 del decreto-legge del 3 maggio 1991, n. 143 al fine di estendere la sanzione penale ai soggetti indicati alla lettera 
					<an:i>o)</an:i>
					 del presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 depenalizzare il reato di cui all'articolo 5, comma 4, del decreto-legge del 3 maggio 1991, n. 143, prevedendo sanzioni amministrative pecuniarie ed accessorie effettive, dissuasive e proporzionate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>s)</an:i>
					 garantire l'economicità, l'efficienza e l'efficacia del procedimento sanzionatorio e riordinare il regime sanzionatorio secondo i principi della semplificazione e della coerenza logica e sistematica, prevedendo sanzioni amministrative pecuniarie ed accessorie effettive, dissuasive e proponionate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>t)</an:i>
					 prevedere sanzioni amministrative a carico delle entità giuridiche per violazione delle norme della direttiva e delle norme nazionali vigenti in materia, qualora la persona fisica, autrice della violazione, non sia stata identificata o non sia imputabile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>u)</an:i>
					 prevedere sanzioni amministrative a carico delle entità giuridiche per l'omessa od insufficiente istituzione di misure di controllo interno, per la mancata previsione di adeguata formazione di dipendenti e/o collaboratori, nonchè per tutte le carenze organizzative rilevanti ai fini della corretta applicazione della normativa in materia di prevenzione dell'uso del sistema finanziario a scopo di riciclaggio dei proventi di attività criminose e di finanziamento del terrorismo, attribuendo i retativi poteri di vigilanza, controllo, ispezione, verifica, richiesta informazioni, dati e documenti e i poteri sanzionatori alle autorità di vigilanza di settore ed alle amministrazioni interessate, laddove esigenze logiche e sistematiche lo suggeriscano;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>v)</an:i>
					 inserire nel decreto legislativo dell'8 giugno 2001, n. 231 i reati di cui agli articoli 648, 648-
					<an:i>bis</an:i>
					, 648-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice penale tra i reati per i quali è prevista la responsabilità amministrativa degli enti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>w)</an:i>
					 prevedere una disciplina organica di sanzioni amministrative per le violazioni delle misure di congelamento di fondi e risorse economiche disposte dalle Risoluzioni del Consiglio di Sicurezza delle Nazioni Unite, dai Regolamenti (CE) n. 2580/2001, n. 881/2002 e dai Regolamenti (CE) emanati ai sensi degli articoli 60, 301 del Trattato (CE) per il contrasto del finanziamento del terrorismo e dell'attività di paesi che minacciano la pace e la sicurezza internazionale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Ai fini dell'attuazione dell'articolo 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, è autorizzata la spesa di 250.000 euro annui per ciascuno degli anni 2005 e 2006 ed 1.000.000 di euro per l'anno 2007. Al relativo onere si provvede, quanto a 250.0000 euro per l'anno 2005 ed 1.000.000 di euro per l'anno 2007, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 9-
					<an:i>ter</an:i>
					 della legge 5 agosto 1978, n. 468, come determinata dalla tabella C della legge 30 dicembre 2004, n. 311, e quanto a 250.000 euro per l'anno 2006, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto ai fini del bilancio triennale 2005-2007, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;Fondo speciale&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2005, allo scopo utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero medesimo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Dall'attuazione dei restanti commi del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
