<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-10-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-10-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/10.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/18/693, 1158, 1636, 2306 NT1" showAs="Emend 693, 1158, 1636, 2306 NT1"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32631" showAs="Gianluca Ferrara"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32617" showAs="Danila De Lucia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 693, 1158, 1636, 2306 NT1</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrara</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lucia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i> </an:i>
					<an:i>Dopo l'articolo aggiungere il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					«
					<an:strong>
						Art. 10-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					(
					<an:i>Istituzione del Museo nazionale per le vittime dello stragismo, del terrorismo e delle mafie</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. È istituito il «Museo nazionale per le vittime dello stragismo, del terrorismo e delle mafie»
					<an:i>,</an:i>
					 di seguito denominato «Museo».
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Il Museo, con sede in Roma, è presidio e strumento di divulgazione della storia del nostro Paese, in quanto luogo destinato ed espressamente adibito - entro le specificità che hanno caratterizzato diversi territori e momenti storici - alla documentazione e alla conservazione della memoria nazionale sulle drammatiche vicende e sulle numerose stragi che si sono susseguite e che hanno investito l'Italia tra la formazione dello Stato unitario e la fine del XX secolo.</an:p>
				

				<an:p>        3. Ai sensi del decreto ministeriale del 27 novembre 2001, n. 491, è istituita la Fondazione Museo nazionale per le vittime dello stragismo, del terrorismo e delle mafie, d'ora in poi «Fondazione», con le seguenti caratteristiche:</an:p>
				

				<an:p>        a) la Fondazione, con sede in Roma, ha personalità giuridica di diritto pubblico, è dotata di autonomia funzionale e amministrativa ed è aperta al contributo, anche di natura finanziaria, di soggetti nazionali ed esteri;</an:p>
				

				<an:p>        b) la Fondazione è regolata, quanto ai suoi organi e alla sua attività, dalle disposizioni della presente legge, dall'atto costitutivo e dallo statuto;</an:p>
				

				<an:p>        c) la Fondazione, la cui attività è posta sotto la vigilanza del Ministero della cultura, è presieduta e composta dal Ministro della cultura, dal Ministro della giustizia, dal Ministro dell'istruzione e dal Ministro dell'università e della ricerca, o da loro delegati, dalla Regione Lazio, dal Comune di Roma e da associazioni di categoria e altri soggetti pubblici e privati legalmente riconosciuti;</an:p>
				

				<an:p>        d) lo statuto definisce gli organi della Fondazione - tra i quali devono essere compresi l'assemblea, il consiglio di amministrazione, il presidente e il collegio dei revisori dei conti -, nonché le funzioni, la composizione e le modalità di nomina degli organi della Fondazione.</an:p>
				

				<an:p>        4. La Fondazione provvede a:</an:p>
				

				<an:p>        a) integrare la gestione dell'istituzione museale con l'elaborazione e l'aggiornamento delle relative funzioni di indirizzo;</an:p>
				

				<an:p>            b) nominare il comitato scientifico del Museo, al cui interno sono espresse e valutate le candidature per l'elezione del direttore scientifico;</an:p>
				

				<an:p>            c) stipulare convenzioni e rapportarsi con altre istituzioni per poter disporre di quanto necessario all'allestimento degli spazi museali, amministrando e valorizzando il patrimonio della Fondazione, ovvero i beni di cui sia proprietaria, locataria, comodataria o comunque posseduti in detenzione;</an:p>
				

				<an:p>            d) predisporre e promuovere l'esposizione permanente del Museo;</an:p>
				

				<an:p>            e) garantire la qualità dei servizi offerti al pubblico realizzando economie di gestione.</an:p>
				

				<an:p>        5. Il Museo ha i seguenti compiti:</an:p>
				

				<an:p>        a) raccogliere ed esporre l'insieme dei ricordi, dei dati, delle informazioni e delle testimonianze storiche in merito alle stragi che hanno colpito l'Italia dalla fondazione dello Stato unitario, con particolare riferimento al secondo dopoguerra e alle azioni e agli attentati di matrice politico-eversiva, terroristica e mafiosa;</an:p>
				

				<an:p>            b) costituire, coerentemente con le dichiarate finalità espositive e didascaliche, una mostra permanente attraverso oggetti, reperti, testimonianze, documentazione scritta e filmata, anche acquisita attraverso gli organi giudiziari e in collaborazione con le forze dell'ordine, e da quanto possa essere divulgato, al fine di agevolare e promuovere una lettura d'insieme degli eventi storici, complessiva e critica, che offra supporto alla formazione dei giovani e alla cura per le istituzioni democratiche nel sostenere lo sviluppo di una coscienza civica ispirata ai princip? di cittadinanza attiva e solidale, attraverso la valorizzazione e il rispetto delle differenze, il dialogo tra le culture, l'assunzione di responsabilità, la solidarietà e la consapevolezza dei diritti e dei doveri;</an:p>
				

				<an:p>            c) promuovere attività di carattere didattico e progetti di ricerca - in collaborazione con le istituzioni scolastiche di ogni ordine e grado - nonché organizzare, anche in sinergia con Università, Accademie e altre istituzioni museali e culturali, manifestazioni, incontri, convegni, mostre permanenti e temporanee, proiezioni di film e spettacoli su temi inerenti l'educazione interculturale, la partecipazione alla vita democratica, la convivenza civile, il rispetto del principio di autodeterminazione dei popoli e di non ingerenza negli affari interni di altri Stati, le minacce alla pace, la destabilizzazione politica e sociale, il terrorismo, le vittime dello stragismo e delle mafie;</an:p>
				

				<an:p>            d) istituire e promuovere una rete dei &quot;musei del ricordo&quot;, con percorsi multimediali atti a facilitare la fruizione dei contenuti su tutto il territorio nazionale;</an:p>
				

				<an:p>            e) collaborare con opera di consulenza storico-documentaria alla promozione di serie televisive, film, documentari e altro materiale audiovisivo utile alla divulgazione degli eventi storici trattati;</an:p>
				

				<an:p>            f) organizzare manifestazioni pubbliche finalizzate all'erogazione di borse di studio nonché all'assegnazione di riconoscimenti a opere, nazionali e internazionali, che si siano particolarmente distinte nel contribuire alla ricerca storica, alla ricostruzione storiografica e alla sua promozione.</an:p>
				

				<an:p>        6. All'onere derivante dall'attuazione del presente articolo, pari a 500.000 euro per l'anno 2021 e 2 milioni di euro annui a decorrere dal 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
