<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11-TER.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-04-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-04-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/11-TER.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2756" showAs="DDL 2756"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EOHCRJYIABQHBDYSVJQE4NR1J2ROBG3ZT5KEVNNPEPBKJWSOU3N" href="http://dati.senato.it/25531" showAs="COMAROLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDW2KUEJW5BGHJKYCQL3ITFTF5GD2TQIIVKVEW0HLTSBGY220IWMHL" href="http://dati.senato.it/29039" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZCQT2AU1TRXOELCMMEJ1O3QQMDDHD0X52X5OCIE3S105QDNWAS2P" href="http://dati.senato.it/422" showAs="CALDEROLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDATYMEFPLH1KFORRBCQY5AYFZZNEIAXQHNUA0BIH4FZ0TEJDXQVK" href="http://dati.senato.it/29059" showAs="CANDIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBI5J3RY1O5LXYATTOF1IPLCHPFT3QGWQEMSV5N2T4R1WWYZMTLL" href="http://dati.senato.it/29067" showAs="CENTINAIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDIO44E4UQCLDIFSEUL5EJ5RN2NMZ3F303KTX54FIXIM0DIEMDGAFF" href="http://dati.senato.it/25528" showAs="CONSIGLIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDQTHLFZFKKJDXMF4PD5QZVLRSPASZST53ZWOUJD2SUHMJDUYE4VM" href="http://dati.senato.it/25359" showAs="CROSIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDM2G1YD4JUTO4OCXMUVXXMLHXOPR2YXMCBFSBM0ITTRN2X3DVUB2K" href="http://dati.senato.it/22735" showAs="DIVINA"/>
				<an:TLCPerson id="IDN4PCJ0AC2I4AMJ4S3YXSVTSH3FF5XXCJMBPPRCH3JMXCWK5EOU2" href="http://dati.senato.it/29185" showAs="STEFANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDQT1SAYMRG31JLBZNBZLRBQGDYFTH5HAKHAEURWC0HVZQVEAAAI0H" href="http://dati.senato.it/4569" showAs="STUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDN4XWLRXLDIO1DZX3DM2U2P2J4MC5IIH4BY3R2ED5OSHJFLCXW01C" href="http://dati.senato.it/30915" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson id="IDEBJ1ABZHDEDAG4SAOVPHMX0BOBWERY33XGL5ZBFJ1DLZAOFWZT0B" href="http://dati.senato.it/20001" showAs="VOLPI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2756</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11-TER.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EOHCRJYIABQHBDYSVJQE4NR1J2ROBG3ZT5KEVNNPEPBKJWSOU3N" as="#tipoSenatore">COMAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDW2KUEJW5BGHJKYCQL3ITFTF5GD2TQIIVKVEW0HLTSBGY220IWMHL" as="#tipoSenatore">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZCQT2AU1TRXOELCMMEJ1O3QQMDDHD0X52X5OCIE3S105QDNWAS2P" as="#tipoSenatore">CALDEROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDATYMEFPLH1KFORRBCQY5AYFZZNEIAXQHNUA0BIH4FZ0TEJDXQVK" as="#tipoSenatore">CANDIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBI5J3RY1O5LXYATTOF1IPLCHPFT3QGWQEMSV5N2T4R1WWYZMTLL" as="#tipoSenatore">CENTINAIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIO44E4UQCLDIFSEUL5EJ5RN2NMZ3F303KTX54FIXIM0DIEMDGAFF" as="#tipoSenatore">CONSIGLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQTHLFZFKKJDXMF4PD5QZVLRSPASZST53ZWOUJD2SUHMJDUYE4VM" as="#tipoSenatore">CROSIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDM2G1YD4JUTO4OCXMUVXXMLHXOPR2YXMCBFSBM0ITTRN2X3DVUB2K" as="#tipoSenatore">DIVINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN4PCJ0AC2I4AMJ4S3YXSVTSH3FF5XXCJMBPPRCH3JMXCWK5EOU2" as="#tipoSenatore">STEFANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQT1SAYMRG31JLBZNBZLRBQGDYFTH5HAKHAEURWC0HVZQVEAAAI0H" as="#tipoSenatore">STUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN4XWLRXLDIO1DZX3DM2U2P2J4MC5IIH4BY3R2ED5OSHJFLCXW01C" as="#tipoSenatore">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEBJ1ABZHDEDAG4SAOVPHMX0BOBWERY33XGL5ZBFJ1DLZAOFWZT0B" as="#tipoSenatore">VOLPI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 11-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Zona franca)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Nell'intero territorio colpito dagli eventi sismici che hanno interessato le regioni, Lazio, Marche. Umbria e Abruzzo a far data dal 24 agosto 2016, è istituita la zona franca ai sensi del comma 340 e seguenti dell'articolo l, della legge 27 dicembre 2006, n. 296. La perimetrazione della zona franca comprende i territori comunali interessati dagli eventi sismici che hanno colpito le regioni, Lazio, Marche. Umbria e Abruzzo a partire dal 24 agosto 2016 e nel gennaio 2017, dei comuni indicati negli allegati 1, 2 e 2
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge n.189 del 2016.
				</an:p>
				<an:p>        2. Possono beneficiare delle agevolazioni le imprese localizzate all'interno della zona franca di cui al comma 1 con le seguenti caratteristiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 rispettare la definizione di micro imprese, ai sensi di quanto stabilito dalla raccomandazione n. 2003/361/CE della Commissione, del 6 maggio 2003, e del decreto del Ministro delle attività produttive 18 aprile 2005, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 238 del 12 ottobre 2005, e avere un reddito lordo nel 2014 inferiore a 80.000 euro e un numero di addetti inferiore o uguale a cinque;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 essere già costituite alla data di presentazione dell'istanza presentata in base a quanto stabilito dal decreto di cui al comma 8;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 svolgere la propria attività all'interno della zona franca, ai sensi di quanto previsto dal comma 4;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 essere nel pieno e libero esercizio dei propri diritti civili, non essere in liquidazione volontaria o sottoposte a procedure concorsuali.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Gli aiuti di Stato corrispondenti all'ammontare delle agevolazioni di cui al presente articolo sono concessi ai sensi e nei limiti del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis</an:i>
					&quot;, e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sci funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis</an:i>
					&quot; nel settore agricolo.
				</an:p>
				<an:p>        4. Per accedere alle agevolazioni di cui al presente articolo, i soggetti individuati ai sensi del comma 2 devono avere la sede principale o l'unità locale all'interno della zona franca e rispettare i limiti e le procedure previsti dai regolamenti dell'Unione europea di cui al comma 3.</an:p>
				<an:p>        5. I soggetti di cui al presente articolo possono beneficiare, nel rispetto del comma 2 e dei limiti fissati dal comma 3, nonché nei limiti della spesa autorizzata ai sensi del comma 7, delle seguenti agevolazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) e</an:i>
					senzione dalle imposte sui redditi del reddito derivante dallo svolgimento dell'attività svolta dall'impresa nella zona franca di cui al comma 1 fino a concorrenza, per ciascun periodo di imposta, dell'importo di 100.000 euro del reddito derivante dallo svolgimento dell'attività svolta dall'impresa nella zona franca;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 esenzione dall'imposta regionale sulle attività produttive del valore della produzione netta derivante dallo svolgimento dell'attività svolta dall'impresa nella zona franca di cui al comma 1 nel limite di euro 300.000 per ciascun periodo di imposta, riferito al valore della produzione netta;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esenzione dalle imposte municipali proprie per gli immobili siti nella zona franca di cui al comma 1, posseduti e utilizzati dai soggetti di cui al presente articolo per l'esercizio dell'attività economica.
				</an:p>
				<an:p>        6. Le esenzioni di cui al comma 5 sono concesse esclusivamente per il periodo di imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente disposizione e per i cinque anni successivi.</an:p>
				<an:p>        7. All'attuazione del presente articolo è destinata una somma pari a 500 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2017 al 2023. L'autorizzazione di spesa di cui al presente comma costituisce limite annuale per la fruizione delle agevolazioni da parte delle imprese beneficiarie. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare le occorrenti variazioni di bilancio nell'ambito dello stanziamento di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p>        8. Per l'attuazione degli interventi di cui al presente articolo si applicano, in quanto compatibili; le disposizioni di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 10 aprile 2013, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 161 dell'11 luglio 2013, e successive modificazioni, recante le condizioni, i limiti, le modalità e i termini di decorrenza e durata delle agevolazioni concesse ai sensi dell'articolo 37 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n, 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n, 221.</an:p>
				<an:p>        9. Per far fronte agli oneri derivanti dalle disposizioni di cui al presente articolo pari a 500 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2017 al 2023, si provvede a valere sulle maggiori risorse derivanti da interventi di razionalizzazione e revisione della spesa pubblica che il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad effettuare nel limite di 500 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2017 al 2023. Entro la data del 15 luglio 2017, mediante interventi di razionalizzazione, e di revisione della spesa pubblica, sono approvati, provvedimenti regolamentari e amministrativi che assicurano minori spese pari a 500 milioni di euro per l'anno 2017. Entro la data del 15 gennaio 2018, sempre mediante interventi di razionalizzazione e revisione della spesa pubblica, sono approvati provvedimenti regolamentari e amministrativi che assicurano 500 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2018, al 2023».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
