<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-04-05" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-04-05" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/18.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2756" id="ar1" showAs="DDL 2756"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="IDDQMI3G5KKAT3DC2IMTT4BXJ3VF2W5ZVNSHYIW15S35DD40EEIID" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29041" id="ID2XWBROBWYJNVOOQXGVP3DT1UWKZIHI2WPJNB3BMWZ5FX2YF41FI" showAs="BAROZZINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29051" id="ID3Y1R4U2O020GMXL2SU5W4PZYTEKZ0T5CF4HX2GDQHAGNIJUYUW5D" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29058" id="IDL3CRCJY2QMEVIS0JEN5GBVQNUCHTR43ZQCD1AGK2J21MQKQHBT3H" showAs="CAMPANELLA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29068" id="IDFWKDDNE1EZIDCFFEWBJC00F4LFHPZA3CDBTYG4I4OFEECXN0THY" showAs="CERVELLINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22918" id="IDXJYSGSWXI31OLSVIOLRVI5E0DP3QSFOMB4I0PFNUSSHYRN4WGNHG" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29160" id="IDEWAUHC1WETYCBKIGJFJGGZ11KGS0ZXAFQPZVIEY4RD0FM4SD1CL" showAs="PETRAGLIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29191" id="IDZMCRGFC2G3QIDLDC53RXMYI4NLXTX25X4OVJ53CNXBR4V1Y1EH0H" showAs="URAS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2756</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDQMI3G5KKAT3DC2IMTT4BXJ3VF2W5ZVNSHYIW15S35DD40EEIID">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2XWBROBWYJNVOOQXGVP3DT1UWKZIHI2WPJNB3BMWZ5FX2YF41FI">BAROZZINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3Y1R4U2O020GMXL2SU5W4PZYTEKZ0T5CF4HX2GDQHAGNIJUYUW5D">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDL3CRCJY2QMEVIS0JEN5GBVQNUCHTR43ZQCD1AGK2J21MQKQHBT3H">CAMPANELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDFWKDDNE1EZIDCFFEWBJC00F4LFHPZA3CDBTYG4I4OFEECXN0THY">CERVELLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDXJYSGSWXI31OLSVIOLRVI5E0DP3QSFOMB4I0PFNUSSHYRN4WGNHG">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEWAUHC1WETYCBKIGJFJGGZ11KGS0ZXAFQPZVIEY4RD0FM4SD1CL">PETRAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZMCRGFC2G3QIDLDC53RXMYI4NLXTX25X4OVJ53CNXBR4V1Y1EH0H">URAS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">«Art. 18.1.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Accresciute esigenze dei territori colpiti dal sisma 2009 a seguito degli eventi sismici a far data dall'agosto 2017)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Le disposizioni contenute nell'articolo 63, comma 1, decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, recante &quot;procedura negoziata senza previa pubblicazione di un bando di gara&quot;, sono applicati agli interventi di edilizia scolastica dell'universitaria che sono dotati del progetto esecutivo validato dagli Uffici Speciali e del finanziamento approvato. In riferimento al principio di trasparenza, concorrenza e rotazione l'invito contenente l'indicazione dei criteri di aggiudicazione del rapporto è rivolto, sulla base del progetto esecutivo approvato, ad almeno 5 operatori economici iscritti nell'elenco degli operatori economici interessati all'esecuzione degli interventi di ricostruzione degli edifici danneggiati dagli eventi sismici del 6 aprile 2009.</an:p>
				<an:p>        2. Al fine di portare a rapida conclusione i processi di ricostruzione privata del sisma del 6 aprile 2009 ed in considerazione delle nuove ed accresciute esigenze connesse agli eventi sismici del centro Italia di agosto e ottobre 2016 e di gennaio 2017 e al perdurare della crisi sismica in corso, i titolari degli Uffici speciali istituiti con il decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, in accordo con quanto previsto dall'articolo 4, comma 10, del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 4 febbraio 2013, possono attivare procedure di riconoscimento del contributo, anche su base parametrica, per la riparazione di immobili privati di cui alle domande presentate ai sensi dell'ordinanza del Presidente del Consiglio dei ministri 3779 del 2009 e dell'ordinanza del Presidente del Consiglio dei ministri 3790 del 2009 e per i comuni del cratere sismico cosi come individuato dal decreto-legge n. 39 del 2009, convertito con modificazioni nella Legge 77 del 2009 e successive modifiche e integrazioni. I predetti titolari, di concerto con i sindaci dei comuni del cratere attivano procedure per comminare sanzioni progressive, anche pecuniarie, ai soggetti coinvolti nei processi di ricostruzione che non rispettano i tempi per una rapida conclusione del processo istruttorio delle domande di contributo relative alla ricostruzione privata. In caso di gravi ritardi od inadempienze del richiedente o dei progettisti coinvolti nel processo istruttorio, le procedure di cui sopra possono prevedere l'intervento sostitutivo dei comuni del cratere di cui all'ordinanza del Presidente del Consiglio dei ministri 3820 del 2009, così come modificato dall'ordinanza del Presidente del Consiglio dei ministri 3832 del 2009. In quest'ultimo caso non sono dovuti compensi per le prestazioni effettuate da parte del progettista o dal richiedente.</an:p>
				<an:p>
					        3. Al personale assunto ai sensi dell'articolo 67-
					<an:i>ter</an:i>
					, commi 3 e 6, del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, convertito con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 134, assegnato temporaneamente agli Uffici speciali per la ricostruzione della città dell'Aquila e dei comuni del cratere costituiti ai sensi del citato decreto n. 83 del 2012, fino al 31 dicembre 2018, è riconosciuto il trattamento economico di cui al secondo periodo del comma 1 dell'articolo 50 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189. Al suddetto personale si applicano inoltre le previsioni del comma 7, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, e 
					<an:i>c)</an:i>
					 dell'articolo 50 del citato decreto n. 189 del 2016, nell'ambito della contrattazione integrativa decentrata dei singoli uffici. La datazione organica di ognuna dei predetti uffici è altresì potenziata con un'unità di personale dirigenziale di livella non generale, scelta ai sensi dell'articolo 19, comma 6, del decreta legislativa 30 marzo. 2001, n. 165. Per l'attuazione del presente comma si provvede, nel limite massima complessiva di 2 milioni di euro annui, nell'ambito della quota destinata dal CIPE al finanziamento. di servizi di natura tecnica e assistenza qualificata.
				</an:p>
				<an:p>        4. Le disposizioni di cui all'articolo 35, comma 18, del decreta legislativa 18 aprile 2016, n. 50, e all'articolo 7 dell'ordinanza n. 8 del 14 dicembre 2016 a firma del Commissario per il sisma dell'Italia Centrale, si applicano, anche agli interventi relativi al decreto-legge 28 aprile 2009, n. 39, convertita, con modificazioni, dalla legge 24 giugno, 2009 n. 77, e successive modificazioni ed ai relativi contratti stipulati ai sensi e per gli effetti del decreto-legge 19 giugno, 2015, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2015, n. 125. I contratti già stipulati, ivi compresi quelli preliminari, sano. adeguati prima dell'effettiva inizio dei lavori.</an:p>
				<an:p>
					        5. All'articolo 7 del decreto-legge n. 43 del 2013, il comma 6-
					<an:i>septies</an:i>
					 è sostituita dal seguente: &quot;6-
					<an:i>septies</an:i>
					. I pagamenti degli stati di avanzamento dei lavori (SAL) degli edifici della ricostruzione privata, a favore dell'impresa esecutrice, emessi dal direttore dei lavori, vengano. effettuati dal presidente del consorzio, dall'amministratore del condominio, o dal proprietario beneficiario nel caso in cui l'unità immobiliare non sia ricompresa in un consorzio o in un condominio, a fronte della presentazione, da parte dell'impresa affidataria dei lavori, della certificazione di avvenuto pagamento delle fatture scadute, a favore dei subappaltate dei fornitori, entra 30 giorni dal ricevimento del pagamento del SAL&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        6. L'acquisto delle abitazioni equivalenti in sostituzione dell'abitazione principale distrutta, ai sensi del decreto-legge 28 aprile 2009, n. 39, convertita, con modificazioni, dalla legge 24 giugno 2009, n. 77, è concessa solo all'interna della stessa camune.</an:p>
				<an:p>
					        7. Le disposizioni di cui all'articola 6, comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229, si applicano anche ai comuni del cratere sismico così come individuata dal decreto-legge 28 aprile 2009, n. 39, convertita, con modificazioni, dalla legge 24 giugno. 2009, n. 39.
				</an:p>
				<an:p>
					        8. All'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto-legge n. 39 del 2009, dopo le parale: &quot;alloggio equivalente&quot; sana aggiunte le seguenti: &quot;. Nel casa in cui la proprietà dell'immobile sia suddivisa tra più comproprietari, il contributo è riconosciuto per l'abitazione principale nella sua interezza e non cambia in ragione della ripartizione della proprietà&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        9. All'articola 67-
					<an:i>quater</an:i>
					 del decreto-legge n. 83 del 2012, dopo il comma 7 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;
					<an:i>a-bis</an:i>
					. Hanno. inoltre diritto alla concessione dei contributi per la riparazione, la ricostruzione o l'acquisto di un alloggio equivalente, con contestuale trasferimento al patrimonio comunale dell'abitazione distrutta ovvero dei diritti di cui al quarto comma dell'articolo 1128 del codice civile, previsti dal decreto-legge 28 aprile 2009, n. 39, anche i saci di cooperative edilizie a proprietà divisa o indivisa&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        10. Riguardo alle cause di esclusione, criteri di selezione e qualificazione delle imprese esecutrici dei lavori, valgono le disposizioni di cui ai successivi commi.</an:p>
				<an:p>        11. Nell'affidamento dei lavori di riparazione e ricostruzione degli immobili danneggiati a distrutti dall'evento sismico, le cause di esclusione possono essere solo quelle indicate dall'articolo 80 del decreto legislativa 18 aprile 2016, n. 50, e i criteri di selezione riguardano esclusivamente i requisiti di idoneità professionale, la capacità economica e finanziaria e le capacità tecniche e professionali.</an:p>
				<an:p>        12. I requisiti e le capacità di cui al comma 11 devono essere attinenti e proporzionati all'oggetto dell'appalto, tenendo presente l'interesse pubblico ad avere il più ampio numero di potenziali partecipanti e a favorire la partecipazione alle piccole e medie imprese, nel rispetta dei principi di concorrenzialità, trasparenza e rotazione.</an:p>
				<an:p>        13. Ai fini di cui ai commi 11 e 12 trovano applicazione le disposizioni in tema di criteri di selezione e qualificazione delle imprese esecutrici dei lavori di cui alla parte seconda del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, con particolare riguardo agli articoli 83 e 84, e non possano essere richiesti requisiti ulteriori a più onerosi.</an:p>
				<an:p>        14. Sono ritenute nulle tutte le richieste di attestazioni SOA di classifiche superiori agli importi di progetto e di categorie non contemplate nel progetto stesso; sono ritenute nulle tutte le cause di esclusione indicate dai committenti differenti da quelle previste nel comma 110. In tali casi, gli amministratori di condominio, i rappresentanti legali dei consorzi, i commissari dei consorzi obbligatori, ai fini dello svolgimento delle prestazioni professionali rese ai sensi delle ordinanze del Presidente del Consiglio dei ministri adottate per consentire la riparazione o la ricostruzione delle parti comuni degli immobili danneggiati o distrutti dagli eventi sismici del 6 aprile 2009, che ai sensi del comma quarto dell'articolo 11 del decreto-legge n. 78 del 2015 assumono la qualifica di incaricato di pubblico servizio ai sensi dell'articolo 358 del codice penale, non possono procedere alla successiva fase di assegnazione dei lavori».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
