<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-04-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-04-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2756/A/15.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2756" showAs="DDL 2756"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ121FPYDGGTJB3G5ZZCZ1D2LKOG5S2YS3TNWJVCPESBKHMCOBGDG" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDCUSISTX2A0H0HRNKPEJ2THH1HEZYPE2PQPJJNYLUONUBLANR0QDG" href="http://dati.senato.it/29041" showAs="BAROZZINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDFXEC0F5WFT4LB1CKSOOMWLUQSEGUTIYJBTQV0WBV4W5LDOUZHCGK" href="http://dati.senato.it/29051" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJBNP0GJNHYYBIBT4AGGWQMHB0MDHDQV1T5BJZNIGMZL0ILWKJJUC" href="http://dati.senato.it/29058" showAs="CAMPANELLA"/>
				<an:TLCPerson id="ID0AEHN2A3B1XVYQBSO4P2P1VHH0OB1ZDOCO3BLOOCF5OW3NJQH3C" href="http://dati.senato.it/29068" showAs="CERVELLINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDF3XNTIC4UGNRBX3ZTUZST1JG3OLJFBOUFVNSJ5KTDNUOWJ0KI0M" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDH0ZCOHXTUVYBEUV0WG1JE2BJJHB40PZTRB3CKDMFBWTQ3XF5AXTP" href="http://dati.senato.it/29160" showAs="PETRAGLIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDUC2CHO2AQHSTPUEUMGVANAZCIKZCB5SHRXQWA4C4Y1HAFM3NUK5N" href="http://dati.senato.it/29191" showAs="URAS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2756</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ121FPYDGGTJB3G5ZZCZ1D2LKOG5S2YS3TNWJVCPESBKHMCOBGDG" as="#tipoSenatore">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCUSISTX2A0H0HRNKPEJ2THH1HEZYPE2PQPJJNYLUONUBLANR0QDG" as="#tipoSenatore">BAROZZINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDFXEC0F5WFT4LB1CKSOOMWLUQSEGUTIYJBTQV0WBV4W5LDOUZHCGK" as="#tipoSenatore">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJBNP0GJNHYYBIBT4AGGWQMHB0MDHDQV1T5BJZNIGMZL0ILWKJJUC" as="#tipoSenatore">CAMPANELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0AEHN2A3B1XVYQBSO4P2P1VHH0OB1ZDOCO3BLOOCF5OW3NJQH3C" as="#tipoSenatore">CERVELLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDF3XNTIC4UGNRBX3ZTUZST1JG3OLJFBOUFVNSJ5KTDNUOWJ0KI0M" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH0ZCOHXTUVYBEUV0WG1JE2BJJHB40PZTRB3CKDMFBWTQ3XF5AXTP" as="#tipoSenatore">PETRAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUC2CHO2AQHSTPUEUMGVANAZCIKZCB5SHRXQWA4C4Y1HAFM3NUK5N" as="#tipoSenatore">URAS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">«Art. 15.1.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Zone franche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di contrastare i fenomeni di spopolamento dei centri storici e di favorire la ricostituzione del tessuto economico, sociale e culturale delle aree colpite dagli eventi sismici, nell'ambito dei territori dei Comuni colpiti dagli eventi sismici, sono istituite per gli anni 2017 e 2018, nel limite dell'autorizzazione di spesa di cui al comma 8, le zone franche di cui all'articolo 1, commi 340 e seguenti ai sensi della legge 27 dicembre 2006, n. 296, come individuate ai sensi del comma2.</an:p>
				<an:p>        2. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico e con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentite le Regioni interessate e il Commissario straordinario per la ricostruzione, da emanarsi entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono individuate, all'interno di ciascuna Regione, sulla base delle peculiari esigenze e caratteristiche delle aree interessate, le zone franche di cui al presente articolo, con la rispettiva perimetrazione.</an:p>
				<an:p>        3. Possono beneficiare delle agevolazioni le imprese localizzate all'interno delle zone franche di cui al comma 2, in possesso dei requisiti di cui all'articolo 12, comma 2, del decreto-legge 19 giugno 2015, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2015, n. 125.</an:p>
				<an:p>
					        4. Gli aiuti di Stato corrispondenti all'ammontare delle agevolazioni di cui al presente articolo sono concessi ai sensi e nei limiti del regolamento (VE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis</an:i>
					&quot;, e del regolamento (VE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis</an:i>
					&quot; nel settore agricolo.
				</an:p>
				<an:p>        5. Per accedere alle agevolazioni, i soggetti individuati ai sensi del comma 2 devono avere la sede principale o l'unità locale all'interno della zona franca e rispettare i limiti e le procedure previsti dai regolamenti dell'Unione europea di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        6. I soggetti di cui al comma 3 possono beneficiare, nei limiti della spesa autorizzata ai sensi del comma 8, delle seguenti agevolazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 esenzione dalle imposte sui redditi del reddito derivante dallo svolgimento dell'attività svolta dall'impresa nella zona franca fino a concorrenza, per ciascun periodo di imposta, dell'importo di 100.000 euro del reddito derivante dallo svolgimento dell'attività svolta dall'impresa nella zona franca;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 esenzione dall'imposta regionale sulle attività produttive del valore della produzione netta derivante dallo svolgimento dell'attività svolta dall'impresa nella zona franca nel limite di euro 300.000 per ciascun periodo di imposta, riferito al valore della produzione netta;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esenzione dalle imposte municipali proprie per gli immobili siti nella zona franca, posseduti e utilizzati dai soggetti di cui al presente articolo per l'esercizio dell'attività economica.
				</an:p>
				<an:p>        7. Le esenzioni di cui al comma 6 sono concesse esclusivamente per il periodo di imposta in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto e per quello successivo.</an:p>
				<an:p>        8. Per l'attuazione del presente articolo è autorizzata la spesa di 200 milioni di euro per ciascuno degli anni 2017 e 2018. L'autorizzazione di spesa di cui al presente comma costituisce limite annuale per la fruizione delle agevolazioni da parte delle imprese beneficiarie.</an:p>
				<an:p>        9. A copertura degli oneri di cui al presente articolo, si provvede nel limite delle maggiori risorse conseguenti alle disposizioni di cui ai successivi commi.</an:p>
				<an:p>
					        10. All'articolo 96 del Testo Unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, primo periodo, le parole: &quot;nei limiti del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;nei limiti del 95 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        11. Al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, le parole: &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;nella misura del 95 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, le parole: &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella misura del 95 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        12. Per l'attuazione degli interventi di cui al presente articolo si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui all'articolo 12, comma 2, del decreto-legge 19 giugno 2015, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2015, n. 125, e al decreto del Ministro dello sviluppo economico 10 aprile 2013, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 161 dell'11 luglio 2013, e successive modificazioni».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
