<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7001"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-02-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-02-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.7001/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1385" showAs="DDL 1385"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/991" showAs="Finocchiaro"/>
				<an:TLCPerson id="E5" href="http://dati.senato.it/senatore/20658" showAs="Zanda"/>
				<an:TLCPerson id="EDB" href="http://dati.senato.it/senatore/2132" showAs="Sacconi"/>
				<an:TLCPerson id="EIB" href="http://dati.senato.it/senatore/2553" showAs="Zeller"/>
				<an:TLCPerson id="ENB" href="http://dati.senato.it/senatore/29187" showAs="Susta"/>
				<an:TLCPerson id="ESB" href="http://dati.senato.it/senatore/2064" showAs="Romani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1385</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7001 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ" as="#tipoSenatore">Finocchiaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5" as="#tipoSenatore">Zanda</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDB" as="#tipoSenatore">Sacconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIB" as="#tipoSenatore">Zeller</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ENB" as="#tipoSenatore">Susta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESB" as="#tipoSenatore">Romani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Apportare le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            1) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 1», 
					<an:i>nel comma 2, sostituire le parole:</an:i>
					 «37 per cento» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «40 per cento»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            2) 
					<an:i>al comma 3, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>a) al capoverso</an:i>
					 «Art. 3», 
					<an:i>nel comma 2, dopo le parole:</an:i>
					 «medesimo decreto» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «del Presidente della Repubblica»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>b) al capoverso</an:i>
					 «Art. 3», 
					<an:i>nel comma 3, sostituire la parola:</an:i>
					 «alla» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «a ciascuna» 
					<an:i>e la parola:</an:i>
					 «sei» 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
					 «nove» 
					<an:i>e sopprimere le parole da:</an:i>
					 «fatti salvi» 
					<an:i>fino alla fine del periodo;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            3) 
					<an:i>sostituire il comma 4 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «4. All'articolo 4 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Ogni elettore dispone di un voto per la scelta della lista, da esprimere su un'unica scheda recante il contrassegno di ciascuna lista e il nominativo del candidato capolista. Può altresì esprimere uno o due voti di preferenza, scrivendo il nominativo del candidato o dei candidati nelle apposite linee orizzontali. In caso di espressione della seconda preferenza, a pena di nullità della medesima preferenza, l'elettore deve scegliere un candidato di sesso diverso rispetto al primo&quot;.»;</an:p>
				<an:p align="justify">            4) al comma 9, lettera b), capoverso «3», nel primo periodo, dopo le parole: «è composta da», inserire le seguenti: «un candidato capolista e da»; nel terzo periodo, sostituire le parole: «all'unità superiore;» con le seguenti: «all'unità superiore e», sostituire le parole: «non possono esservi più di due candidati consecutivi del medesimo sesso» con le seguenti: «i candidati sono collocati in lista secondo un ordine alternato di genere» e aggiungere, in fine, il seguente periodo: «A pena di inammissibilità della lista, nel numero complessivo dei candidati capolista nei collegi di ciascuna circoscrizione non possono esservi più del sessanta per cento di candidati dello stesso sesso, con arrotondamento all'unità più prossima»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            5) 
					<an:i>al comma 10, premettere le seguenti parole:</an:i>
					 «A pena di nullità dell'elezione» 
					<an:i>e sostituire le parole da:</an:i>
					 «altro collegio plurinominale» 
					<an:i>fino alla fine del comma con le seguenti:</an:i>
					 «altro collegio plurinominale e un candidato può essere incluso in liste con il medesimo contrassegno, in una o più circoscrizioni, solo se capolista e fino ad un massimo di dieci collegi plurinominali.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            6) al comma 14, sostituire le lettere a) e b) con le seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                «
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. Le schede sono di carta consistente, sono fornite a cura del Ministero dell'interno con le caratteristiche essenziali del modello descritto nella tabella B allegata al presente testo unico e, secondo le disposizioni di cui all'articolo 24, riproducono in facsimile i contrassegni di tutte le liste regolarmente presentate inseriti al centro di appositi rettangoli e, a sinistra di ciascun contrassegno, il nominativo del relativo candidato capolista, nonché, a destra del medesimo contrassegno, due linee orizzontali per l'espressione di preferenze&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Sulle schede l'ordine delle liste è stabilito con sorteggio secondo le disposizioni di cui all'articolo 24. I contrassegni devono essere riprodotti sulle schede con il diametro di centimetri tre. Sulle schede sono altresì riportati, accanto a ciascun contrassegno di lista, a sinistra, il cognome e il nome del relativo candidato capolista nel collegio plurinominale. A destra del contrassegno sono riportate due linee orizzontali per l'espressione, rispettivamente, della prima e della seconda preferenza&quot;»;</an:p>
				<an:p align="justify">            7) dopo il comma 15, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «15-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 58 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 il primo periodo del secondo comma è sostituito dai seguenti: &quot;L'elettore, senza che sia avvicinato da alcuno, esprime il voto tracciando con la matita, sulla scheda, un segno, comunque apposto, sul rettangolo contenente il contrassegno della lista prescelta. Può anche esprimere uno o due voti di preferenza, scrivendo il nominativo del candidato prescelto, o quelli dei candidati prescelti, sulle apposite linee orizzontali&quot;.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            8) sostituire il comma 16 con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        «16. Dopo l'articolo 59 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 59-
					<an:i>bis. - 1</an:i>
					. Se l'elettore traccia un segno sul nominativo del candidato capolista, senza tracciare un segno sul contrassegno della lista medesima, si intende che abbia votato per la lista stessa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2</an:i>
					. Se l'elettore traccia un segno su una linea posta a destra del contrassegno, senza tracciare un segno sul contrassegno della lista medesima, si intende che abbia votato per la lista stessa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3</an:i>
					. Se l'elettore esprime uno o due voti di preferenza, senza tracciare un segno sul contrassegno della lista medesima, si intende che abbia votato anche per la lista stessa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4</an:i>
					. Se l'elettore traccia un segno sul contrassegno di una lista e scrive il nominativo di uno o più candidati sulle linee orizzontali poste a destra del contrassegno di altra lista o di altre liste, il voto è nullo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5</an:i>
					. Se l'elettore traccia un segno sul contrassegno di una lista e sul nominativo di candidato capolista di altra lista, il voto è nullo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6</an:i>
					. Ogni altro modo di espressione del voto difforme dalle disposizioni previste dall'articolo 58, secondo comma, e dal presente articolo, ne determina la nullità nel caso in cui sia manifesta l'intenzione di annullare la scheda o di rendere riconoscibile il voto&quot;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            9) 
					<an:i>dopo il comma 16, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «16-
					<an:i>bis)</an:i>
					 All'articolo 77, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, i numeri 1) e 2) sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1) determina la cifra elettorale di collegio di ciascuna lista. Tale cifra è data dalla somma dei voti validi conseguiti dalla lista stessa nelle singole sezioni elettorali del collegio plurinominale;</an:p>
				<an:p align="justify">        2) determina la cifra elettorale circoscrizionale di ciascuna lista.</an:p>
				<an:p align="justify">        Tale cifra è data dalla somma delle cifre elettorali di collegio della lista stessa;</an:p>
				<an:p align="justify">        3) determina il totale circoscrizionale dei voti validi. Tale totale è dato dalla somma delle cifre elettorali circoscrizionali di tutte le liste;</an:p>
				<an:p align="justify">        4) determina la cifra elettorale di ciascun candidato nel collegio plurinominale. Tale cifra è data dalla somma dei voti validi di preferenza a lui attribuiti come primo e come secondo voto di preferenza nelle singole sezioni elettorali del collegio;</an:p>
				<an:p align="justify">        5) per ciascun collegio plurinominale, determina la graduatoria dei candidati di ciascuna lista sulla base delle rispettive cifre individuali. A parità di cifre individuali, prevale l'ordine di presentazione nella lista;</an:p>
				<an:p align="justify">        6) comunica all'Ufficio centrale nazionale, a mezzo di estratto del verbale, la cifra elettorale circoscrizionale di cui al numero 2), nonché, ai fini di cui all'articolo 83, comma 1, numero 3), il totale dei voti validi della circoscrizione di cui al numero 3).&quot;».</an:p>
				<an:p align="justify">
					            10) 
					<an:i>al comma 17, capoverso</an:i>
					 «Art. 83», 
					<an:i>apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">            a) al comma 1, numero 6), sostituire le parole: «37 per cento» con le seguenti: «40 per cento»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b) al comma 1, sostituire il numero 7) con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «7) verifica quindi se abbia conseguito almeno 340 seggi»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c) al comma 1, numero 9), sostituire le parole:</an:i>
					 «l'Ufficio prosegue nella graduatoria decrescente dei seggi eccedenti» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «l'Ufficio prosegue, per la stessa lista eccedentaria, nell'ordine dei decimali crescenti, ad individuare un'altra circoscrizione»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d) al comma 2, sopprimere le parole da:</an:i>
					 «e la coalizione di liste o la singola lista» 
					<an:i>fino a:</an:i>
					 «aumentata di 15 punti percentuali, ad essa», 
					<an:i>sostituire le parole:</an:i>
					 «tale consistenza, ma in ogni caso non più di quanti siano sufficienti per arrivare al» 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
					 «il» 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 «340 seggi» 
					<an:i>aggiungere le seguenti:</an:i>
					 «fermo restando quanto stabilito al comma 7» 
					<an:i>e sopprimere il secondo periodo;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">            e) al comma 6, sostituire le parole: «321 seggi» con le seguenti: «340 seggi»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            11) 
					<an:i>al comma 18, capoverso</an:i>
					 «Art. 84», 
					<an:i>apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>a) al comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «secondo l'ordine numerico di presentazione» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «a partire dal candidato capolista e successivamente in ragione del numero di preferenze ottenute da ciascun candidato, in ordine decrescente»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>b) al comma 2, sostituire le parole:</an:i>
					 «procedendo secondo l'ordine decrescente», 
					<an:i>ovunque ricorrano, con le seguenti:</an:i>
					 «a partire dal candidato capolista e successivamente in ragione del numero di preferenze ottenute da ciascun candidato, in ordine decrescente»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            12) 
					<an:i>dopo il comma 19, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «19-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 86 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. Il seggio che rimanga vacante per qualsiasi causa, anche sopravvenuta, è attribuito, nell'ambito del medesimo collegio plurinominale, al candidato non eletto che abbia ottenuto il maggior numero di preferenze&quot;»;</an:p>
				<an:p align="justify">            13) dopo il comma 23, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «23-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano per le elezioni della Camera dei deputati a decorrere dal 1º luglio 2016».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
