<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1905-B/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1905-B" showAs="DDL 1905-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17767" showAs="Rusconi"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/262" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/25201" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/23264" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25204" showAs="Ceruti"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/23422" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25267" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/22980" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/17633" showAs="Franco"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/21507" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/1091" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/1458" showAs="Marcucci"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/22774" showAs="Procacci"/>
				<an:TLCPerson id="EZC" href="http://dati.senato.it/senatore/16639" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson id="E5C" href="http://dati.senato.it/senatore/2247" showAs="Serafini"/>
				<an:TLCPerson id="EDD" href="http://dati.senato.it/senatore/4583" showAs="Vita"/>
				<an:TLCPerson id="EID" href="http://dati.senato.it/senatore/17660" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson id="END" href="http://dati.senato.it/senatore/25226" showAs="Bertuzzi"/>
				<an:TLCPerson id="ESD" href="http://dati.senato.it/senatore/4696" showAs="Soliani"/>
				<an:TLCPerson id="EXD" href="http://dati.senato.it/senatore/22754" showAs="Livi Bacci"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1905-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Rusconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Ceruti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Franco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Marcucci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Procacci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZC" as="#tipoSenatore">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5C" as="#tipoSenatore">Serafini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDD" as="#tipoSenatore">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EID" as="#tipoSenatore">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#END" as="#tipoSenatore">Bertuzzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESD" as="#tipoSenatore">Soliani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EXD" as="#tipoSenatore">Livi Bacci</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            nonostante il disegno di legge in esame abbia ad oggetto una pluralità di temi riguardanti il sistema universitario non rappresenta affatto una riforma organica dello stesso, considerato l'eccessivo ricorso alle deleghe e l'assoluta mancanza di attenzione verso aspetti fondamentali quali l'autonomia, la responsabilità e la valutazione, nonché, 
					<an:i>in primis</an:i>
					, l'assenza di risorse finanziarie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            l'Università è, o dovrebbe essere, il luogo centrale di elaborazione e avanzamento della cultura, della ricerca e dell'innovazione. Uno strumento di mobilità sociale, di equità, nonché di efficienza e di competitività;</an:p>
				<an:p align="justify">            i provvedimenti adottati dal Governo in materia di università dimostrano come la politica del Governo sul sistema di istruzione universitario - aldilà dei facili annunci - non è finalizzata all'adozione di iniziative concrete per modernizzare le università, esaltando la loro autonomia finanziaria, introducendo forme sistematiche di valutazione efficace dell'utilizzo di risorse, incentivi e disincentivi, nonché aumentando la competizione tra gli atenei, ma al contrario si è realizzata e continua a realizzarsi una continua serie di tagli che penalizzano l'intero sistema universitario;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">            le statistiche dimostrano che il nostro Paese è indietro rispetto alla media dei paesi UE/OCSE su molti parametri (numero dei laureati e dei ricercatori, investimenti per studente, rapporto docenti/studenti). La percentuale del PIL destinata all'Università è solo dello 0,8 per cento a fronte di una media dell'1,3 per cento degli altri Paesi;</an:p>
				<an:p align="justify">            prima di entrare nel merito del provvedimento non si può non ricordare che il Fondo di finanziamento ordinario delle università (FFO), in attuazione dell'articolo 66, comma 13, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, ha subito una drastica riduzione di 1,3 miliardi di euro in un quinquennio;</an:p>
				<an:p align="justify">            a questi tagli si sono aggiunte le disposizioni penalizzanti contenute nella manovra economica dello scorso mese di luglio (decreto-legge n. 78 del 2010). Queste ultime hanno stabilito il blocco degli incrementi retributivi a titolo di adeguamento automatico per gli anni 2011-13 senza possibilità di recupero e la non validità nel triennio 2011-13 degli automatismi stipendiali correlati all'anzianità di servizio previsti (anche) per i docenti universitari;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il comma 2 dell'articolo 1, relativo ai principi ispiratori della riforma, prevede che le &quot;università che hanno conseguito la stabilità e sostenibilità del bilancio, nonché risultati di elevato livello nel campo della didattica e della ricerca possono sperimentare propri modelli funzionali e organizzativi, ivi comprese diverse modalità di composizione e costituzione degli organi di governo&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            tuttavia, tale &quot;maggiore'' autonomia è subordinata alla stipula di specifici accordi di programma con il Ministero. Tale previsione contrasta con l'articolo 33, sesto comma, della Costituzione, il quale dispone che le università &quot;hanno il diritto di darsi ordinamenti autonomi nei limiti stabiliti dalle leggi dello Stato&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            la previsione dell'accordo di programma con il Ministero per sperimentare propri modelli funzionali e organizzativi è indicativa di una volontà accentratrice che, di fatto, mortifica e comprime l'autonomia degli atenei;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            a conferma di ciò, la 1
					<an:sup>a</an:sup>
					 Commissione della Camera dei deputati nel parere reso sul disegno di legge in esame ha dichiarato che &quot;la previsione di forme di autonomia universitaria differenziate - a seconda del conseguimento ovvero del mancato conseguimento di stabilità e sostenibilità del bilancio, nonché di risultati di elevato livello nel campo della didattica e della ricerca - dovrebbe essere attentamente valutata sotto il profilo della ragionevolezza, verificando che i valori che si intendono tutelare con tale previsione siano tali da giustificare, in un'ottica di bilanciamento, il parziale sacrificio, per alcune università, dell'autonomia riconosciuta ad altre.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ed ancora, secondo il parere espresso dalla 1
					<an:sup>a</an:sup>
					 Commissione della Camera dei deputati &quot;appare, in ogni caso, meritevole di una più attenta riflessione, stante la riserva di legge dello Stato stabilita dall'articolo 33, ultimo comma, della Costituzione, in materia di limitazione all'autonomia universitaria, la previsione di demandare ad un decreto ministeriale di natura non regolamentare la definizione dei criteri per l'ammissione alla forma di autonomia più ampia.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            ai sensi dell'articolo 33 della Costituzione i limiti della autonomia ordinamentale delle università possono essere stabiliti solo dalla legge;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 17, comma 2, della legge n. 400 del 1988 dispone che i regolamenti di delegificazione sono emanati nelle materie &quot;non coperte da riserva assoluta di legge&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            per la disciplina della materia il disegno di legge fa un ampio e disinvolto rinvio, oltre che alla delega legislativa, a fonti secondarie, attraverso autorizzazioni alla delegificazione ed il rinvio a decreti ministeriali di natura non regolamentare;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'autorizzazione al ricorso a regolamenti di delegificazione per disciplinare il trattamento economico di professori e ricercatori, nonché la disciplina delle procedure finalizzate al conseguimento della &quot;abilitazione scientifica nazionale&quot; si pone in contrasto con il principio della riserva assoluta nei confronti del legislativo di cui all'articolo 33, sesto comma, della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            anche nel parere espresso dalla l
					<an:sup>a</an:sup>
					 Commissione del Senato si evidenzia come la disciplina relativa alla valutazione dei candidati al ruolo di ricercatore a tempo determinato di cui all'articolo 24, comma 2, lettera, 
					<an:i>c</an:i>
					), &quot;per il suo carattere di normativa di dettaglio, dovrebbe essere più opportunamente contenuta in disposizioni di rango secondario&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il ricorso a decreti ministeriali qualificati come non regolamentari appare un mezzo per eludere i vincoli normativi e procedimentali posti dalla legge n. 400 del 1988;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato infine che siamo in presenza di un disegno di legge a dir poco inadeguato a far fronte ai gravi problemi dell'Università. Questo disegno di legge non dà alcuna risposta agli studenti e ai docenti e non introduce alcun progetto veramente innovativo, alcuna riforma dei meccanismi di ripartizione delle risorse, né tantomeno il rafforzamento dell'autonomia responsabile degli atenei,</an:p>
				<an:p align="justify">            delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 1905-B.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
