<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G9.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-02-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-02-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/G9.101/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1955" id="ar1" showAs="DDL 1955"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22770" id="EY" showAs="Pignedoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25256" id="E4" showAs="Andria"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25226" id="ECB" showAs="Bertuzzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25298" id="EHB" showAs="Antezza"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25297" id="EMB" showAs="Di Giovan Paolo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22763" id="ERB" showAs="Mongiello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23037" id="EWB" showAs="Pertoldi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22795" id="E2B" showAs="Randazzo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/26900" id="EAC" showAs="Tedesco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1955</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G9.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Pignedoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Andria</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Bertuzzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Antezza</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Di Giovan Paolo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Mongiello</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Pertoldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Randazzo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Tedesco</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del decreto legge 30 dicembre 2009, n. 194, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative (Atto Senato n.  1955)</an:p>
				<an:p align="justify">        Premesso che,</an:p>
				<an:p align="justify">            il gas di petrolio liquefatto (GPL) è una miscela di butano e di propano ottenuti dalla lavorazione del petrolio greggio, dai suoi derivati o dal gas naturale;</an:p>
				<an:p align="justify">            per contenere la spesa di riscaldamento (quale bene primario ed essenziale) per quei cittadini che si trovano nelle aree montane e marginali del nostro territorio, la nostra legislazione prevede uno sgravio fiscale per l'acquisto del GPL e gasolio;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 2, comma 12, della legge 22 dicembre 2008, n. 203, (Finanziaria 2009) ha messo a regime le agevolazioni di accisa relative al gasolio e GPL per riscaldamento impiegati in zone montane ed in altri specifici territori nazionali di cui all'articolo 5 del D.L. n. 356 del 2001, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 418 del 2001. Tra i territori ammessi al beneficio rientrano i comuni, o le frazioni dei comuni, non metanizzati ricadenti nella zona climatica E;</an:p>
				<an:p align="justify">            per le frazioni parzialmente non-metanizzate di comuni ricadenti nella zona climatica E, l'articolo 2, comma 13, della medesima legge, si era limitato a prorogare per il solo anno 2009 le agevolazioni di accisa sul gasolio e sul GPL. Tale previsione non è stata, però, prorogata né dalla legge 23 dicembre 2009, n. 191, (Finanziaria 2010) né tantomeno dal decreto-legge 30 dicembre 2009, n.194, il cui disegno di legge di conversione è attualmente all'esame del Parlamento;</an:p>
				<an:p align="justify">            pertanto, a decorrere dal 10 gennaio 2010 è venuto meno l'ampliamento dell'ambito applicativo della riduzione di prezzo relativa al gasolio e al GPL usati come combustibile per riscaldamento in alcune zone del territorio nazionale climaticamente svantaggiate, previsto dall'art. 13, comma 2, della legge 28 dicembre 2001, n. 448;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'agenzia delle Dogane con nota prot. n. 178604 del 31 dicembre 2009 ha stabilito che il beneficio è oggi applicabile alle sole frazioni non metanizzate, ricadenti nella zona climatica E, appartenenti a Comuni metanizzati ricadenti nella medesima zona climatica E, intese come «porzioni edificate ubicate a qualsiasi quota, al di fuori del centro abitato ove ha sede la casa comunale, ivi comprese le aree su cui insistono case sparse», 
					<an:i>mentre restano escluse dal beneficio le frazioni parzialmente non metanizzate, ricadenti nella zona climatica E, appartenenti a Comuni metanizzati ricadenti nella medesima zona climatica E, - limitatamente alle parti di territorio comunale individuate con delibera del consiglio comunale - ancorché nelle stesse frazioni fosse ubicata la casa comunale;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">            questa distinzione alimenta una confusione generale perché i Comuni, nelle proprie delibere, sono tenuti a distinguere le zone metanizzate da quelle non metanizzate, individuando espressamente queste ultime, ma non sempre chiariscono, nelle medesime, quali di queste zone si trovino nel centro abitato dove è ubicata la casa comunale e quale, invece, si trovino al di fuori dello stesso. Ne consegue che gli stessi utenti non sono a volte in grado di indicare esattamente al proprio fornitore, in modo immediato, il proprio diritto ad usufruire, o meno, dell'agevolazione ed il fornitore rischia di vedersi contestare dagli Uffici dell'Agenzia delle Dogane il diritto al rimborso di quanto anticipato;</an:p>
				<an:p align="justify">            questo problema è stato riconosciuto dalla medesima agenzia delle Dogane, con nota 5961 del 15 gennaio 2010, che ha consentito che le Società fornitrici del gasolio e del GPL emettano, nei casi di specie, fatture a prezzo pieno, provvedendo successivamente alla rifusione di quanto eventualmente dovuto una volta acquisiti, da parte degli utenti, gli atti adottati o rilasciati, di volta in volta, dalle Amministrazioni comunali ed atte stanti il diritto ad usufruire dell'agevolazione medesima;</an:p>
				<an:p align="justify">        Tutto ciò premesso,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a garantire la natura permanente alle agevolazioni fiscali relative al gasolio e GPL per riscaldamento impiegati nelle frazioni parzialmente non metanizzate ricadenti nella zona climatica E, appartenenti a Comuni metanizzati ricadenti nella medesima zona climatica E;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad addivenire ad una organica chiarificazione della normativa in questione al fine di dare certezza ai cittadini e agli operatori circa l'applicazione delle agevolazioni così prevenendo inutili e onerosi procedimenti risarcitori.</an:p>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
