<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-02-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-02-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1955/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1955" showAs="DDL 1955"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17685" showAs="D'Alia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1955</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il disegno di legge n. 1955 di conversione del decreto-legge n. 194/2009, presenta diversi profili di incostituzionalità;</an:p>
				<an:p align="justify">            dal punto di vista generale ancora una volta si assiste alla utilizzazione di uno strumento normativo - per sua natura temporaneo - ai fini di aggiustamento e correzione della legislazione in vigore, mediante varie forme di modulazione di termini e di scadenze;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Governo utilizza la decretazione d'urgenza in modo improprio per provvedere alla sistemazione della legislazione vigente alterando lo schema fisiologico del rapporto fra Governo e Parlamento delineato dalla Carta costituzionale;</an:p>
				<an:p align="justify">            in termini specifici il decreto si pone in contrasto con il corretto utilizzo della decretazione di urgenza in quanto regola un complesso eterogeneo di materie in aperto contrasto con l'articolo 15, comma 3, della legge n. 400 del 1988, secondo cui i decreti-legge devono contenere disposizioni omogenee e corrispondenti al titolo;</an:p>
				<an:p align="justify">            la legge n. 400 del 1988, pur essendo una legge ordinaria, ha valore ordinamentale in quanto è preposta all'ordinato impiego della decretazione d'urgenza;</an:p>
				<an:p align="justify">            gli interventi previsti dal decreto violano inoltre l'articolo 77 della Costituzione in quanto non sembrano sempre avere i caratteri di necessità, straordinari età e urgenza che legittimano ai sensi dell'articolo 77 della Costituzione l'esercizio del potere del Governo di adottare atti aventi forza di legge. Il preambolo non fornisce alcuna circostanza oggettiva a supporto della necessità ed urgenza che è solo apoditticamente enunciata nella generica formula «ritenuta la straordinari età necessità ed urgenza di provvedere alla proroga di termini previsti da disposizioni legislative, al fine di consentire una più concreta e puntuale attuazione degli adempimenti correlati»;</an:p>
				<an:p align="justify">            la sentenza n. 171 del 2007 della Corte Costituzionale ha chiarito che la sussistenza dei requisiti di necessità ed urgenza non può essere sostenuta da una mera enunciazione, ma deve trovare puntuale spiegazione nella motivazione del decretolegge e che la conversione parlamentare non può salvare il vizio, che incide sulla separazione dei poteri e non esclusivamente sul rapporto politico fra Parlamento e Governo;</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto in esame appare violare anche il canone generale della ragionevolezza della motivazione. A fronte di ritardi e di inadempienze del Governo e delle amministrazioni pubbliche, comprese quelle ministeriali, con provvedimento straordinario il Governo per «consentire una più concreta e puntuale attuazione dei correlati adempimenti» nell'immediatezza dello scadere dei termini ne dispone la proroga, accrescendo così l'incertezza degli operatori dei diversi settori e dei destinatari delle norme in generale circa l'effettiva necessità di conformarsi ai termini scritti nelle leggi, in vista di continui e sistematici rinvii;</an:p>
				<an:p align="justify">            alcune disposizioni sono palesemente estranee anche all'oggetto, come l'articolo 10 relativo agli Istituti di cultura all'estero che introduce una norma che nulla ha a che vedere con il titolo. Nello specifico l'articolo 10 consente di rinnovare per un biennio, oltre l'attuale limite di due mandati, l'incarico di direttore di istituto di cultura italiana all'estero in scadenza tra il 1º gennaio 2010 e il 30 giugno 2010. Dalla carenza delle motivazioni non è possibile comprendere chi siano i soggetti destinatari di tale deroga «necessaria, straordinaria ed urgente»;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera</an:p>
				<an:p align="justify">            di non procedere nell'esame del disegno di legge n. 1955.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
