<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2"/>
					<an:FRBRdate date="2018-01-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="13.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-01-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-01-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-01-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-01-26" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/13.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541" showAs="DDL 1541"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 10° e 13° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/156"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDRZP1O1W5R3XSN5DZ3LPX3RRBLGQ20RKCWOK5IGNBVPT4E3IXCPE" href="http://dati.senato.it/23080" showAs="TOMASELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDTJI5GW2MQBHXKZLPGIUEOL2WDDJV1SW24IMBLKFHOQG3NOB22WOL" href="http://dati.senato.it/29125" showAs="MANCUSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDGZHK4S5LXX4FITJ5RVP1DDRXGJOSW2XSMQJZXKDKYW5OW3Q4AOL" href="http://dati.senato.it/29063" showAs="CARIDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDSJQ5OMVUDUZYPOGDX3KZGBC2MOUIX11KINHVMNPSH2RB2KDYQTEF" href="http://dati.senato.it/29039" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson id="ID3K4FGDFZGY1TJKYXMEDTRULTFCNDOX1AB524D2NIK4MDB0WR4T2D" href="http://dati.senato.it/25528" showAs="CONSIGLIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAFOYPL0HP4CYPZDBDOH2HTMS2PY1UOUQIMXZF5LOBUREPHLSEKNN" href="http://dati.senato.it/29059" showAs="CANDIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDVIPJNB24XFP0I3LH2ZGL0RYQQZITNCYOWIESFN5SAVIXVHNBBGF" href="http://dati.senato.it/25491" showAs="GIBIINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ2NNIQMUFIUDL0K1MF5FS2QSVLWXFYQF1R2VOBP5L30JND30IKAD" href="http://dati.senato.it/30259" showAs="PAGNONCELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZ0P541G0JQU5BT0CTJOAUXNQJLOMM4CAMKOIVTHF0VDORVPVYL0I" href="http://dati.senato.it/23035" showAs="PELINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDGHVVWSXW5RYQHFOMRXF3P1B4AL1TUWASCX1QLRBTCFXMTIBSGW4H" href="http://dati.senato.it/29159" showAs="PERRONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 13.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRZP1O1W5R3XSN5DZ3LPX3RRBLGQ20RKCWOK5IGNBVPT4E3IXCPE" as="#tipoSenatore">TOMASELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTJI5GW2MQBHXKZLPGIUEOL2WDDJV1SW24IMBLKFHOQG3NOB22WOL" as="#tipoSenatore">MANCUSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGZHK4S5LXX4FITJ5RVP1DDRXGJOSW2XSMQJZXKDKYW5OW3Q4AOL" as="#tipoSenatore">CARIDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSJQ5OMVUDUZYPOGDX3KZGBC2MOUIX11KINHVMNPSH2RB2KDYQTEF" as="#tipoSenatore">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3K4FGDFZGY1TJKYXMEDTRULTFCNDOX1AB524D2NIK4MDB0WR4T2D" as="#tipoSenatore">CONSIGLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAFOYPL0HP4CYPZDBDOH2HTMS2PY1UOUQIMXZF5LOBUREPHLSEKNN" as="#tipoSenatore">CANDIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVIPJNB24XFP0I3LH2ZGL0RYQQZITNCYOWIESFN5SAVIXVHNBBGF" as="#tipoSenatore">GIBIINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ2NNIQMUFIUDL0K1MF5FS2QSVLWXFYQF1R2VOBP5L30JND30IKAD" as="#tipoSenatore">PAGNONCELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZ0P541G0JQU5BT0CTJOAUXNQJLOMM4CAMKOIVTHF0VDORVPVYL0I" as="#tipoSenatore">PELINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGHVVWSXW5RYQHFOMRXF3P1B4AL1TUWASCX1QLRBTCFXMTIBSGW4H" as="#tipoSenatore">PERRONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «1. Dopo l'articolo 242 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;Art.242-
					<an:i>bis. - (Procedura semplificata per le operazioni di bonifica o di messa in sicurezza). - 1.</an:i>
					 L'operatore interessato a effettuare, a proprie spese, interventi di bonifica del suolo con riduzione della contaminazione ad un livello uguale o inferiore ai valori di concentrazione soglia di contaminazione, può presentare all'amministrazione di cui agli articoli 242 o 252 uno specifico progetto completo degli interventi programmati sulla base dei dati dello stato di contaminazione del sito, nonché del cronoprogramma di svolgimento dei lavori. L'operatore è responsabile della veridicità dei dati e delle informazioni forniti, ai sensi e per gli effetti dell'articolo 21 della legge 7 agosto 1990 n.241.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Per il. rilascio degli atti di assenso necessari alla realizzazione e all'esercizio degli impianti e attività previsti dal progetto di bonifica l'interessato presenta gli elaborati tecnici esecutivi di tali impianti e attività alla regione nei cui territorio ricade la maggior parte degli impianti e delle attività, che, entro i successivi trenta giorni, convoca apposita conferenza di servizi, ai sensi della legge 7 agosto 1990, n. 241, o delle discipline regionali applicabili in materia. Entro novanta giorni dalla convocazione, la regione adotta la determinazione conclusiva che sostituisce a tutti gli effetti ogni autorizzazione, concessione, nulla osta o atto di assenso comunque denominato. Non oltre trenta giorni dalla comunicazione dell'atto di assenso, il soggetto interessato comunica all'amministrazione titolare del procedimento di cui agli articoli 242 o 252, la data di avvio dell'esecuzione della bonifica che si deve concludere nei successivi ventiquattro mesi, salva eventuale proroga non superiore a sei mesi; decorso tale termine, salvo motivata sospensione, deve essere avviato il procedimento ordinario ai sensi degli articoli 242 o 252.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Ultimati gli interventi di bonifica, l'interessato presenta il piano di caratterizzazione all'autorità di cui agli articoli 242 o 252 al fine di verificare il conseguimento dei valori di concentrazione soglia di contaminazione della matrice suolo per la specifica destinazione d'uso. Il piano è approvato nei successivi quarantacinque giorni. In via sperimentale, per i procedimenti avviati entro il 31 dicembre 2017, decorso inutilmente il termine di cui al periodo precedente, il piano di caratterizzazione si intende approvato. L'esecuzione di tale piano è effettuata in contraddittorio con l'ARPA territorialmente competente, che procede alla validazione dei relativi dati e ne dà comunicazione all'autorità titolare del procedimento di bonifica entro quarantacinque giorni. Decorso inutilmente il termine di cui al periodo precedente, l'operatore interessato, sotto la propria responsabilità, può autocertificare il conseguimento dei valori di concentrazione soglia di contaminazione nei suoli, dandone comunicazione all'autorità titolare del procedimento di bonifica.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 La validazione dei risultati della caratterizzazione da parte dell'ARPA, attestante il conseguimento dei valori di concentrazione soglia di contaminazione nei suoli, o l'autocertificazione di cui al comma precedente, costituisce certificazione dell'avvenuta bonifica del suolo. I costi della caratterizzazione della validazione sono a carico dell'operatore interessato. Ove i risultati della caratterizzazione dimostrino che non sono stati conseguiti i valori di concentrazione soglia di contaminazione nella matrice suolo, l'ARPA notifica le difformità riscontrate all'operatore interessato, il quale deve presentare, entro i successivi quarantacinque giorni, le necessarie integrazioni al progetto di bonifica.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Resta fermo l'obbligo di adottare le misure di prevenzione, messa in sicurezza e bonifica delle acque di falda, se necessarie, secondo le procedure di cui agli articoli 242 o 252.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Conseguiti i valori di concentrazione soglia di contaminazione del suolo, il sito può essere utilizzato in conformità alla destinazione d'uso prevista secondo gli strumenti urbanistici vigenti, salva la valutazione di eventuali rischi sanitari per i fruitori del sito derivanti dai contaminanti volatili presenti nelle acque di falda&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. L'articolo 242-
					<an:i>bis</an:i>
					 si applica anche ai procedimenti di cui agli articoli 242 o 252 in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto&gt;.
				</an:p>
				<an:p>        3. I procedimenti di approvazione degli interventi di bonifica e messa in sicurezza avviati prima dell'entrata in vigore del decreto legislativo 3 aprile 2006, n 152, la cui istruttoria non sia conclusa alla data di entrata in vigore del presente decreto, sono definiti secondo le procedure e i criteri di cui alla parte IV del decreto legislativo 3 aprile 2006, n 152».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
