<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="22.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-07-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-07-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/C/22.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541" showAs="DDL 1541"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 10° e 13° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/156"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 22.200 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 5, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le società di gestione del risparmio di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
					<an:i>o)</an:i>
					, del decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, che gestiscono i fondi immobiliari previsti dagli articoli 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 13 del decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 24 maggio 1999, n. 228, i cui certificati rappresentativi delle quote risultino ammessi, ovvero siano oggetto di istanza di ammissione, alle negoziazioni in un mercato regolamentato, possono, entro il 31 dicembre 2014, nell'esclusivo interesse dei partecipanti, modificare il regolamento del fondo, secondo le procedure di cui alle disposizioni dei commi da 5-
					<an:i>quater</an:i>
					 a 5-
					<an:i>nonies</an:i>
					, per stabilire la possibilità di prorogare in via straordinaria il termine di durata del fondo medesimo per un periodo massimo non superiore a due anni al solo fine di completare lo smobilizzo degli investimenti. Tale modifica del regolamento è possibile per i fondi immobiliari anzidetti, esistenti alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, anche nel caso in cui il regolamento del fondo già prevede la possibilità di prorogarne la durata per un massimo di tre anni, ai sensi dell'articolo 14, comma 6, del citato decreto n. 228 del 1999.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per i fondi immobiliari il cui termine di attività, anche per effetto dell'eventuale esercizio della proroga ordinaria disposta ai sensi dell'articolo 14, comma 6, del citato decreto ministeriale n. 228 del 1999, scade entro il 31 dicembre 2015, la durata del fondo può essere prorogata in via straordinaria, in deroga al limite di due anni stabilito al comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, fino al 31 dicembre 2017, ferme restando le altre disposizioni dei commi da 5-
					<an:i>quater</an:i>
					 a 5-
					<an:i>nonies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le società di gestione del risparmio esercitano il potere di cui ai commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 5-
					<an:i>ter</an:i>
					 previa approvazione dell'assemblea dei partecipanti. Nelle ipotesi in cui i regolamenti di gestione dei fondi non prevedono l'istituto dell'assemblea dei partecipanti, le società di gestione del risparmio sottopongono la modifica del regolamento del fondo all'approvazione dei partecipanti riuniti in un'assemblea speciale all'uopo convocata. L'assemblea delibera con il voto favorevole della maggioranza assoluta delle quote dei votanti.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Al fine di favorire una maggiore partecipazione assembleare le società di gestione del risparmio:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 possono chiedere agli intermediari di cui all'articolo 1 del regolamento recante la disciplina dei servizi di gestione accentrata, di liquidazione, dei sistemi di garanzia e delle relative società di gestione, adottato dalla Banca d'Italia, e dalla Consob con provvedimento del 22 febbraio 2008 e successivamente modificato con provvedimento Banca d'Italia/Consob del 22 ottobre 2013, tramite la società di gestione accentrata, la comunicazione dei dati identificativi dei titolari delle quote del fondo, che non abbiano espressamente vietato la diffusione degli stessi, sopportandone i relativi oneri;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 consentono ai partecipanti l'espressione del voto per corrispondenza di cui all'articolo 18-
					<an:i>quater</an:i>
					, comma 2, del citato decreto ministeriale n. 228 del 1999;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 consentono ai partecipanti l'esercizio del diritto di intervento e di voto a mezzo di delega conferita per iscritto e revocabile con dichiarazione pervenuta al rappresentante entro il giorno precedente l'assemblea. La delega contiene le istruzioni di voto sulla proposta di cui al seguente comma 5-
					<an:i>sexies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, e non può essere rilasciata con il nome del rappresentante in bianco. La delega non può in ogni caso essere conferita a soggetti in conflitto di interessi con il rappresentato né alla società di gestione del risparmio, ai suoi soci, dipendenti e componenti degli organi di amministrazione o di controllo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 pubblicano l'avviso di convocazione dell'assemblea, oltre che con le modalità scelte per la pubblicazione del valore della quota, anche sul proprio sito internet e su almeno due quotidiani a diffusione nazionale. L'avviso è diffuso senza indugio alla società di gestione del mercato e ad almeno due agenzie di stampa.
				</an:p>
				<an:p>
					        Ai fini dell'accertamento del diritto dei partecipanti all'intervento in assemblea e all'esercizio del voto non sono opponibili alla società di gestione gli atti di trasferimento delle quote perfezionatisi oltre il termine del settimo giorno di mercato aperto precedente la data prevista per l'assemblea. 5-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ferme restando le ulteriori disposizioni applicabili in materia, l'avviso di convocazione dell'assemblea contiene le seguenti informazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la proposta di modificare il regolamento del fondo per consentire di estendere,. secondo quanto previsto nei commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 5-
					<an:i>ter</an:i>
					, la scadenza del fondo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le modalità di esercizio dei diritti dei partecipanti.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>septies</an:i>
					. Successivamente all'approvazione da parte dell'assemblea, le società di gestione del risparmio deliberano la modifica del relativo regolamento di gestione stabilendo:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la possibilità di prorogare il fondo, secondo quanto previsto dai commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 5-
					<an:i>ter</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 che l'attività di gestione durante il periodo di proroga straordinaria previsto dai commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 5-
					<an:i>ter</an:i>
					 è finalizzata al completamento dell'attività di smobilizzo degli investimenti. In tale attività sono ricompresi anche gli interventi di valorizzazione e riqualificazione degli attivi patrimoniali, ove necessari a incrementane il presumibile valore di realizzo e a condizione che tali interventi abbiano un orizzonte temporale non superiore al termine finale di durata del fondo, come prorogato;
				</an:p>
				<an:p>
					         
					<an:i>c)</an:i>
					 che durante il periodo di proroga straordinaria previsto dai commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 5-
					<an:i>ter</an:i>
					, la misura della provvigione di gestione su base annuale sia ridotta di almeno due terzi rispetto a quanto previsto dal regolamento di gestione; è fatto divieto di prelevare dal fondo provvigioni di incentivo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 l'obbligo di distribuire ai partecipanti, con cadenza almeno semestrale, la totalità dei proventi netti .realizzati, fermo restando il rispetto delle obbligazioni assunte dal fondo.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>octies</an:i>
					. Le modifiche ai regolamenti di gestione dei fondi apportate in conformità alle disposizioni dei commi da 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 5-
					<an:i>septies</an:i>
					 si intendono approvate in via generale ai sensi del provvedimento della Banca d'Italia dell'8 maggio 2012 sulla gestione collettiva del risparmio.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Le società di gestione del risparmio comunicano tempestivamente alla Banca d'Italia e alla Consob le determinazioni assunte ai sensi delle disposizioni di cui ai commi da 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 5-
					<an:i>octies</an:i>
					. 5-
					<an:i>decies</an:i>
					. Il termine del 22 luglio 2014 di cui all'articolo 15, commi 2, 3, 5, 10 e 16 lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 44 è prorogato al31 dicembre 2014.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
