<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1000/410"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/C/1.1000/410/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1994" id="ar1" showAs="Ddl 1994"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32673" id="ID0E5" showAs="Gisella Naturale"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32647" id="ID0EIB" showAs="Patty L'Abbate"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1994</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1000/410</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Naturale</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">L'Abbate</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 1.1000, lettera</an:i>
					 m)
					<an:i>, dopo il capoverso</an:i>
					 «Art. 16-
					<an:i>ter</an:i>
					» 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 16-
					<an:b>
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Agevolazioni fiscali per investimenti nell'Agricoltura 4.0 e per corsi di formazione e di aggiornamento destinati ai produttori e agli operatori agricoli)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Non concorre alla formazione del reddito dei soggetti passivi dell'imposta sul reddito delle società, di cui all'articolo 73 del decreto del Presidente della Repubblica del 22 dicembre 1986, n. 917, il 70 per cento della somma investita nel capitale sociale di una o più 
					<an:i>start-up</an:i>
					 innovative di cui all'articolo 25, comma 2, del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, il cui ambito principale di attività sia quello agricolo o della distribuzione agricola, qualora l'investimento sia stato effettuato direttamente ovvero per il tramite di organismi di investimento collettivo del risparmio o di altre società che investano prevalentemente in 
					<an:i>start-up</an:i>
					 innovative. Qualora i soggetti passivi dell'imposta sul reddito delle società abbiano acquisito e mantenuto per almeno tre anni la totalità del capitale sociale delle 
					<an:i>start-up</an:i>
					 innovative il cui ambito principale di attività sia quello agricolo o della distribuzione agricola, non concorre alla formazione del reddito di detti soggetti l'80 per cento della somma investita nel capitale sociale delle 
					<an:i>start-up</an:i>
					 innovative di cui al presente comma.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. L'investimento massimo deducibile ai sensi del comma i non può eccedere, in ciascun periodo d'imposta, l'importo di euro 2.500.000 e deve essere mantenuto per almeno tre anni. L'eventuale cessione, anche parziale, dell'investimento prima del decorso di tale termine, comporta la decadenza dal beneficio ed il recupero a tassazione dell'importo dedotto, maggiorato degli interessi legali.</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Dall'imposta lorda sul reddito delle persone fisiche si detrae un importo pari al 7o per cento della somma investita dal contribuente, direttamente ovvero per il tramite di organismi di investimento collettivo del risparmio che investano prevalentemente in start-up innovative, nel capitale sociale di una o più 
					<an:i>start-up</an:i>
					 innovative operanti in ambito agricolo o di distribuzione agricola. Ai fini di tale verifica, non si tiene conto delle altre detrazioni eventualmente spettanti à contribuente L'ammontare in tutto o in parte non detraibile nel periodo d'imposta di riferimento può essere portato in detrazione dall'imposta sul reddito delle persone fisiche nei periodi d'imposta successivi, ma non oltre il terzo.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. L'investimento massimo detraibile ai sensi del comma 1, non può eccedere, in ciascun periodo d'imposta, l'importo di euro 1.500.000 e deve essere mantenuto per almeno tre anni; l'eventuale cessione, anche parziale, dell'investimento prima del decorso di tale termine, comporta la decadenza dal beneficio e l'obbligo per il contribuente di restituire l'importo detratto, unitamente agli interessi legali.</an:p>
				

				<an:p>        5. Le Regioni, proporzionalmente alle loro superfici agricole, destinano fondi per finanziare corsi di formazione e di aggiornamento destinati ai produttori e agli operatori agricoli a valere sui Fondi europei agricoli per lo sviluppo rurale. L'effettiva frequentazione di detti corsi di formazione e di aggiornamento riveste carattere di obbligatorietà per tutti i dipendenti, anche temporanei, delle aziende agricole. I dipendenti sono tenuti a seguire almeno due corsi di formazione e di aggiornamento entro il termine di ciascun anno civile.</an:p>
				

				<an:p>        6. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 3o milioni di euro a decorrere dall'anno 2021, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo io, comma 5, del decreto legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
