<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-06-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="203"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-06-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-06-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-06-15"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-06-15/203/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e93a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32604" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32656" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32656" showAs="LUPO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4512" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4512" showAs="PAROLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32659" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32659" showAs="MALLEGNI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32618" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32618" showAs="DESSI'"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29358" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29358" showAs="D'ARIENZO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32583" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32583" showAs="BARACHINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32587" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32587" showAs="BERUTTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32595" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32595" showAs="CAMPARI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29070" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29070" showAs="CIOFFI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32713" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32713" showAs="SBRANA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32629" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32629" showAs="FEDE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p23135" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/23135" showAs="MARGIOTTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32686" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32686" showAs="PERGREFFI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32752" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32752" showAs="RUFA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32708" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32708" showAs="RUSPANDINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32701" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32701" showAs="RICCIARDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32731" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32731" showAs="VONO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32615" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32615" showAs="DE FALCO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI (8ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>203</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>COLTORTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.203 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="2271 Ripresa attività economiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">2271 Ripresa attività economiche</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2271</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 22 aprile 2021, n. 52, recante misure urgenti per la graduale ripresa delle attività economiche e sociali nel rispetto delle esigenze di contenimento della diffusione dell'epidemia da COVID-19
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere favorevole)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e93" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 cede la parola alla relatrice Lupo ricordando che il provvedimento in esame è già calendarizzato in Aula per la seduta di questo pomeriggio che avrà inizio alle ore 16,30.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32656" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32656"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e105" href="#p32656">
                        LUPO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il decreto-legge in esame, che nel testo originariamente predisposto dal Governo, conteneva una serie di misure dirette a disciplinare la graduale ripresa delle attività economiche e sociali attraverso il progressivo allentamento, a partire dal 26 aprile scorso, delle restrizioni adottate per la limitazione dei contagi da virus SARS-CoV-2, con particolare riferimento ai territori collocati nelle cosiddette &quot;zone gialle&quot;. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati sono poi confluiti in tale provvedimento i contenuti del decreto-legge n. 56, recante disposizioni urgenti in materia di termini legislativi, nonché del decreto-legge n. 65, con il quale, alla luce dei dati scientifici sull'epidemia e dell'andamento della campagna di vaccinazione, è stato anticipato il calendario delle riaperture.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Gli articoli da 1 a 8-
							<an:i>ter</an:i>
							 del testo in esame - che si compone complessivamente di 44 articoli e un allegato - introducono misure relative agli spostamenti, che comprendono, tra l'altro, la progressiva posticipazione dell'inizio del coprifuoco e il suo completo superamento a partire dal prossimo 21 giugno, e disciplinano nel dettaglio la progressiva riapertura delle diverse attività economiche, sociali, assistenziali, scolastiche, culturali e sportive. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 9 disciplina le &quot;certificazioni verdi COVID-19&quot;, che sono rilasciate in formato cartaceo o digitale con la finalità di attestare lo stato di avvenuta vaccinazione, la guarigione dall'infezione o l'effettuazione di un 
							<an:i>test</an:i>
							 molecolare o antigenico rapido con risultato negativo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si tratta, di fatto, dell'anticipazione in ambito nazionale del 
							<an:i>green pass</an:i>
							 in corso di adozione a livello europeo, quale strumento per agevolare la ripresa delle attività e degli spostamenti sospesi a causa della pandemia. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Le disposizioni introdotte verranno dunque applicate fino all'entrata in vigore delle regole europee, che abiliteranno l'attivazione della Piattaforma nazionale-DGC (
							<an:i>digital green certificate</an:i>
							) quale sistema informativo nazionale per il rilascio, la verifica e l'accettazione di certificazioni COVID-19 interoperabili a livello nazionale ed europeo. La piattaforma è realizzata attraverso l'infrastruttura Sistema tessera sanitaria dalla Sogei, che la gestisce. Le specifiche tecniche per garantire l'interoperabilità della piattaforma nonché le sue modalità di funzionamento saranno definite con un successivo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, cui spetterà anche l'indicazione dei dati trattati e di quelli da riportare nelle certificazioni nonché delle misure per assicurare la loro protezione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli articoli da 10 a 11, oltre ad adeguare alla proroga dello stato di emergenza, fissata dal Consiglio dei ministri al prossimo 31 luglio, i termini previsti dai decreti-legge n. 19 e n. 33 del 2020, nonché quelli stabiliti nelle disposizioni legislative elencate nell'allegato 2 al decreto in esame, ridefiniscono i parametri per la collocazione delle Regioni nelle diverse zone &quot;colorate&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Gli articoli da 11-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 11-
							<an:i>duodevicies</an:i>
							 riguardano la proroga di termini previsti da disposizioni legislative vigenti, che in larga parte riproducono il contenuto del decreto-legge n. 56.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto riguarda gli aspetti di interesse per la 8ª Commissione, si segnala in particolare che l'articolo 11-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 interviene sulla disciplina dei poteri speciali del Governo nei settori di rilevanza strategica (cd. 
							<an:i>golden power</an:i>
							), disponendo l'ulteriore proroga al 31 dicembre 2021 dell'applicazione degli obblighi di notifica introdotti, per talune tipologie di atti e operazioni, dall'articolo 15 del decreto-legge n. 23 del 2020 al fine di salvaguardare gli assetti delle società operanti in settori reputati strategici e di interesse nazionale dai rischi di scalate irregolari ed improvvise nel corso della fase di emergenza epidemiologica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>sexies</an:i>
							 incide su una serie di termini in materia di trasporti, alcuni dei quali avevano formato l'oggetto di emendamenti presentati nel corso dell'esame in 8ª Commissione del decreto-legge n. 45 del 2021 e non accolti in tale sede.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il comma 1 integra l'articolo 13, comma 6, del decreto-legge n. 183 del 2020 per stabilire che, per le domande dirette al conseguimento della patente di guida presentate nel corso dell'anno 2020, la prova teorica è espletata entro il 31 dicembre 2021, mentre per le domande presentate dal 1° gennaio 2021 fino alla data di cessazione dello stato di emergenza tale prova è espletata entro un anno dalla data di presentazione della domanda. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 posticipa il termine entro il quale le imprese che effettuano servizi di trasporto ferroviario di passeggeri e merci non soggetto ad obblighi di servizio pubblico devono procedere alla rendicontazione delle perdite economiche direttamente imputabili all'emergenza da COVID-19 per poter ricevere i contributi straordinari previsti a compensazione. Viene conseguentemente spostato anche il termine per l'adozione del decreto ministeriale di assegnazione delle risorse.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 prolunga fino al 31 dicembre 2021 il periodo durante il quale le navi da crociera iscritte nel registro internazionale sono autorizzate ad effettuare servizi di cabotaggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 4 differisce al 31 dicembre 2021 il termine entro il quale la revisione periodica dei veicoli a motore e dei loro rimorchi può essere effettuata dagli ispettori autorizzati, di cui al decreto ministeriale 19 maggio 2017. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>octies</an:i>
							 stabilisce che anche per il 2021 non trovino applicazione le disposizioni per la revoca dei finanziamenti concessi a valere sui fondi per il rilancio degli investimenti delle amministrazioni centrali e per lo sviluppo del Paese, istituiti con la legge di bilancio 2019 (articolo 1, comma 95) e con la legge di bilancio 2020 (articolo 1, comma 15), che siano stati assegnati ma non utilizzati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>novies</an:i>
							 proroga al 31 dicembre 2022 il termine entro il quale gli interventi finanziati dal Fondo per lo sviluppo e la coesione, che rientrano nei Piani sviluppo e coesione predisposti ai sensi dell'articolo 44, comma 7, del decreto-legge n. 34 del 2021, possono generare obbligazioni giuridicamente rilevanti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>decies</an:i>
							 fa slittare al 2021 lo stanziamento di 1 milione di euro per il Fondo &quot;Antonio Megalizzi&quot;, finalizzato a garantire un servizio di trasmissione radiofonica universitaria, anche attraverso lo strumento della convenzione da stipulare a seguito di gara pubblica. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>undecies</an:i>
							 incide su taluni aspetti della disciplina introdotta dal decreto legislativo n. 101 del 2020 per la protezione dai rischi di esposizione delle persone a livelli anomali di radioattività e di contaminazioni dell'ambiente. In particolare, vengono modificati i termini riguardanti taluni obblighi per la protezione da radiazioni ionizzanti nonché, nelle more dell'adozione di un apposito decreto che regoli la materia, i termini per l'applicazione del regime transitorio per la sorveglianza radiometrica su materiali, prodotti semilavorati o prodotti metallici. Con riferimento a quest'ultimo aspetto, secondo quanto evidenziato nella relazione che accompagnava il decreto-legge n. 56, l'intervento è necessario per evitare che, in assenza della necessaria regolamentazione tecnica, si possano verificare rallentamenti nelle attività portuali e aeroportuali, che andrebbero ad incidere sul sistema logistico italiano, rendendolo meno concorrenziale rispetto ai competitori europei.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con l'articolo 11-
							<an:i>terdecies</an:i>
							 viene stabilito che fino al prossimo 31 dicembre trovino applicazione le disposizioni del decreto-legge n. 34 del 2020 con le quali è stata autorizzata, in deroga alle procedure previste dal testo unico dell'edilizia, la realizzazione di interventi, anche edilizi, consistenti in opere contingenti e temporanee volte a garantire l'ottemperanza alle misure di sicurezza imposte dall'emergenza sanitaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>quinquiesdecies</an:i>
							, al fine di evitare la revoca dei finanziamenti, proroga al 31 dicembre 2022 il termine per alcuni adempimenti relativi agli interventi per il ponte stradale di collegamento tra l'autostrada per Fiumicino e l'EUR e per gli aeroporti di Firenze e Salerno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 reca misure in materia di trasporto aereo di linea di passeggeri, finalizzate ad integrare l'articolo 85, comma 5, del decreto-legge n. 104 del 2020, che ha previsto che alle imprese titolari di licenza di trasporto aereo di passeggeri rilasciata dall'ENAC che adempiono oneri di servizio pubblico venga corrisposta un'anticipazione dell'indennizzo richiesto a compensazione dei danni subiti come conseguenza diretta dell'emergenza COVID-19. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'integrazione ora introdotta precisa che l'importo di ciascuna anticipazione non può essere superiore all'indennizzo richiesto e documentato sulla base dei criteri indicati nel decreto 11 settembre 2020 del Ministro dello sviluppo economico e dei consolidati indirizzi interpretativi adottati dalla Commissione europea in riferimento alle misure di aiuto di Stato a sostegno dell'economia nell'emergenza da COVID-19.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per garantire la corresponsione dell'indennizzo, viene autorizzato l'utilizzo nel 2021 delle somme iscritte nel conto dei residui per il medesimo anno nel pertinente capitolo dello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 12-
							<an:i>bis</an:i>
							 prevede che sia sempre consentito lo svolgimento delle prove selettive di abilitazione alla professione di trasportatore su strada di merci e viaggiatori, proprio in considerazione del ruolo essenziale svolto dal settore dell'autotrasporto durante l'emergenza epidemiologica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 12-
							<an:i>ter</an:i>
							 reca una deroga alle norme di contabilità degli enti locali, finalizzata a consentire ai comuni di procedere all'individuazione dei soggetti beneficiari e all'erogazione delle somme stanziate per la concessione dei buoni viaggio, previsti dal decreto-legge n. 34 del 2020 a favore delle persone a mobilità ridotta ovvero con patologie accertate, residenti nei comuni capoluoghi di città metropolitane o capoluoghi di provincia, per gli spostamenti effettuati a mezzo del servizio di taxi ovvero di noleggio con conducente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 13 definisce le sanzioni per la violazione di talune delle norme introdotte dal provvedimento mentre l'articolo 13-
							<an:i>bis</an:i>
							 contiene infine la clausola di salvaguardia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, formula una proposta di parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e256" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4512" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4512"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e268" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), intervenendo sull'ordine dei lavori, stigmatizza il breve lasso di tempo a disposizione del Senato, e in particolare delle Commissioni, per esaminare il provvedimento in titolo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva quindi che, a prescindere dal contenuto del provvedimento in esame, sarebbe opportuno che l'8ª Commissione non procedesse ad approvare il parere proposto dalla relatrice, in quanto la Commissione affari costituzionali, competente in sede primaria, sarà presumibilmente già sul punto di concludere l'esame del provvedimento per mandarlo in Aula alle 16.30 e dunque non avrà nemmeno il tempo di leggere i pareri di tutte le altre Commissioni. In tale contesto, ritiene inutile esprimersi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32659" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32659"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e287" href="#p32659">
                        MALLEGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) chiarisce che la posizione espressa dal senatore Paroli è quella dell'intero Gruppo di Forza Italia, che quindi non parteciperà al voto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32618" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32618"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e302" href="#p32618">
                        DESSI'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							) dichiara che non parteciperà al voto, in quanto non ha senso approvare un parere del quale la Commissione competente non avrà nemmeno il tempo di prendere atto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32656" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32656"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e317" href="#p32656">
                        LUPO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiarisce che la ristrettezza del tempo a disposizione delle Commissioni deriva dal fatto che l'esame presso la Camera dei deputati si è protratto a lungo e che il decreto-legge deve essere convertito in legge in tempi strettissimi. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce dunque che la sua proposta è quella di approvare un parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi ulteriori richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e335" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, verificata la presenza del prescritto numero legale, pone in votazione la proposta di parere favorevole della relatrice, che risulta approvata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e345" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e345">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e353" name="N. 88 - Proposta di nomina Pres. Ente nazionale aviazione civile">
					
               
					<an:heading id="h-d1e353">N. 88 - Proposta di nomina Pres. Ente nazionale aviazione civile</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 88</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Proposta di nomina dell'avvocato dello Stato Pierluigi Umberto Di Palma a Presidente dell'Ente nazionale per l'aviazione civile
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta dell'8 giugno. </an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32659" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32659"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento in discussione, il relatore 
							<an:ref id="d1e399" href="#p32659">
                        MALLEGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), formula una proposta di parere favorevole alla nomina dell'avvocato dello Stato Pierluigi Umberto Di Palma a Presidente dell'Ente nazionale per l'aviazione civile, alla luce del 
							<an:i>curriculum</an:i>
							, dell'audizione e del conseguente dibattito, che hanno confermato l'elevato profilo professionale e la sensibilità istituzionale del candidato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29358" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29358"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e417" href="#p29358">
                        D'ARIENZO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), intervenendo in dichiarazione di voto, si dice sicuro che il candidato - le cui competenze professionali sono evidenti a tutti - darà all'ENAC l'impulso necessario per svolgere il ruolo fondamentale che gli compete. Per tale motivo annuncia il voto favorevole del Gruppo del Partito democratico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32656" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32656"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e432" href="#p32656">
                        LUPO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si associa alle considerazioni positive svolte dal relatore Mallegni e dal senatore D'Arienzo, osservando che dall'audizione è emerso l'elevato profilo tecnico del candidato, che consentirà all'ENAC di svolgere un ruolo centrale per il rilancio del settore richiesto da tutti gli operatori, valorizzando la propria autonomia dalla politica, ma comunque svolgendo una interlocuzione fruttuosa con le Commissioni parlamentari nel rispetto delle reciproche funzioni. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa dunque alla votazione della proposta di parere favorevole del relatore. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32583" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32583"/>
						
                  
						<an:p>
							Partecipano alla votazione i senatori 
							<an:ref id="d1e451" href="#p32583">
                        BARACHINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e460" href="#p32587">
                        BERUTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-IeC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e469" href="#p32595">
                        CAMPARI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e479" href="#p29070">
                        CIOFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e488" href="#p32604">
                        COLTORTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e497" href="#p32713">
                        SBRANA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Corti), 
							<an:ref id="d1e507" href="#p29358">
                        D'ARIENZO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e516" href="#p32618">
                        DESSI'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e525" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e535" href="#p32629">
                        FEDE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e544" href="#p32656">
                        LUPO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e553" href="#p32659">
                        MALLEGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e563" href="#p23135">
                        MARGIOTTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e572" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e581" href="#p32686">
                        PERGREFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e591" href="#p32752">
                        RUFA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e600" href="#p32708">
                        RUSPANDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e609" href="#p32701">
                        RICCIARDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Santillo) e 
							<an:ref id="d1e619" href="#p32731">
                        VONO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							). 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di parere favorevole del relatore è approvata con 19 voti favorevoli.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e634" name="N. 85 - Proposta di nomina Pres. ADSP Mar Adriatico centrale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e634">N. 85 - Proposta di nomina Pres. ADSP Mar Adriatico centrale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 85</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Proposta di nomina dell'ingegner Matteo Africano a Presidente dell'Autorità di sistema portuale del Mar Adriatico centrale
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili. Seguito e conclusione dell'esame. Non accolta la proposta di parere favorevole)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 26 maggio.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e680" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che nella scorsa seduta si era convenuto di procedere alla votazione del parere sulla proposta di nomina n. 85 parallelamente alla IX Commissione della Camera dei deputati. Considerato che quest'ultima ha calendarizzato il provvedimento in questione per domani, propone dunque di rinviarne l'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p23135" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p23135"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e692" href="#p23135">
                        MARGIOTTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), ricordando di essere stato lui a chiedere il rinvio della votazione alla settimana corrente, afferma di non ritenere necessario attendere fino a domani, anche considerato che la IX Commissione della Camera si riunirà nel pomeriggio, mentre la seduta della 8ª Commissione è prevista per la fine della mattinata e quindi le due Commissioni non potrebbero comunque votare nello stesso momento. Chiarito dunque che la proposta di rinvio a domani non proviene dal suo Gruppo, chiede se il Presidente intenda comunque confermarla. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e707" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 conferma la proposta di rinviare l'esame del provvedimento in titolo a domani.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32659" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32659"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e720" href="#p32659">
                        MALLEGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) chiede di procedere immediatamente alla votazione della proposta di nomina in questione, previa sottoposizione alla Commissione della proposta di rinvio avanzata dal Presidente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e735" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, verificata la presenza del numero legale, pone in votazione la proposta di rinviare a domani l'esame della proposta di nomina n. 85.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di rinvio è respinta. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32629" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32629"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento in discussione, il relatore 
							<an:ref id="d1e750" href="#p32629">
                        FEDE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) formula una proposta di parere favorevole sulla nomina dell'ingegner Matteo Africano a Presidente dell'Autorità di sistema portuale del Mare Adriatico centrale, ritenendo che dal 
							<an:i>curriculum</an:i>
							 emerga il possesso dei requisiti richiesti dalla legge e ponendo l'accento sul fatto che sul nominativo del candidato si è verificata la convergenza del Governo e degli enti territoriali interessati.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p23135" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p23135"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e768" href="#p23135">
                        MARGIOTTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) annuncia il voto contrario del Gruppo del PD, alla luce degli approfondimenti compiuti alla Camera, i cui esiti non possono a suo avviso essere ritenuti soddisfacenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32618" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32618"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e783" href="#p32618">
                        DESSI'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							) osserva che l'unanimità raggiunta nella votazione del nuovo Presidente dell'ENAC dimostra che quando si sottopone all'attenzione del Parlamento una professionalità così elevata non si può che registrare una convergenza. Le decisioni sulle nomine devono essere guidate solo ed esclusivamente da criteri di merito e non di appartenenza politica. Annuncia infine il suo voto contrario.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32629" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32629"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e798" href="#p32629">
                        FEDE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), pur sapendo che la Commissione ha appena respinto la richiesta di rinvio, invita i colleghi a valutare l'opportunità di prendersi ancora un po' di tempo per verificare gli approfondimenti menzionati dal senatore Margiotta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32615" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32615"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e814" href="#p32615">
                        DE FALCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							) illustra i motivi per i quali ritiene che il candidato non presenti i requisiti necessari e annuncia il suo voto contrario.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e829" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 osserva che la Commissione si è espressa in maniera molto chiara per procedere immediatamente con la votazione e ritiene dunque di non poter far altro che dichiarare aperta la votazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa dunque alla votazione della proposta di parere favorevole del relatore. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32583" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32583"/>
						
                  
						<an:p>
							Partecipano alla votazione i senatori 
							<an:ref id="d1e844" href="#p32583">
                        BARACHINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e853" href="#p32587">
                        BERUTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-IeC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e862" href="#p32595">
                        CAMPARI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e872" href="#p29070">
                        CIOFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e881" href="#p32604">
                        COLTORTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e890" href="#p32713">
                        SBRANA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Corti), 
							<an:ref id="d1e900" href="#p29358">
                        D'ARIENZO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e909" href="#p32615">
                        DE FALCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e918" href="#p32618">
                        DESSI'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e928" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e937" href="#p32629">
                        FEDE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e946" href="#p32656">
                        LUPO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e956" href="#p32659">
                        MALLEGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e965" href="#p23135">
                        MARGIOTTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e974" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e984" href="#p32686">
                        PERGREFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e993" href="#p32752">
                        RUFA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e1002" href="#p32708">
                        RUSPANDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e1012" href="#p32701">
                        RICCIARDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Santillo) e 
							<an:ref id="d1e1021" href="#p32731">
                        VONO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							). 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di parere favorevole del relatore è respinta con 9 voti contrari, 6 favorevoli e 5 astensioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e1037" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e1037">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e1045" name="2037-2053-2171 Volo da diporto">
					
               
					<an:heading id="h-d1e1045">2037-2053-2171 Volo da diporto</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2037</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Riforma della disciplina del volo da diporto o sportivo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2053</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Legge quadro per la valorizzazione e la promozione del volo da diporto e sportivo e dell'avioturismo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2171</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Legge quadro per la valorizzazione e la promozione del volo da diporto e sportivo, del volo libero e dell'avioturismo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione congiunta dei disegni di legge nn. 2037 e 2053, congiunzione con la discussione del disegno di legge n. 2171 e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               

 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta del 9 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32595" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32595"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e1130" href="#p32595">
                        CAMPARI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 2171 che si compone di 14 articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 illustra le finalità del provvedimento, che disciplina l'attività di volo effettuata con velivoli VDS o VDS avanzati per scopi ricreativi, diportistici, sportivi o didattici. Ai fini dell'individuazione dei velivoli VDS, oltre a specificare che rientrano in tale categoria i paramotori e i deltaplani minimali con peso inferiore ai 150 chilogrammi, fa riferimento alla definizione contenuta nel regolamento (UE) 2018/1139, mentre per i velivoli VDS avanzati il riferimento è alle caratteristiche tecniche indicate nel regolamento di cui al D.P.R. n. 133 del 2010.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 conferma le competenze affidate all'AeCI per lo svolgimento dell'attività preparatoria all'uso dei velivoli e alla relativa certificazione. Anche in questo caso è rinviata ad un regolamento la disciplina di tutti gli aspetti relativi all'attività di volo da diporto e sportivo, mentre si prevede che, con lo stesso regolamento, vengano definiti i criteri per il conseguimento di un titolo aeronautico unico attestante l'idoneità al pilotaggio delle tipologie di velivoli ricompresi nella disciplina introdotta.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3, similmente al disegno di legge n. 2053, prevede che i velivoli VDS vengano sottoposti ad autocertificazione periodica. Dispone inoltre che l'ENAC e l'AeCI svolgano controlli a campione sull'autenticità delle autocertificazioni, con riferimento ad una percentuale di velivoli di almeno il 10 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 definisce le condizioni in base alle quali ai velivoli VDS iscritti nei registri degli Stati membri dell'Unione europea è consentito il volo nello spazio aereo italiano, mentre l'articolo 5 prevede che l'AeCI possa irrogare le sanzioni della sospensione o della revoca delle licenze, delle abilitazioni, delle certificazioni e degli attestati nel caso di mancata osservanza delle disposizioni introdotte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli articoli da 6 a 10 sono specificamente volti a disciplinare l'utilizzo di attrezzi sportivi per il volo libero, quali il parapendio, il deltaplano e altri attrezzi privi di motore atti al volo planato e veleggiato. Si prevede che tali attrezzi possano essere utilizzati in aria libera solo previo rilascio di attestato di abilitazione alla loro conduzione ed è fissata a sedici anni l'età minima per accedere ai corsi di formazione. Il decollo e l'atterraggio possono essere effettuati su qualsiasi area idonea, previo consenso dell'esercente dell'area o di chi può disporne l'uso. La definizione degli altri aspetti relativi alla disciplina in materia di volo libero - per l'esercizio del quale è introdotto un obbligo di copertura assicurativa - è quindi rinviata ad un regolamento del Ministero delle infrastrutture.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli articoli da 11 a 13 recano misure volte a promuovere e incentivare l'attività avioturistica. Viene stabilito che i velivoli VDS impiegati per i voli turistici debbano essere pilotati da soggetti della qualifica di istruttore o di pilota di VDS avanzato con almeno 200 ore di volo all'attivo e viene affidato al Ministero delle infrastrutture il compito di organizzare attività di promozione della sicurezza del volo a favore di scuole, aviosuperfici e piloti, anche avvalendosi di esperti qualificati e di associazioni aeronautiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Anche in questo caso si prevede che le regioni e le province autonome effettuino una ricognizione degli scali avioturistici presenti sul territorio e vengono stanziate risorse per le attività di promozione dell'avioturismo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 dispone infine che con regolamento si proceda ad apportare le opportune modifiche alle disposizioni regolamentari vigenti. </an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, segnala che l'esame del disegno di legge n. 2171 proseguirà congiuntamente a quello dei disegni di legge in materia di volo da diporto incardinati la settimana scorso e ribadisce il desiderio che i provvedimenti possano essere riassegnati in sede deliberante.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e1173" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone dunque la congiunzione del disegno di legge n. 2171 con i disegni di legge nn. 2037 e 2053, aventi medesimo oggetto, incardinati la settimana scorsa, e ricorda di avere comunicato al Presidente del Senato l'inserimento all'ordine del giorno della Commissione dei disegni di legge in questione ai fini del raggiungimento delle possibili intese con la Camera dei deputati, ai sensi dell'articolo 51, comma 3, del regolamento del Senato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e1188" name="1415, 2011, 2210, 2223, 2225, 2232, 2234 - Riforma della RAI">
					
               
					<an:heading id="h-d1e1188">1415, 2011, 2210, 2223, 2225, 2232, 2234 - Riforma della RAI</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1415</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 31 luglio 1997, n. 249, e al testo unico di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, e altre disposizioni in materia di composizione dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, di organizzazione della società concessionaria del servizio pubblico generale radiotelevisivo e di vigilanza sullo svolgimento del medesimo servizio
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2011</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di servizio pubblico radiotelevisivo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2210</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi e radiofonici, di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2223</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disciplina e organizzazione del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2225</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi e radiofonici, di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, in materia di servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2232</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 49 del testo unico di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, in materia di organizzazione della società concessionaria del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2234</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al testo unico dei servizi di media audiovisivi e radiofonici, di cui al decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, in materia di servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione congiunta e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               





 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta dell'8 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e1364" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 domanda se vi siano richieste di intervento in discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4512" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4512"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervenendo sull'ordine dei lavori, il senatore 
							<an:ref id="d1e1376" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) ribadisce che, come già affermato in passato, ritiene che un tema così delicato come quello della riforma della RAI non possa essere affrontato come se si trattasse di un provvedimento qualsiasi. Prima di procedere con l'esame, sarà quindi necessario che i Gruppi di maggioranza trovino una convergenza sulle modalità dello stesso, a partire dalla questione del relatore. Il Presidente ha la facoltà di individuare uno o più relatori e sarebbe bene che delegasse questo compito a uno o più membri della Commissione, ma la cosa importante è che questa decisione sia condivisa con i capigruppo di maggioranza, cosa che finora non è avvenuta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32618" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32618"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e1391" href="#p32618">
                        DESSI'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto</an:i>
							) ritiene che dovrebbero essere nominati tre relatori: uno per l'ala destra, uno per l'ala sinistra e uno per la minoranza. Il Presidente potrebbe certamente svolgere benissimo il suo ruolo, ma sarebbe preferibile una struttura di questo tipo. Tutti devono trovare il coraggio di fare un piccolo passo indietro.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29070" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29070"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e1407" href="#p29070">
                        CIOFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva che sui provvedimenti in esame c'è troppa attenzione e che bisognerebbe invece lavorare con più tranquillità. Se i vari Gruppi, compresa l'opposizione, vogliono fare una riunione, non c'è problema, basta che l'obiettivo di tutti sia quello di trovare una convergenza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32686" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32686"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e1422" href="#p32686">
                        PERGREFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) ritiene che sia necessario capire qual è l'obiettivo della Commissione, considerato che i disegni di legge esprimono visioni molto diverse. Concorda con il senatore Paroli che sia necessario garantire una pluralità di voci. Ritiene che il ruolo di garanzia del Presidente non dovrebbe sovrapporsi con quello di relatore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32583" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32583"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e1437" href="#p32583">
                        BARACHINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) osserva che nessuno più dei componenti della Commissione parlamentare di vigilanza, da lui presieduta, è conscio della necessità di una riforma della visione complessiva e della 
							<an:i>governance</an:i>
							 della RAI. Il tema è però molto complesso e, da parte sua, dichiara di mettere a disposizione della 8ª Commissione tutto il lavoro di approfondimento già svolto dalla Commissione di vigilanza, che dovrebbe poi essere integrato con delle audizioni. Invita quindi tutti a svolgere una riflessione approfondita, in quanto i temi da analizzare presentano implicazioni non banali.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e1455" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, alla luce del dibattito, invita i Capigruppo a riunirsi, ad individuare una metodologia condivisa e a riferirgli l'esito dell'incontro. Invita inoltre i Gruppi a iniziare a individuare i soggetti da audire.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32595" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32595"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e1467" href="#p32595">
                        CAMPARI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) osserva che prima di tutto si dovrà fare la riunione dei Capigruppo che dovranno concordare un metodo per ogni fase dell'esame. Non c'è bisogno di procedere a tappe forzate, al fine di evitare spiacevoli incidenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e1482" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) afferma che il Gruppo del M5S vuole portare avanti l'esame del provvedimento e che se ciò richiede una riunione dei Capigruppo per discutere i temi sollevati la richiesta può essere condivisa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e1498" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ribadisce l'invito ai Capigruppo a riunirsi e a comunicargli l'esito del loro incontro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e1510" name="797 Libretto infrastruttura">
					
               
					<an:heading id="h-d1e1510">797 Libretto infrastruttura</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>797</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di libretto dell'infrastruttura
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 9 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e1553" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, nel dichiarare aperta la discussione generale, osserva che anche per questo provvedimento si potrebbe procedere a svolgere un ciclo di audizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32686" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32686"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e1565" href="#p32686">
                        PERGREFFI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) espone le finalità del provvedimento in titolo e concorda con la proposta di svolgere un ciclo di audizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e1580" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di fissare a mercoledì 23 giugno il termine per l'indicazione da parte dei Gruppi dei soggetti da audire.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:a href="http://www.senato.it/service/PDF/PDFServer/DF/366098.pdf">
								
                        
								<an:i>Resoconto stenografico.</an:i>
								
                     
							</an:a>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e1605" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e1605">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e1613" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e1613"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p4512" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4512"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e1629" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) chiede al Presidente di valutare l'opportunità di reinserire all'ordine del giorno della Commissione della settimana prossima l'esame in sede consultiva dei disegni di legge in materia di rigenerazione urbana alla luce dell'andamento dei lavori in 13
							<an:sup>a </an:sup>
							Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32604" as="#d1e93a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32604"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e1647" href="#p32604">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 si riserva di verificare l'andamento dei lavori presso la Commissione ambiente. 
						</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e1658" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
