<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-06-13/1525"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/main" id="wcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/main/relazione" id="wcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1525"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main" id="ecompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main/relazione" id="ecomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main/relazione.xml" id="mcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-06-13" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-06-13" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main/relazione" id="annex2" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaab1b1" showAs="Mauro Maria MARINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29040" id="w1ab1ab1b2aaab3b1" showAs="ASTORRE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaab5b1" showAs="BATTISTA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaab7b1" showAs="Stefano ESPOSITO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaab9b1" showAs="FABBRI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac11b1" showAs="FISSORE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac13b1" showAs="FORNARO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac15b1" showAs="FRAVEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29105" id="w1ab1ab1b2aaac17b1" showAs="GIACOBBE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac19b1" showAs="GRANAIOLA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac21b1" showAs="GUERRIERI PALEOTTI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac23b1" showAs="LAI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac25b1" showAs="MASTRANGELI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac27b1" showAs="MATTESINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac29b1" showAs="MOSCARDELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac31b1" showAs="PAGLIARI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac33b1" showAs="PEZZOPANE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac35b1" showAs="SANGALLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac37b1" showAs="TOMASELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1ab1ab1b2aaac39b1" showAs="ZELLER"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni in materia di certificazione tributaria e premialità fiscale</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				 d'iniziativa dei senatori  
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1b1">Mauro Maria MARINO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab3b1">ASTORRE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab5b1">BATTISTA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab7b1">Stefano ESPOSITO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab9b1">FABBRI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac11b1">FISSORE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac13b1">FORNARO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac15b1">FRAVEZZI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac17b1">GIACOBBE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac19b1">GRANAIOLA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac21b1">GUERRIERI PALEOTTI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac23b1">LAI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac25b1">MASTRANGELI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac27b1">MATTESINI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac29b1">MOSCARDELLI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac31b1">PAGLIARI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac33b1">PEZZOPANE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac35b1">SANGALLI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac37b1">TOMASELLI</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac39b1">ZELLER</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 13 GIUGNO 2014</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:i>(Certificazione amministrativa del rispetto dell'obbligazione fiscale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b2b1">
						<an:p>A decorrere dal periodo d'imposta in corso al 1º gennaio 2014, i titolari di reddito autonomo, d'impresa e gli esercenti arti e professioni cui si applicano gli studi di settore, con esclusione dei contribuenti ricompresi nella categoria dei contribuenti minimi ai sensi dell'articolo 1, commi da 96 a 117 della legge 24 dicembre 2007, n. 244, o con fatturato superiore a 5 milioni di euro, possono richiedere annualmente all'Agenzia delle entrate la certificazione amministrativa del rispetto dell'obbligazione fiscale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b3b1">
						<an:p>L'attribuzione della certificazione amministrativa del rispetto dell'obbligazione fiscale ha valore dichiarativo dell'integrale assolvimento degli obblighi tributari da parte dei soggetti di cui al comma 1 nel periodo d'imposta precedente a quello di presentazione della richiesta.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b4">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b4b1">
						<an:p>La richiesta di certificazione è inviata contestualmente alla presentazione della dichiarazione annuale dei redditi e l'Agenzia delle entrate fornisce la certificazione entro i novanta giorni successivi alla ricezione della richiesta. L'Agenzia delle entrate esamina prioritariamente le richieste sottoscritte da uno dei soggetti di cui al comma 3 dell'articolo 3 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b5">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b5b1">
						<an:p>La certificazione può essere rilasciata anche dopo che il contribuente ha aderito alle proposte dell'Agenzia delle entrate in merito a rettifiche dell'imponibile o di altri elementi comunque attinenti ad aspetti formali o marginali della dichiarazione dei redditi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b6">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab3b1b6a">
						<an:intro id="w1ab1ab3b1b6b1">
							<an:p>La certificazione determina nell'anno successivo a quello dell'esercizio certificato:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab3b1b6b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b1b6b2b1">
								<an:p>
									la facoltà di compensare, anche parzialmente, le imposte dovute a titolo di imposte dirette e indirette, le imposte relative ai tributi locali comunque denominati, ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, e successive modificazioni, e determinate nell'anno di imposta successivo a quello certificato, con i crediti vantati dai soggetti di cui al comma 1 del presente articolo, per forniture di beni e servizi, nei confronti delle amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, a condizione che essi siano certificati dall'ente debitore, se ente locale o regione ai sensi dell'articolo 9, comma 3-
									<an:i>bis</an:i>
									, del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2. La compensazione è ammessa esclusivamente ove non ricorrano per i soggetti creditori le circostanze di cui all'articolo 48-
									<an:i>bis</an:i>
									 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, e successive modificazioni, in materia di pagamenti delle pubbliche amministrazioni;
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i> b)</an:i>
									 la riduzione della base imponibile lorda da applicare nell'esercizio successivo a quello oggetto della certificazione: del 10 per cento per redditi fino a 100.000 euro; del 6 per cento per redditi da 100.000 a 150.000 euro; del 3 per cento per redditi superiori a 500.000 euro;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b1b6b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b1b6b3b1">
								<an:p>
									l'aumento del 30 per cento della percentuale di detrazione prevista dall'articolo 15 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, per gli oneri di cui alle lettere 
									<an:i>h)</an:i>
									, 
									<an:i>i)</an:i>
									, 
									<an:i>i-ter</an:i>
									), 
									<an:i>i-quater</an:i>
									), 
									<an:i>i-octies</an:i>
									), del comma 1 del citato articolo 15, per gli oneri sostenuti nel corso dell'anno successivo all'anno di imposta per il quale è stata rilasciata la certificazione.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b7">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab3b1b7a">
						<an:intro id="w1ab1ab3b1b7b1">
							<an:p>Non possono presentare richiesta di certificazione i titolari di reddito d'impresa e gli esercenti arti e professioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab3b1b7b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b1b7b2b1">
								<an:p>per i quali sussistano cause di esclusione o di inapplicabilità degli studi di settore per il periodo di imposta in corso al 1º gennaio 2014;</an:p>
								<an:p>
									<an:i> b)</an:i>
									 che svolgono dal 1º gennaio 2015 una attività diversa da quella esercitata nell'anno 2014;
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i> c)</an:i>
									 che hanno omesso di dichiarare il reddito derivante dall'attività svolta nel periodo d'imposta in corso al 1º gennaio 2011;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b1b7b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b1b7b3b1">
								<an:p>che hanno omesso di presentare la dichiarazione ai fini dell'imposta sul valore aggiunto per il periodo d'imposta 2011.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b8">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b8b1">
						<an:p>
							Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di natura non regolamentare, sono approvate modalità per la formulazione della certificazione di cui al comma 1, previa consultazione degli organismi rappresentativi degli intermediari fiscali. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definite le modalità di invio delle richieste, anche in via telematica, direttamente da parte del contribuente ovvero per il tramite degli intermediari di cui all'articolo 3, commi 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 3, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, cui la medesima circolare può attribuire, in uno spirito di responsabile collaborazione, specifici e definiti ruoli di asseverazione impegnativa.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:i>(Agevolazioni e incentivi)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b2b1">
						<an:p>Il Ministero dell'economia e delle finanze e l'Associazione bancaria italiana definiscono con apposita convenzione, da stipulare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, aperta all'adesione delle banche e degli intermediari finanziari ai sensi dell'articolo 106 del testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, le modalità e i criteri di accesso a erogazione di finanziamenti e altre forme di prestito bancario agevolato, a favore delle imprese e dei lavoratori autonomi titolari della certificazione di cui all'articolo 1. Le agevolazioni creditizie concernono tutti i tipi di contratti bancari e consistono nella riduzione del costo del servizio non inferiore ai due terzi del tasso EURIBOR da applicare nei periodi di validità della certificazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b3b1">
						<an:p>Ai fini di cui al comma 1, presso il Ministero dell'economia e delle finanze, è istituito a decorrere dall'anno 2014, un apposito Fondo di garanzia, con dotazione pari a 30 milioni di euro.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b4">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b4b1">
						<an:p>Le stazioni appaltanti previste dal codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, richiedono la presentazione della certificazione di cui all'articolo l quale requisito a garanzia della qualità ai sensi dell'articolo 43 del medesimo codice.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b5">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b5b1">
						<an:p>La certificazione può essere utilizzata dai soggetti titolari a fini informativi e in sede di etichettatura dei prodotti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b3">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b3b1">
					<an:i>
						(Certificazione dei redditi
						<an:eol/>
						da lavoro dipendente)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2">
					<an:num/>
					<an:list id="w1ab1ab3b3b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab3b3b2b1">
							<an:p>La certificazione di cui all'articolo 1 può essere richiesta, con le stesse modalità di cui al citato articolo 1, e riferita ai cinque anni di imposta precedenti a quello in cui è presentata la richiesta, anche da soggetti titolari di redditi da lavoro dipendente al cui reddito complessivo concorrono le seguenti tipologie di redditi:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab3b3b2b2">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b3b2b2b1">
								<an:p>corrispettivi di servizi per attività educative e sportive;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b3b2b3">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b3b2b3b1">
								<an:p>corrispettivi per servizi resi in maniera non continuativa nel settore delle pulizie e della cura delle persone, ovvero per lavori e prestazioni di tipo manutentivo in condomini o abitazioni;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b3b2b4">
							<an:num/>
							<an:content id="w1ab1ab3b3b2b4b1">
								<an:p>canoni di locazione per immobili utilizzati a fini residenziali.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b3">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b3b1">
						<an:p>
							L'attribuzione della certificazione di cui all'articolo 1 ai soggetti di cui al presente articolo, per l'anno di imposta successivo a quello certificato, determina che l'imponibile dichiarato e certificato è soggetto a un'imposta sostitutiva dell'imposta sui redditi con aliquota del 10 per cento per i redditi di cui alle lettere 
							<an:i>a)</an:i>
							 e 
							<an:i>b)</an:i>
							 del comma 1 e del 15 per cento per i redditi di cui alla lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 del medesimo comma 1.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b4">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b4b1">
						<an:p>Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari, sono dettate le disposizioni occorrenti per disciplinare la sperimentazione della certificazione di cui alla presente legge, su una proiezione triennale, limitandola eventualmente ad almeno tre regioni, per poterne valutare i risultati nell'ambito del rapporto che annualmente il Ministro dell'economia e delle finanze presenta al Parlamento sui risultati derivanti dalla lotta all'evasione fiscale, ai sensi dell'articolo 2, comma 36.1, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b4">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b4b1">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b2">
					<an:num/>
					<an:content id="w1ab1ab3b4b2b1">
						<an:p>Ai maggiori oneri derivanti dall'applicazione delle disposizioni di cui agli articoli da 1 a 3, valutati in 500 milioni di euro a decorrere dal 2015, si provvede mediante utilizzo delle maggiori entrate accertate nell'anno di imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge in relazione alla certificazione dei redditi di cui all'articolo 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2014-06-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1525"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2014-06-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-06-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main/relazione" id="ro2" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf href="/it/Ddl/2014-06-13/1525/ita@/main" id="mainAnx2" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Il rapporto fisco contribuente in Italia soffre di una considerevole sperequazione: enorme evasione fiscale, peso eccessivo delle imposte sui contribuenti onesti, pessima distribuzione del carico fiscale. Citando un volume ancora attuale di A. Pedone, siamo ancora alla 
						<an:i>summa divisio</an:i>
						 evasori e tartassati. In particolare, la dimensione dell'evasione fiscale, per la stima dei valori lordi evasi, si connota nel nostro Paese come fenomeno di portata assai ampia, per cui, in tal senso, si può parlare di evasione di massa. Tale condizione è stata affrontata nell'ultimo decennio con due «ricette» completamente alternative: da un lato, senza che vi fosse alcun collegamento reale con una radicale modifica del sistema tributario -- che è la condizione, ammessa anche in dottrina, di un colpo di spugna sul pregresso -- è stata varata nella XIV legislatura una stagione di condoni fiscali, di diversa portata e ampiezza, motivata sostanzialmente dalla necessità di recuperare gettito «a basso costo» politico, essendo preclusa per motivi ideologici e di orientamento politico qualsiasi misura di incremento del prelievo; dall'altro, il recupero di gettito è stato conseguito attraverso un incisivo intervento in campo fiscale, attuato con profili senza dubbio «ruvidi», che, per i tempi e i ceti colpiti, nonché i riflessi conflittuali sul tessuto economico più dinamico, ha influenzato non poco la disaffezione dell'opinione pubblica che ne ha accompagnato l'azione, ben oltre il merito, e spesso nonostante l'appropriatezza, delle scelte operate. La stagione del rigore finanziario imposto dalla crisi del debito sovrano ha fortemente accentuato tale dinamica, con punte di particolare asprezza nel settore dell'imposizione immobiliare locale. Occorre quindi individuare un'altra strada, soprattutto in considerazione della urgenza di individuare percorsi che agevolino la crescita economica. D'altro canto la legge di delega fiscale (legge 11 marzo 2014, n. 23) affronta la questione dell'evasione fiscale e dell'elusione su due fronti: la definizione di una serie di procedure e di analisi in grado di conseguire una stima condivisa della reale portata del fenomeno evasivo; lo scomputo delle maggiori entrate derivanti dalla lotta all'evasione per destinarle alla riduzione delle imposte; la definizione più puntuale dei fenomeni elusivi e agevolativi.
					</an:p>
					<an:p>Innanzitutto, la proposta che si presenta intende rovesciare la logica del condono: mi paghi poco e io non ti accerto più. Sono a tutti noti, e certificati dai più eminenti studiosi del diritto tributario, gli effetti a medio-lungo termine di tale scelta: un rapporto «collusivo» tra contribuente e fisco, una sostanziale resa dell'amministrazione finanziaria, l'incremento della propensione all'evasione, illusione dell'impunità fiscale. D'altro canto, come dimostrato dalla Corte dei conti, il condono «tombale», nel consentire la rateizzazione del dovuto ed esplicando i pieni effetti inibitori verso l'amministrazione finanziaria al pagamento della sola prima rata, ha sollecitato la furbizia di quanti non hanno poi «saldato il conto con lo Stato» non versando la parte rimanente. Se si tiene conto che il mancato versamento delle somme rateizzate del condono ammonta a 5 miliardi di euro, ben si comprende l'illusorietà e il danno del condono fiscale. La logica del condono è stata opportunamente abbandonata, ma è evidente che l'inasprimento del prelievo complessivo, l'introduzione di nuove imposte a carattere patrimoniale (immobili e ricchezza finanziaria), il rafforzamento degli strumenti induttivi di ricostruzione del reddito (redditometro e spesometro) hanno incrinato una volta di più il rapporto tra fisco e contribuente.</an:p>
					<an:p>Il disegno di legge intende rovesciare la logica, affermando il principio secondo il quale il contribuente che denuncia e paga quanto dovuto al fisco riceve in cambio un premio fiscale: come a significare «pagami tutto e pagherai sempre meno». Fuori dallo slogan, si tratta di puntare sui contribuenti onesti, di premiare la correttezza dei comportamenti definendo un percorso certo di riduzione del prelievo per coloro che hanno rispettato l'obbligazione tributaria. La logica del disegno di legge è semplice: se l'amministrazione finanziaria certifica, anche coinvolgendo nell'asseverazione gli intermediari fiscali e i centri di assistenza fiscali (CAF), il rispetto puntuale degli obblighi fiscali e contributivi, il soggetto di imposta pagherà con certezza un po' meno tasse. Occorre individuare gli strumenti per premiare i cittadini che rispettano il patto fiscale con lo Stato, ma soprattutto con gli altri cittadini. La cura del bene pubblico significa soprattutto contribuire alle spese pubbliche, accrescendo quindi le risorse e la ricchezza nazionale, per quello che le leggi vigenti prescrivono, fatto salvo l'auspicio di una progressiva riduzione del prelievo su ciascuno dei contribuenti. Il beneficio ai contribuenti onesti non deve far deflettere da un'azione sempre più efficace di lotta all'evasione fiscale; tuttavia potrebbe essere utile contrapporre all'evasore, che come tale non potrà mai trovare «alleato» lo Stato, il contribuente onesto, alleggerendo, seppure in quote limitate, il suo carico fiscale.</an:p>
					<an:p>Nel giungere a una più specifica descrizione delle norme che si propongono, va chiarito che la certificazione è rivolta innanzitutto ai lavoratori autonomi, alle imprese individuali e alle società di capitale con fatturato fino a 5 milioni di euro e inferiore a 30.000 euro.</an:p>
					<an:p>La certificazione, su richiesta del contribuente, è prodotta dall'Agenzia delle entrate ed è rilasciata sulla regolarità di tutte le obbligazioni delle imposte dirette e locali, comprese le addizionali e le compartecipazioni, IRES, IRPEF, IRAP. Si ritiene opportuno, almeno in via preliminare, escludere dal meccanismo l'IVA. Al termine della verifica l'Agenzia delle entrate rilascia un certificato di qualità. La verifica è automaticamente esclusa in caso di debiti fiscali accertati da Equitalia SpA e per mancato versamento IVA.</an:p>
					<an:p>Il modello che si propone è mutuato da quello della certificazione di qualità per i processi produttivi.</an:p>
					<an:p>I costi per il contribuente/azienda sono nulli se fino a quel momento c'è stata una condotta regolare; sono invece da commisurare all'eventuale costo amministrativo, burocratico ed economico nel caso dovesse accettare tutte le prescrizioni che l'amministrazione finanziaria richiede per rilasciare il certificato. I benefici possono essere diretti e indiretti. Benefici diretti: la compensazione, anche parziale, dei crediti vantati, per forniture di beni e servizi, nei confronti delle amministrazioni pubbliche, con le somme che a titolo di imposte dirette e indirette sono dovute nello stesso esercizio; e una percentuale di riduzione, parametrata su fasce di reddito, della base imponibile lorda da applicare nell'esercizio successivo a quello oggetto della certificazione. Benefici indiretti: il soggetto può utilizzare la certificazione per scopi promozionali e per presentare il proprio comportamento socialmente responsabile; ottiene finanziamenti agevolati dalle banche; ha un titolo di privilegio nel caso di accesso a fondi pubblici comunque denominati -- credito di imposta, finanziamenti a fondo perduto --; può utilizzare il certificato come titolo di privilegio per i contratti con la pubblica amministrazione; ottiene visibilità sul mercato per comportamenti socialmente e politicamente rispettabili e corretti. Si intende quindi affidare a un meccanismo di mercato, già sperimentato in un settore diverso, la valutazione della qualità di «buon cittadino».</an:p>
					<an:p>Il beneficio correlato al certificato è cumulabile con ogni altra agevolazione pubblica e non ha alcun bisogno di essere approvato in sede comunitaria, poiché è frutto della scelta del soggetto di imposta.</an:p>
					<an:p>Per i lavoratori autonomi è di particolare importanza, poiché interviene in un campo nel quale la concorrenza sleale dell'evasore è molto forte e responsabilizza anche i clienti a pagare, eventualmente un po' di più, i prodotti e i servizi, sapendo che una parte delle cifre rientra nel bilancio dello Stato sotto forma di imposte.</an:p>
					<an:p>Tuttavia il disegno di legge coinvolge, in maniera innovativa, anche i titolari di reddito dipendente, nella consapevolezza che l'attuale condizione di crisi economica può imporre comportamenti non leciti attraverso il lavoro irregolare in particolari settori -- lezioni private, servizi alla persona, secondo lavoro eccetera -- ovvero per la diffusa evasione nel campo della locazione degli immobili, che tuttavia in alcune realtà, per famiglie e nuclei familiari, rappresenta una integrazione al reddito da non demonizzare, ma da accompagnare attraverso un percorso di beneficio fiscale. In particolare, la ulteriore riduzione dell'aliquota della cedolare secca sui redditi da locazione è successiva, temporalmente e logicamente, alla certificazione. Anche per i titolari di tali redditi quindi si propone di ridurre il prelievo una volta che essi abbiano ottenuto il certificato sulla regolarità delle imposte pagate. In altri termini non si tratta di una misura generalizzata di riduzione -- come il Governo sembra intenzionato a proporre in queste settimane -- ma di incassare prima il dovuto e poi ridurre le imposte solo a coloro che hanno assolto gli obblighi tributari. Anche in tal caso i benefici indiretti potrebbero essere molteplici: si pensi alla possibilità di pubblicizzare l'offerta di alloggi «certificati» alla comunità di studenti e nei comuni con alta vocazione turistica, circostanza cui le amministrazioni pubbliche interessate (università, ente per il turismo, e via enumerando) potrebbero dare grande risalto, consentendo quindi di facilitare l'incontro tra domanda e offerta.</an:p>
					<an:p>È convinzione dei proponenti del presente disegno di legge, infatti, che il vero conflitto di interesse è tra il prestatore d'opera, venditore di beni e servizi, che evade e il cittadino/cliente/consumatore contribuente, al quale viene sottratta una parte della ricchezza nazionale a causa di comportamenti illeciti.</an:p>
					<an:p>La logica del disegno di legge non è quella di un meccanismo «di massa», che coinvolge cioè la totalità dei contribuenti e che ha bisogno di parametri induttivi di accertamento come gli studi di settore; viceversa, si vuole introdurre un dialogo «uno a uno» tra il singolo contribuente e l'amministrazione finanziaria, in cui può essere definito un ruolo di «asseverazione» impegnativo anche per gli intermediari fiscali e i CAF. In altri termini è più una scelta di mercato del singolo contribuente che una scelta di tipo esclusivamente fiscale. Non solo, è anche una sfida all'amministrazione finanziaria a produrre verifiche sulle dichiarazioni in tempi significativamente ristretti. Nello stesso tempo è un tentativo di introdurre il concetto di premialità rispetto a comportamenti socialmente virtuosi. In tale prospettiva si prevede anche un forte innalzamento della percentuale e delle soglie di deducibilità delle erogazioni liberali per i soggetti muniti di certificato. Il «premio» per il buon contribuente è anche quello di ampliare la sua libertà di destinare a iniziative non lucrative una più elevata quota parte dell'imposta dovuta, collegando quindi ancora più strettamente lo spirito civico della contribuzione con la partecipazione attiva del cittadino a iniziative di ampliamento della sfera sociale e di sostegno a iniziative sociali, al di fuori dello spazio pubblico vero e proprio.</an:p>
					<an:p>Più complessivamente, in un Paese che sconta ancora «debolezze» di maturità compiuta in termini di esercizio generalizzato della responsabilità fiscale, attribuire una premialità ai contribuenti onesti e mantenere ferme le misure di lotta all'evasione rappresentano, a pieno titolo, uno degli aspetti costitutivi di una possibile nuova stagione di rapporti fra cittadini e Stato in materia di fisco. Un «patto» per passare dal conflitto a una nuova civiltà fiscale, investendo sul «capitale sociale» (mai pienamente acquisito, bisognoso di costante manutenzione e sempre nuove implementazioni) rappresentato dal «civismo», che è stato e continua a essere per molte realtà territoriali (a maggior ragione nella prospettiva del federalismo fiscale) fattore di coesione e motore dinamico virtuoso per la crescita e la solidarietà.</an:p>
					<an:p>Il disegno di legge va inserito nel processo attuativo della delega fiscale, ma da esso si distacca, poiché le forme di premialità in esso previste sono riferite ad altre tipologie di contribuenti: va peraltro rimarcato che il principio di premialità trova in tale legge una sua dignità, essendo superata una visione ortodossa che non accetta tale principio in omaggio al dovere costituzionale di partecipare alla spesa pubblica. Per tali motivi si auspica una rapida approvazione, senza attendere l'attuazione della delega.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
