<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-02-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1374/C/10.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1374" showAs="Ddl 1374"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/31875" showAs="Cecilia D'Elia"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36387" showAs="Andrea Crisanti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36418" showAs="Vincenza Rando"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/28924" showAs="Francesco Verducci"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1374</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">D'Elia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Crisanti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rando</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Verducci</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 10, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 10-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:center;line-height:115%;">
					<an:i>(Istituzione del Museo nazionale per la memoria delle vittime dell'amianto)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          1. È istituito in Casale Monferrato il Museo nazionale per la memoria delle vittime e per la prevenzione delle malattie causate dall'amianto, di seguito denominato «Museo».</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          2. Il Museo ha sede in Casale Monferrato, presso locali ex Eternit concessi in uso dal comune di Casale Monferrato.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          3. Il Museo di cui al comma 1 svolge le seguenti attività:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          a) promuovere la conoscenza e la memoria dell'ex stabilimento Eternit di Casale Monferrato e di quanti vi hanno lavorato, mettendo a rischio la propria salute e la propria vita, anche al fine di ricordare il valore e l'importanza del diritto al lavoro sicuro e alla salute dei lavoratori;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          b) rendere omaggio alle vittime e tutti coloro che sono colpiti dalle conseguenze dell'impiego dell'amianto, anche raccogliendo i dati di tutti gli stabilimenti Eternit presenti in Italia;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          c) diffondere la conoscenza relativa alle conseguenze delle esposizioni ambientali e professionali a fibre di amianto per la salute umana;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          d) favorire la conoscenza di buone pratiche per migliorare la sicurezza ambientale e nei luoghi di lavoro e prevenire conseguentemente le malattie causate dall'esposizione all'amianto;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          e) promuovere attività didattiche per le scuole di ogni ordine e grado e le università e organizzare iniziative, incontri nazionali ed internazionali, convegni, mostre permanenti e temporanee, proiezioni di film, nonché spettacoli sui temi delle conseguenze dell'amianto per la salute umana;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          f) fornire sostegno alle attività scolastiche di educazione permanente, anche attraverso proprie proposte didattiche o divulgative, utilizzando materiale documentale e archivistico sulla presenza dell'amianto in Italia.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          4. La diffusione della conoscenza delle attività svolte dal Museo è assicurata attraverso un proprio sito internet.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          5. Per le attività di ricerca e documentazione scientifica il Museo può avvalersi della collaborazione del Ministero della salute, del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, dell'Associazione familiari e vittime amianto (AFeVA), dell'INAIL e Istituto superiore di sanità.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          6. È istituita la Fondazione del Museo, di seguito denominata «Fondazione», in collaborazione con il comune di Casale Monferrato, con la regione Piemonte, con l'università del Piemonte orientale e con Arpa Piemonte. La Fondazione è posta sotto la vigilanza del Ministero della salute. Alla Fondazione possono prendere parte come soci anche l'AFeVA; rappresentanti delle associazioni sindacali; rappresentanti delle associazioni del Terzo Settore interessate; il Centro documentazione amianto e patologie asbesto-correlate (Cedoam).</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;line-height:115%;">          7. La Fondazione di cui al comma 4 ha personalità giuridica di diritto pubblico ed è dotata di autonomia funzionale e amministrativa.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          8. Gli organi e l'attività della Fondazione di cui al comma 4 sono disciplinati dalle disposizioni del presente articolo, dall'atto costitutivo e dallo statuto. La Fondazione può ricevere donazioni e contributi da enti pubblici e privati.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          9. Lo statuto della Fondazione di cui al comma 4 definisce le funzioni, la composizione e le modalità di nomina degli organi della Fondazione, tra i quali devono essere compresi:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          a) l'assemblea;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          b) il consiglio di amministrazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          c) il presidente;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          d) il collegio dei revisori dei conti.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          10. La Fondazione di cui al comma 4:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          a) programma l'attività del Museo di cui al comma 1, in collaborazione con il direttore scientifico di cui al comma 6;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          b) definisce l'assetto organizzativo del Museo di cui al comma 1;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          c) stipula le convenzioni, promuove accordi, sottoscrive patti e ha la rappresentanza esterna del Museo di cui al comma 1;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          d) regola e controlla le attività amministrative;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          e) predispone, su proposta del direttore, un piano finanziario triennale da inviare al Ministero della salute;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          f) approva, su proposta del direttore, una relazione annuale sull'attività del Museo di cui al comma 1, da inviare al Ministero della salute;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          g) svolge ogni altra funzione necessaria per garantire il buon andamento del Museo di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          11. Il direttore scientifico del Museo di cui al comma 1 è nominato dall'organo con funzioni di indirizzo della fondazione.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          12. Con decreto del Ministro della salute, da adottare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, è istituito un comitato scientifico, presieduto da uno studioso o da una personalità di chiara fama nominato con il medesimo decreto. Il comitato scientifico è costituito da un rappresentante del Ministero della salute, da un rappresentante del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, da un rappresentante dell'università del Piemonte orientale, da un rappresentante della regione Piemonte, da un rappresentante del comune di Casale Monferrato, da un rappresentante dall'Istituto superiore di sanità, da un rappresentante dell'AFeVA, da un rappresentante di Arpa Piemonte, da un rappresentante della Asl di Alessandria.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          13. Il comitato scientifico di cui al comma 10 svolge le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          a) collabora con la Fondazione di cui al comma 4 nella definizione delle linee progettuali, nella preparazione del piano triennale e del programma annuale di attività del Museo di cui al comma 1;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          b) formula proposte di iniziative e di progetti scientifici e didattici da realizzare;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          c) elabora il programma annuale di iniziative del Museo di cui al comma 1, che sottopone all'approvazione della Fondazione di cui al comma 4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          d) coordina le attività organizzative, scientifiche e tecniche e in collaborazione con l'Università del Piemonte orientale promuove progetti di ricerca sul mesotelioma e sugli effetti conseguenti della salute umana, con particolare attenzione al territorio della regione Piemonte;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          e) raccoglie i dati per migliorare la conoscenza e la sicurezza ambientale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          f) stabilisce gli opportuni contatti con i soggetti chiamati a concorrere in ambito nazionale alla realizzazione delle funzioni del Museo di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          14. È autorizzata la spesa di 1 milione di euro annui a decorrere dall'anno 2025 all'anno 2033 per la realizzazione della sede del Museo, nonché la spesa di 500.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025, quale contributo per le spese di funzionamento.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:115%;">          15. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
