<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/345/18/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/C/G/345/18/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/345" showAs="Ddl 345"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/32586" showAs="Giorgio Maria Bergesio"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="Elena Testor"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 345</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/345/18/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bergesio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Testor</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Dreosto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>in sede di esame del disegno di legge 345 di conversione in legge del decreto-legge 18 novembre 2022, n. 176, recante misure urgenti di sostegno nel settore energetico e di finanza pubblica</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            il Capo II della disposizione in esame prevede disposizioni in materia di mezzi di pagamento, di incentivi per l'efficientamento energetico, nonché per l'accelerazione delle procedure,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        con deliberazione del Consiglio di Ministri del 4 luglio 2022 è stato dichiarato lo stato di emergenza in relazione alla situazione di deficit idrico in atto nei territori delle Regioni e delle Province Autonome ricadenti nei bacini distrettuali del Po e delle Alpi orientali, nonché per le peculiari condizioni ed esigenze rilevate nel territorio delle Regioni Emilia-Romagna, Friuli-Venezia Giulia, Lombardia, Piemonte e Veneto, esteso con deliberazione del Consiglio dei Ministri del 14 luglio 2022, ai territori delle Regioni ricadenti nel bacino del Distretto dell'Appennino centrale nonché al territorio delle Regione Umbria;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            la siccità è un fenomeno ormai frequente legato non solo alla mancanza di pioggia nel periodo più caldo, bensì all'alterazione del regime pluviometrico annuale e degli andamenti meteorologici, anche a causa della crisi climatica in corso che ne altera gli andamenti stagionali, che incidono anche sulla riduzione delle precipitazioni invernali, soprattutto da quelle nevose, ovvero sulle riserve idriche naturali dei laghi e dei fiumi a valle;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            ogni anno, con l'arrivo della stagione più calda, il nostro Paese si trova a dover gestire il problema di siccità e i connessi rischi per il settore agricolo e zootecnico, per la stabilità dei territori e nonché per il rischio di incendi.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        è evidente la necessità di ridurre i tempi di programmazione e di realizzazione degli interventi necessari alla mitigazione dei danni e degli effetti connessi ai fenomeni di siccità e per promuovere il potenziamento e l'adeguamento delle infrastrutture idriche, aumentandola resilienza dei sistemi idrici ai cambiamenti climatici e riducendo le dispersioni di risorse idriche, nonché per assicurare per l'attuazione e il coordinamento delle misure strutturali occorrenti per il contenimento e contrasto della situazione in atto nel settore idrico connessa alla drastica riduzione delle precipitazioni piovose,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        impegna il Governo a:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        nominare un Commissario straordinario per il contrasto della siccità, con le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        a) individuare, d'intesa con i Ministeri delle infrastrutture e deli trasporti, dell'ambiente e della sicurezza energetica, e dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, con il Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri e con le regioni, gli obiettivi correlati alla necessità di garantire una sufficiente risorsa idrica anche nei periodi di siccità;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            b) coordinare e sovrintendere le attività di programmazione e di realizzazione degli interventi strutturali necessari alla mitigazione dei danni connessi al fenomeno della siccità e per promuovere il potenziamento e l'adeguamento delle infrastrutture idriche, assicurandone la coerenza con gli interventi emergenziali già avviati;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            c) assicurare il sostegno e le misure di accompagnamento ai soggetti attuatori degli interventi individuati per la risoluzione di eventuali criticità nella programmazione e nella realizzazione degli interventi, anche assicurando il necessario raccordo, coordinamento, concorso ed indirizzo nelle iniziative occorrenti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            d) predisporre ed adottare, di concerto con i Ministeri delle infrastrutture e dei trasporti, dell'ambiente e della sicurezza energetica, e dell'agricoltura della sovranità alimentare e delle foreste, acquisito il favorevole parere tecnico da parte del Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri, in coerenza con i criteri e gli obiettivi di cui all'articolo 144 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, uno o più piani straordinari degli interventi di cui alla lettera b), privilegiando quelli di rilevanza interregionale, quelli finalizzati alla sicurezza sismica e idraulica ovvero quelli immediatamente cantierabili, nonché i piani finalizzati alla verifica dello stato manutentivo e di funzionalità delle infrastrutture esistenti; in fase di prima applicazione, il Commissario straordinario individua, su proposta del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, almeno quindici interventi prioritari da realizzarsi entro e non oltre il 31 dicembre 2023, compresi quelli riguardanti i laghi in stato di sofferenza idrica con elevato abbassamento delle acque, sia in base alla rilevanza della opera considerata in relazione al complesso delle utenze civili e produttive da essa dipendenti, sia in base alle condizioni di rischio dell'opera come risultante dal relativo piano di emergenza. Nella selezione e nella progettazione delle opere e degli interventi ricompresi dei piani straordinari di cui alla presente lettera si tiene conto degli impatti dei più aggiornati scenari climatici disponibili;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            e) adottare i piani stralcio previsti dall'articolo 1, comma 516 - ter, ultimo periodo, della legge 27 dicembre 2017, n. 205;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            f) verificare l'adozione da parte delle regioni delle norme e delle misure previste dall'articolo 146 del decreto legislativo 3 aprile 2006. n. 152 per razionalizzare i consumi e eliminare gli sprechi della risorsa idrica, proponendo al Presidente del Consiglio dei ministri l'esercizio dei poteri sostitutivi di cui all'articolo 8 della legge 5 giugno 2003, n. 131;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            g) verificare lo stato di attuazione dei programmi degli interventi indicati nei piani di ambito adottati ai sensi dell'articolo 149 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, proponendo l'adozione degli interventi correttivi;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            h) ricevere dall'ente di governo d'ambito, con cadenza semestrale, i risultati dei controlli previsti dall'articolo 152 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e segnala le inadempienze del gestore che compromettano la risorsa idrica ovvero che non consentano il raggiungimento dei livelli minimi di servizio, ai fini dell'esercizio dei poteri sostitutivi previsti dal medesimo articolo 152;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            i) esercitare le funzioni e i compiti attribuiti dall'articolo 158 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152 al Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica e al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            l) adottare, sentite le Autorità di bacino, nonché le regioni e le province autonome interessate, provvedimenti previsti dall'articolo 168 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            m) promuovere la predisposizione di piani, nonché l'effettuazione di studi e ricerche per le finalità di cui all'articolo 169 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            n) effettuare le segnalazioni e propone l'adozione degli interventi correttivi previsti dall'articolo 1, comma 525, primo periodo, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, comunicandoli al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            o) svolgere, secondo le modalità e con i poteri previsti dalla presente disposizione, i compiti e le funzioni attribuiti ai commissari straordinari di cui all'articolo 1, comma 525, secondo periodo della legge 27 dicembre 2017, n. 205, in caso di perdurante inerzia o inadempimento da parte degli enti di gestione e degli altri soggetti responsabili della realizzazione degli interventi.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        p) in ragione della particolare gravità in cui versano alcuni laghi può disporre interventi immediati di pulizia del bacino, di dragaggio e di adduzione.</an:p>
				

			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
