<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-10-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NP1"/>
					<an:FRBRname value="Proposta di non passaggio agli articoli"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-10-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-10-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-10-31" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-10-31" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1819/A/NP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1819" id="ar1" showAs="DDL 1819"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22730" id="EY" showAs="Davico"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1819</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Proposta di non passaggio agli articoli n. NP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Davico</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">in sede di esame del provvedimento in titolo, è emersa una serie di valutazioni relative anche alle disposizioni recate dall'articolo 12. Entrando nel merito, emergono difatti alcune contraddizioni: in particolare, l'articolo 12 recante: «Sostegno all'adempimento dell'obbligo di istruzione», aumenta di 150 milioni di euro i fondi disponibili per l'innalzamento dell'obbligo d'istruzione, disposto dalla legge finanziaria 2007, bloccando l'operatività della clausola di salvaguardia, con l'effetto di rallentare il processo di riduzione del personale;</an:p>
				<an:p align="justify">in particolare, a fronte della prevista riduzione di 43.000 unità lavorative, si è preso atto della sostenibilità di un decremento di sole 14.000 unità per il 2007-2008, ripartendo al successivo triennio il completamento della riduzione;</an:p>
				<an:p align="justify">in particolare, i rischi connessi alla mancata applicazione della clausola di salvaguardia, recata dall'articolo 1, comma 621 della legge 23 dicembre 2006, n. 296, per l'anno 2007 sono confermati negli stessi documenti di bilancio per il 2008, che pongono l'attenzione sul peggioramento dell'indebitamento netto di circa il 50 per cento, a fronte delle minori economie conseguite nell'anno medesimo, rispetto alle previsioni recate dall'art. 1, comma 620, della legge finanziaria 2007;</an:p>
				<an:p align="justify">le minori economie conseguibili si stimano in euro 282 milioni per l'anno 2007, 779 milioni per l'anno 2008, 5.135 milioni per l'anno 2009 e 214 milioni per l'anno 2010;</an:p>
				<an:p align="justify">l'articolo 1, comma 125, della richiamata legge finanziaria 2007 ha stabilito che, per ottenere l'effettivo conseguimento degli obiettivi di risparmio, in caso di accertamento di minori economie, si provveda a ridurre le dotazioni complessive di bilancio del Ministero della pubblica istruzione, ad eccezione di quelle relative alle competenze del personale della scuola e dell'amministrazione centrale periferica della pubblica istruzione, in maniera lineare fino a concorrenza delle stesse;</an:p>
				<an:p align="justify">pertanto, tenuto conto delle mancate economie, si è provveduto ad accantonare, per l'anno 2007, sul bilancio del Ministero della pubblica istruzione, 145 milioni di euro, corrispondenti, in termini di indebitamento netto della Pubblica Amministrazione, alle citate mancate economie lorde;</an:p>
				<an:p align="justify">in merito agli effetti stimati sui saldi di finanza pubblica, il predetto e ulteriore stanziamento di 150 milioni di euro, di cui non sono indicati i criteri relativi alla quantificazione, «esporrebbe un'assoluta simmetria tra l'effetto peggiorativo atteso sul saldo di competenza finanziaria (recante 282 milioni di euro) e quello atteso su fabbisogno e indebitamento netto (recanti 145 milioni di euro)», producendo, conseguentemente un equivalente flusso di cassa nel solo 2007;</an:p>
				<an:p align="justify">visto che:</an:p>
				<an:p align="justify">il comma 621, lettera b) della legge finanziaria 2007, di cui la norma recata all'art. 12 in commento opera la sospensione, per il 2007, di una clausola di garanzia che non prevedeva né una sua applicazione &quot;parziale&quot;, né conseguentemente risparmi inferiori a 448,2 milioni di euro per l'anno in corso;</an:p>
				<an:p align="justify">l'assegnazione &quot;integrativa&quot; per il 2007 non è giustificata dal carattere di eccezionalità e, in specie, sarebbe altresì utile conoscere i criteri che si intendono applicare per la predetta «integrazione» a valere sugli anni successivi all'anno in corso;</an:p>
				<an:p align="justify">considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">la disciplina relativa all'obbligo scolastico trova fondamento nel precetto dell'articolo 34 della Costituzione che garantisce per almeno otto anni l'obbligatorietà dell'istruzione inferiore, senza porre limiti temporali al suo svolgimento. In base al dettato costituzionale, deve ritenersi garantito un certo percorso d'istruzione, individuato in termini temporali, ma non può invece considerarsi garantito il risultato scolastico, sì che appaiono generalmente e pienamente legittime le disposizioni relative all'adempimento dell'obbligo scolastico e al proscioglimento da esso, a condizione che siano emanate con norme di rango primario;</an:p>
				<an:p align="justify">il Governo, contravvenendo alle regole che non consentono di inserire nell'ambito di una «manovra finanziaria» norme di delega o di carattere ordinamentale ovvero organizzatorio, nella Legge 23 dicembre 2006, n. 296, al comma 622, ridefìnisce l'obbligo scolastico e innalza l'età minima per l'accesso al lavoro, disponendo che a decorrere dall'anno scolastico 2007/2008 l'istruzione sia impartita obbligatoriamente per almeno dieci anni (e finalizzata a consentire il conseguimento di un titolo di studio di scuola secondaria superiore o di una qualifica professionale di durata almeno triennale entro il diciottesimo anno di età); a tal fine viene elevata a 16 anni l'età per l'accesso al lavoro. Il comma 622, autorizza, fino alla messa a regime della nuova disciplina, la prosecuzione dei percorsi sperimentali di istruzione e formazione professionale di cui all'articolo 28 del decreto legislativo n. 226 del 2005, come confermato dal Consiglio di Stato che ha dato parere favorevole;</an:p>
				<an:p align="justify">al riguardo, il Consiglio di Stato avrebbe precisato il carattere di «temporanea sperimentazione» dell'obbligo d'istruzione nella prima fase d'attuazione relativa agli anni 2007/2008 e 2008/2009, sottolineando che tale «carattere» si connetterebbe alla definizione del quadro ordinamentale dell'istruzione secondaria superiore che entrerà in vigore dall'anno scolastico 2009/2010, secondo quanto disposto dal decreto-legge n. 7 del 2007;</an:p>
				<an:p align="justify">la svolta federalista e, quindi, l'evoluzione costituzionale e legislativa assegna alle Regioni ampi poteri normativi, in materia d'istruzione e formazione professionale, definendo un'area di legislazione concorrente tra Stato e Regioni. L'estensione dell'obbligo d'istruzione al primo biennio della scuola secondaria pone dei problemi in ordine alla compatibilità di tale provvedimento legislativo statale, peraltro privo di legittimità, con l'autonomia regionale in tema di istruzione e formazione professionale;</an:p>
				<an:p align="justify">la scelta statale di delimitare la durata e la tipologia dell'istruzione obbligatoria inferiore, è vincolata al principio di leale collaborazione con le Regioni. Le modalità scelte in merito alia questione dell'obbligo scolastico, impongono per lo meno la richiesta del parere obbligatorio della Conferenza Stato-Regioni ai sensi dell'articolo 12, comma 5, della legge n. 400 del 1988 e dell'articolo 2, comma 3, del decreto legislativo n. 281 del 1997;</an:p>
				<an:p align="justify">a questo proposito si segnala il richiamo da parte della Conferenza Unificata sulla disparità, in termini qualitativi, tra i percorsi di istruzione e quelli di istruzione e formazione professionali, per i quali non è prevista pari dignità, dal momento che questi, a differenza di quelli statali, non possono mantenere invariati gli attuali ordinamenti;</an:p>
				<an:p align="justify">alla luce delle critiche sollevate dalle medesime Regioni, non sembra esserci stato un riparto regionale equilibrato, in termini di assegnazione delle risorse umane, strutturali e finanziarie, legato alle modalità di recepimento dei saperi e delle competenze dell'obbligo d'istruzione;</an:p>
				<an:p align="justify">valutato che:</an:p>
				<an:p align="justify">lo Stato non può non tenere conto del parere obbligatorio della Conferenza Stato-Regioni, anche in considerazione di eventuali contrazioni delle attuali competenze regionali in tema di istruzione e di formazione professionale;</an:p>
				<an:p align="justify">si ribadiscono quindi le riserve circa l'incertezza legislativa, nonché la violazione delle competenze di carattere normativo attribuite alle Regioni dalle disposizioni costituzionali, nel richiamato articolo 117, comma 3, della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">il Governo ha fatto un provvedimento &quot;senza preventivamente&quot; emanare una legge con cui avesse qualificato anche il biennio delle attuali scuole superiori come facente parte dell'istruzione inferiore;</an:p>
				<an:p align="justify">l'articolo 34 dellia Costituzione riguarda l'istruzione &quot;di base&quot;. L'estensione dell'obbligo scolastico mediante ricorso all'obbligo formativo, fa leva sul dovere sociale dello svolgimento di un'attività o una funzione che concorra al progresso materiale e spirituale della società. L'articolo 4 della Costituzione si riferisce invece &quot;al dovere di lavorare&quot;, e l'istruzione, anche quando si svolge nell'ambito di istituzioni della IeFP, non può essere considerata espressione di tale dovere. L'estensione dell'obbligo scolastico al di là dell'istruzione inferiore è incostituzionale, salvo che il legislatore non qualifichi anche il biennio delle attuali scuole superiori come facente parte &quot;dell'istruzione inferiore&quot;,</an:p>
				<an:p align="justify">delibera di non passare all'esame degli articoli del disegno di legge n. 1819, così come previsto dall'articolo 96 del Regolamento del Senato.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
