<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2019-10-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-10-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-10-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-10-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-10-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/257/A/QP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/257" id="ar1" showAs="DDL 257"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32706" id="ID0GVMOVY5RHNGDCYD3LBOADJ3JPXSR4EVWXNX20P3DPAC2CHB1KPM" showAs="ROMEO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32593" id="IDMVN5COSV2FG0DFTNXYE0MNWBAD1DXXPIFWNXR5JUWGQAVE3TCDXD" showAs="BRIZIARELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32590" id="IDDYHQ4ZLJIW2COLS0N1Z4BEBFIGVATVNQOJPSTOI1J1HH1RDJRTVH" showAs="BORGONZONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32683" id="IDP4LNMTG4J13BC5VF3SCNUGM2NPZSJQXQN4NS5NMJGGBG30KXCNP" showAs="Emanuele PELLEGRINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32646" id="IDVIENRJMMX5BEKAW3FFTB1GIAOBETJ2DBF0K1CBERKOFYFKWYI5YB" showAs="IWOBI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32753" id="IDUYL2RZZ1HUOXPEB20NTZOVGVTI2K2CW4XAFSSWDDIR0XNF0EGI0J" showAs="VESCOVI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32596" id="IDPNJJCJMP14XNJNJ4LFANTPYFTFT2RUB0YXQTP5RO5MLPGU5EEIJ" showAs="CANDURA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 257</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0GVMOVY5RHNGDCYD3LBOADJ3JPXSR4EVWXNX20P3DPAC2CHB1KPM">ROMEO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDMVN5COSV2FG0DFTNXYE0MNWBAD1DXXPIFWNXR5JUWGQAVE3TCDXD">BRIZIARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDYHQ4ZLJIW2COLS0N1Z4BEBFIGVATVNQOJPSTOI1J1HH1RDJRTVH">BORGONZONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDP4LNMTG4J13BC5VF3SCNUGM2NPZSJQXQN4NS5NMJGGBG30KXCNP">Emanuele PELLEGRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVIENRJMMX5BEKAW3FFTB1GIAOBETJ2DBF0K1CBERKOFYFKWYI5YB">IWOBI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUYL2RZZ1HUOXPEB20NTZOVGVTI2K2CW4XAFSSWDDIR0XNF0EGI0J">VESCOVI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPNJJCJMP14XNJNJ4LFANTPYFTFT2RUB0YXQTP5RO5MLPGU5EEIJ">CANDURA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del testo unificato adottato dalla Commissione sui disegni di legge nn. 257 e 702,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 9 della Costituzione prevede che la Repubblica promuove lo sviluppo della cultura nonché tutela il paesaggio e il patrimonio storico e artistico della nazione;</an:p>
				<an:p>
					            lo Stato ha legislazione esclusiva nel settore della tutela dell'ambiente, dell'ecosistema e dei beni culturali, a norma dell'articolo 117, comma 2, lettera 
					<an:i>s</an:i>
					) della Costituzione. Lo stesso articolo indica, quale oggetto di legislazione concorrente, la valorizzazione dei beni culturali e ambientali, la promozione e la organizzazione di attività culturali;
				</an:p>
				<an:p>
					            la Convenzione quadro sul valore del patrimonio culturale per la società, più comunemente detta Convenzione di Faro, ha come scopo il riconoscimento del valore che per la società hanno il patrimonio culturale e la cultura. Il patrimonio culturale secondo la Convenzione quadro è un insieme di risorse ereditate dal passato, identificate come espressione dei valori, credenze, conoscenze e tradizioni di una comunità patrimoniale (articolo 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					) che sono in constante evoluzione (articolo 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					);
				</an:p>
				<an:p>
					            all'articolo 4, lettera 
					<an:i>c</an:i>
					), della Convenzione oggetto di ratifica, le Parti riconoscono che l'esercizio del diritto all'eredità culturale può essere soggetto a limitazioni per la protezione degli altrui diritti e libertà;
				</an:p>
				<an:p>            occorre in ogni caso garantire che la ratifica della Convenzione non comporti, anche indirettamente, la possibilità di limitare la fruizione di beni del patrimonio culturale nazionale in quanto suscettibili di giudizi di disvalore da parte di talune comunità, giustificati da motivi di appartenenza a credenze filosofiche e religiose o da visioni ideologiche;</an:p>
				<an:p>
					            dall'applicazione della Convenzione possono derivare limitazioni rispetto ai livelli di tutela, fruizione e valorizzazione del patrimonio culturale garantiti dalla Costituzione e dalla vigente legislazione in materia, con il rischio di esporre il nostro Paese ad ingerenze sovranazionali fornendo appiglio a qualsiasi tipo di minoranza interna sia culturale che religiosa. Per fare un esempio, l'affresco di Giovanni da Modena nel Duomo di San Petronio a Bologna che raffigura Maometto torturato dai demoni, è un indubbio capolavoro del Quattrocento, ma per i musulmani è considerato un insulto blasfemo, tanto che è reale il pericolo di un suo danneggiamento come evidenziato dalle Forze dell'ordine. Con questa Convenzione la comunità islamica potrebbe chiedere legittimamente di impedire in qualche modo la visione di quella parte dell'opera, facendo valere la lettera 
					<an:i>b</an:i>
					) dell'articolo 7 che reca la possibilità di stabilire i procedimenti di conciliazione per gestire equamente le situazioni dove valori tra loro contraddittori siano attribuiti alla stessa eredità culturale da comunità diverse; e ancora, per fare un ulteriore esempio in campo letterario, i versi su Maometto sono costati alla &quot;Divina Commedia&quot; di Dante la censura in alcuni Paesi islamici, dove il canto XXVIII dell'Inferno, in cui Maometto viene colpito con la spada, è stato cassato dalle traduzioni, o la circolazione del poema è proibita. Inoltre l'organizzazione non governativa per i diritti umani Gherush92 ha chiesto, assieme ad alcuni membri del Consiglio economico e sociale delle Nazioni Unite, di abolire la &quot;Divina Commedia&quot; dai progetti scolastici proprio per le frasi offensive contro l'Islam;
				</an:p>
				<an:p>
					            nell'articolo 15, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					), si parla di un esercizio di monitoraggio sulla legislazione, le politiche e le pratiche riguardanti il patrimonio culturale, coerente con i principi stabiliti dalla presente Convenzione. Un controllo che sarebbe quindi effettuato da un &quot;comitato di monitoraggio&quot;, previsto dall'articolo 16, che ha, nel punto 1, il potere di &quot;stabilire delle norme di procedura quando necessarie&quot;, e nel punto 4 la facoltà su iniziativa di una o più Parti, di intraprendere la valutazione di ogni aspetto dell'applicazione da parte loro della Convenzione;
				</an:p>
				<an:p>            il provvedimento si pone dunque in contrasto, sotto molti profili, con importanti pilastri del sistema giuridico-costituzionale quali gli articoli 9 e 117 della Costituzione; attraverso queste norme cederemmo all'Europa il potenziale controllo sul nostro patrimonio culturale che è il più grande al mondo e l'essenza stessa della storia, della tradizione e della cultura occidentale,</an:p>
				<an:p>         delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del testo unificato adottato dalla Commissione sui disegni di legge nn. 257 e 702.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
