<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/941/2/10 e 13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-07-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-07-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/C/G/941/2/10 e 13/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/941" showAs="DDL 941"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 10° e 13° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/156"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29057" showAs="Caleo"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/29077" showAs="Cuomo"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/29124" showAs="Manassero"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/29138" showAs="Mirabelli"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/29141" showAs="Morgoni"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/29166" showAs="Puppato"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/29182" showAs="Sollo"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/29192" showAs="Vaccari"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/29040" showAs="Astorre"/>
				<an:TLCPerson id="ENC" href="http://dati.senato.it/senatore/29072" showAs="Collina"/>
				<an:TLCPerson id="ESC" href="http://dati.senato.it/senatore/29092" showAs="Fabbri"/>
				<an:TLCPerson id="EXC" href="http://dati.senato.it/senatore/29098" showAs="Fissore"/>
				<an:TLCPerson id="E3C" href="http://dati.senato.it/senatore/29105" showAs="Giacobbe"/>
				<an:TLCPerson id="EBD" href="http://dati.senato.it/senatore/29150" showAs="Orru'"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 941</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/941/2/10 e 13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Caleo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Cuomo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Manassero</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Mirabelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Morgoni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Puppato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Sollo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Vaccari</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Astorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ENC" as="#tipoSenatore">Collina</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESC" as="#tipoSenatore">Fabbri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EXC" as="#tipoSenatore">Fissore</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3C" as="#tipoSenatore">Giacobbe</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBD" as="#tipoSenatore">Orru'</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 61, recante nuove disposizioni urgenti a tutela dell'ambiente, della salute e del lavoro nell'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale (A.S. 941),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il provvedimento in esame è volto a disciplinare, con specifico riguardo allo stabilimento ILVA di Taranto, il commissariamento straordinario di stabilimenti industriali di interesse strategico nazionale, la cui attività produttiva comporti pericoli gravi e rilevanti all'ambiente e alla salute, a causa dell'inottemperanza alle disposizioni dell'autorizzazione integrata ambientale (AIA);</an:p>
				<an:p>
					            il comma 5 dell'articolo 1, prevede che, contestualmente alla nomina del commissario straordinario, il Ministro dell'ambiente nomini un comitato di tre esperti, scelti tra soggetti di comprovata esperienza e competenza in materia di tutela dell'ambiente e della salute e di ingegneria impiantistica. Tale comitato, sentito il commissario straordinario, deve predisporre e proporre al Ministro il Piano delle misure e delle attività ambientale e sanitaria dei lavoratori e della popolazione e di prevenzione del rischio di incidenti rilevanti. Il suddetto Piano deve prevedere, in conformità alle norme vigenti (nazionali e regionali, nonché comunitarie ed internazionali), azioni e tempi necessari atti a garantire il rispetto delle prescrizioni di legge e dell'A.I.A., la cui contestata violazione ha determinato il commissariamento. Lo schema di Piano dovrà essere reso pubblico, anche attraverso la pubblicazione sui siti 
					<an:i>web</an:i>
					 del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e della salute, nonché attraverso 
					<an:i>link</an:i>
					 nei siti 
					<an:i>web</an:i>
					 della regione e degli enti locali interessati;
				</an:p>
				<an:p>            il comma 7 del medesimo articolo, nell'ambito della definizione della procedura di adozione del piano ambientale e del piano industriale, dispone che «l'approvazione da parte del Ministero dell'ambiente del citato piano equivale a modifica dell'A.I.A.» ma che questo debba avvenire «limitatamente alla modulazione dei tempi di attuazione delle relative prescrizioni». Quest'ultima precisazione, inserita durante l'esame in sede referente, avrebbe lo scopo di impedire interpretazioni - di forte criticità - in favore di una nuova procedura e una nuova autorizzazione ambientale per ILVA, in deroga a quanto previsto dalla normativa vigente circa il rispetto delle prescrizioni di carattere ambientale e il conseguimento dei livelli di protezione ambientale;</an:p>
				<an:p>            le eventuali variazioni da apportare alle prescrizioni dell'A.I.A. in vigore, infatti, non possono essere meno stringenti rispetto a quelle vigenti. Esistono già precise norme che regolano l'iter di redazione e adozione delle autorizzazioni integrate ambientali (legge 59 del 2005 e successive modifiche) e organismi preposti, come la Commissione istruttoria per l'autorizzazione integrata ambientale IPPC del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare;</an:p>
				<an:p>            occorre garantire che, in sede di redazione del suddetto Piano non siano adottate modifiche all'A.I.A. meno rigorose e stringenti rispetto a quelle vigenti o alle procedure previste dalla relativa normativa, sia in riferimento alla legislazione nazionale che alla legislazione europea;</an:p>
				<an:p>
					            in conformità a quanto richiesto dalla Commissione europea, nell'ambito di una procedura EU Pilot (caso 3268/2012 ENVI) sul funzionamento dell'ILVA di Taranto e nell'ambito di alcune procedure di infrazione già avviate dalla Corte di giustizia europea (in cui l'Italia è ritenuta responsabile per non aver adottato le misure necessarie circa i mancati controlli da parte delle autorità competenti affinché gli impianti esistenti funzionassero secondo i requisiti imposti dalla normativa UE), è necessario recepire in modo completo la legislazione europea, che richiama a un più stringente rispetto delle disposizioni vigenti in materia. In tal senso è necessario adeguarsi alle prescrizioni della direttiva europea 
					<an:i>Integrated Pollution Prevention and Control</an:i>
					 (IPPC) (2008/1/UE) in tema di riduzione, prevenzione dell'inquinamento e Autorizzazione Integrata Ambientale, secondo la più aggiornata autorizzazione IPPC; nonché adeguare le misure del suddetto Piano alle nuove MTD, approvate con decisione di esecuzione dalla Commissione Europea del 28 febbraio 2012 ai sensi della Direttiva 2010/75/UE, a tutela della salute e dei cittadini e lavoratori in rapporto agli esiti della valutazione del danno sanitario;
				</an:p>
				<an:p>            ai fini della redazione e approvazione del Piano, sembra, infine, quanto mai opportuno apportare alcune previsioni integrative: far tesoro delle conoscenze già acquisite e garantire la continuità con il lavoro già svolto da altri enti locali o istituzionali interessati, tra cui l'Arpa regionale, che si è già occupata dei danni ambientali procurati dall'impresa commissariata, contemplando la sua partecipazione al fine di contribuire ai lavori di redazione del Piano previsto dal comma 5 dell'articolo 1; nonché prevedere la possibilità che lo stesso sia sottoposto, ove esistente, alla valutazione prevista dall'accordo di programma sottoscritto ai sensi dell'articolo 5, comma 20 del decreto legislativo n. 59 del 2005, ancorché non ancora applicato nonostante il decorso del termine in esso previsto,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            a tener conto, in sede di redazione del Piano di cui al comma 5 dell'articolo 1, delle prescrizioni della direttiva 
					<an:i>Integrated Pollution Prevention and Control</an:i>
					 (IPPC) (2008/1/UE) e a recepire le nuove migliori tecniche disponibili (MTD) approvate con decisione di esecuzione dalla Commissione europea del 28 febbraio 2012, ai sensi della Direttiva 2010/75/UE, al fine di garantire la tutela della salute e dei cittadini e lavoratori in rapporto agli esiti della valutazione del danno sanitario, scongiurando il rischio che siano adottate modifiche all'A.I.A. meno rigorose e stringenti rispetto alle procedure previste dalla relativa legislazione nazionale ed europea;
				</an:p>
				<an:p>            a vigilare affinché il commissario assicuri la destinazione di tutte le risorse, i beni sequestrati ed i proventi dell'attività dell'impresa oltre che per l'adeguamento degli impianti alle prescrizioni dell'AIA, anche ai necessari interventi di risanamento e bonifica ambientale;</an:p>
				<an:p>            a valutare la possibilità, in sede di attuazione delle misure previste per il suddetto Piano, di integrare la partecipazione, nell'ambito dei soggetti di comprovata esperienza e competenza in materia di tutela dell'ambiente e della salute e di ingegneria impiantistica, del direttore dell'Arpa regionale o di un tecnico nominato dalla medesima Agenzia.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
