<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2005-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-03-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-03-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3276/A/6.0.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3276" id="ar1" showAs="DDL 3276"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="LA COMMISSIONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3276</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">LA COMMISSIONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 6, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 6-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Definizione delle controversie derivanti dall'esecuzione dei contratti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. L'articolo 32 della legge 11 febbraio 1994, n. 109 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 32. - 
					<an:i>(Definizione delle controversie)</an:i>
					 - 1. Tutte le controversie derivanti dall'esecuzione del contratto, anche di concessione dei lavori, comprese quelle conseguenti al mancato raggiungimento dell'accordo bonario previsto dell'articolo 31-
					<an:i>bis</an:i>
					, possono essere deferite ad arbitri. Al giudizio arbitrale si applicano salvo quanto disposto nel presente articolo, le disposizioni del codice di procedura civile.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. In tali casi il giudizio è demandato a un collegio arbitrale composto da tre membri. Il terzo arbitro con funzioni di presidente del collegio arbitrale è nominato d'accordo dalle parti o dagli arbitri.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. In caso di mancato accordo, ad iniziativa della parte più diligente, provvede la camera arbitrale per i lavori pubblici, istituita presso l'Autorità di cui all'articolo 4 della presente legge, scegliendo il terzo arbitro nell'albo previsto dal decreto del Presidente della Repubblica 21 dicembre 1999, n. 554. Ai giudizi arbitrali espletati dai collegi arbitrali costituiti ai sensi del presente comma, si applicano le norme di procedura di cui al decreto ministeriale 2 dicembre 2000, n. 398.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Dalla data di entrata in vigore del regolamento cessano di avere efficacia gli articoli 42, 43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50 e 51 del capitolato generale d'appalto approvato con il decreto del Presidente della Repubblica 16 luglio 1962, n. 1063. Dalla medesima data il richiamo ai collegi arbitrali da costituire ai sensi della normativa abrogata, contenuto nelle clausole dei contratti di appalto già stipulati, deve intendersi riferito ai collegi da nominare secondo le modalità previste dai commi precedenti ed i relativi giudizi si svolgono secondo la disciplina da essi fissata. Sono fatte salve le disposizioni che prevedono la costituzione dei collegi arbitrali in difformità alla normativa abrogata, contenute nelle clausole di contratti o capitolati d'appalto già stipulati alla data di entrata in vigore del regolamento, a condizione che i collegi arbitrali medesimi non risultino già costituiti alla data di entrata in vigore della presente disposizione.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Sono abrogate tutte le disposizioni anche previste da leggi speciali che, in contrasto con i precedenti commi, prevedono limitazioni ai mezzi di risoluzione delle controversie nella materia dei lavori pubblici come definita all'articolo 2.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Sono fatti salvi i lodi già pronunciati e le procedure già compiute nell'ambito di giudizi arbitrali che, quand'anche difformi dalla previgente normativa siano conformi alle disposizioni del presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7. Le disposizioni di cui all'articolo 31-
					<an:i>bis</an:i>
					 ed al presente articolo si applicano anche alle controversie derivanti dalla esecuzione delle opere pubbliche comprese in programmi di ricostruzione di territori colpiti da calamità naturali ed a quelle derivanti dalla realizzazione degli interventi di cui al titolo VIII della legge 14 maggio 1981, n. 219, ad eccezione del comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 31-
					<an:i>bis</an:i>
					, per il caso previsto dal comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, dell'articolo 8 del decreto legislativo 20 settembre 1999, n. 354».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
