<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-02-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-02-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/462/C/1.0.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/462" showAs="Ddl 462"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29040" showAs="Bruno Astorre"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/30294" showAs="Michele Fina"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 462</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Astorre</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i> inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					    
					<an:strong>
						«Art. 1
						<an:i>-bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					  
					<an:i>          (Accelerazione e semplificazione della ricostruzione e misure di rilancio dei territori delle Regioni Abruzzo, Lazio, Marche e Umbria a far data dal 24 agosto 2016)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 5, comma 3, dopo le parole &quot;interventi ammessi al contributo.&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;La revoca, la decadenza o la perdita dei contributi si verifica soltanto nei casi tassativamente previsti dalla legge o dalle ordinanze di cui all'art. 2, comma 2. Per l'importo eccedente il contributo previsto per la ricostruzione, in luogo delle detrazioni fiscali previste dall'art. 1, comma 66, della legge 30 dicembre 2020 n. 178, che ha introdotto il comma 4
					<an:i>-quater</an:i>
					 all'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono erogati contributi con le modalità del finanziamento agevolato di cui al presente articolo, pari alle detrazioni spettanti&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 7, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>        1. al primo periodo le parole &quot;convenzionale al metro quadrato per le superfici degli alloggi, delle attività produttive e delle parti comuni di ciascun edificio&quot; sono eliminate;</an:p>
				

				<an:p>            2. al primo periodo le parole &quot;tenendo conto sia del livello di danno che della vulnerabilità&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;e del prezzario regionale di riferimento vigente&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            3. dopo il primo periodo sono aggiunti i seguenti &quot;Predetti prezzari possono essere utilizzati alternativamente o entrambi congiuntamente, fatta salva la possibilità, limitatamente alle singole voci non presenti negli stessi, di adoperare i prezzari delle altre regioni interessate dal sisma 2016 e di introdurre nuovi prezzi. Il costo convenzionale è calcolato considerando il costo parametrico al metro quadrato, aggiornato semestralmente secondo le variazioni dell'indice ISTAT del costo di costruzione, per le superfici degli alloggi, delle attività produttive, delle pertinenze e delle parti comuni di ciascun edificio, tenendo conto sia del livello di danno che della vulnerabilità&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        4. al secondo periodo le parole &quot;gli interventi relativi a murature portanti di elevato spessore e di bassa capacità strutturale&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;le fattispecie individuate a mezzo di ordinanze adottate ai sensi dell'articolo 2, comma 2&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 6, il comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito con il seguente: &quot;8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le spese sostenute per tributi o canoni di qualsiasi tipo, ove dovuti, per l'occupazione di suolo pubblico determinata dagli interventi di ricostruzione, sono ammissibili al contributo e sono inserite nel quadro economico della relativa richiesta. Per tali spese, qualora risultassero eccedenti il contributo massimo concedibile per la ricostruzione, il beneficiario potrà usufruire degli incentivi fiscali di cui all'art.119 comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 commi 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, 4-
					<an:i>ter</an:i>
					, 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 8-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legge 19 maggio 2020, n. 34 e di ogni altro incentivo fiscale applicabile ai sensi della legislazione vigente.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 6, al comma 12
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>        1) le parole &quot;per danni lievi&quot; e &quot;fino al 30 per cento del contributo concesso e comunque nei limiti del contributo concedibile&quot; sono eliminate;</an:p>
				

				<an:p>            2) dopo le parole &quot;possono essere ammesse varianti&quot; sono inserite le seguenti &quot;in aumento o in diminuzione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            3) dopo le parole &quot;paesaggistica e urbanistico-edilizia&quot; sono aggiunte le seguenti &quot;esclusivamente qualora ricorra uno dei seguenti motivi: 
					<an:i>a)</an:i>
					 per esigenze derivanti da sopravvenute disposizioni legislative e regolamentari, anche legate alle normative in materia di incentivi fiscali; 
					<an:i>b)</an:i>
					 per cause impreviste e imprevedibili da asseverarsi a cura del direttore lavori, o per l'intervenuta possibilità di utilizzare materiali, componenti e tecnologie non esistenti al momento della progettazione che possono determinare significativi miglioramenti nella qualità dell'opera o di sue parti e sempre che non alterino in modo sostanziale il progetto originario; 
					<an:i>c)</an:i>
					 per la necessità di modificare il progetto, su ordine delle Autorità competenti, per sopravvenute esigenze di pubblico interesse finalizzate a garantire una ricostruzione organica dei centri e dei borghi; 
					<an:i>d)</an:i>
					 per la presenza di eventi inerenti alla natura e alla specificità dei beni sui quali si interviene verificatisi in corso d'opera, o di rinvenimenti imprevisti o non prevedibili nella fase progettuale; 
					<an:i>e)</an:i>
					 nei casi previsti dall'articolo 1664, comma 2, del Codice civile; 
					<an:i>f)</an:i>
					 nei casi di bonifica e/o messa in sicurezza di siti contaminati ai sensi della Parte quarta, Titolo V, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152; 
					<an:i>g)</an:i>
					 per il manifestarsi di errori o di omissioni del progetto approvato che pregiudicano, in tutto o in parte, la realizzazione dell'opera ovvero la sua utilizzazione&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 6, dopo il comma 13
					<an:i>-bis</an:i>
					, sono inseriti i seguenti commi:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;13
					<an:i>-ter.</an:i>
					 Le imprese affidatarie di contratti di appalto e subappalto di importo superiore a 258.000 euro, devono obbligatoriamente possedere la qualificazione ai sensi dell'articolo 84 del codice dei contratti pubblici di lavori, servizi e forniture di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, per categorie e classifiche adeguate all'importo complessivo dei lavori. A tal fine si applicano gli artt. 61 e 92 del D.P.R. n. 207/2010.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        13
					<an:i>-quater.</an:i>
					 Per la predisposizione del contratto di appalto da stipulare con l'impresa affidataria dei lavori, i soggetti ammessi ai contributi possono avvalersi del contratto tipo pubblicato sul sito della Struttura commissariale. Nel libero esercizio della loro autonomia negoziale, le parti possono adeguare il contenuto del contratto, modificandolo o integrandolo, fatto salvo il rispetto delle norme imperative.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        13
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. I termini per l'esecuzione dei lavori di ripristino con miglioramento sismico o di ricostruzione verranno stabiliti con ordinanza di cui all'art. 2, comma 2, in conformità ai seguenti criteri: importo, difficoltà e complessità dei lavori, ubicazione dei beni su cui eseguire i lavori, caratteristiche del soggetto che dovrà eseguire i lavori. I predetti termini possono essere modificati dall'Ufficio speciale per la ricostruzione territorialmente competente che potrà accordare un termine maggiore tenuto conto delle peculiarità dei lavori da eseguire. In ogni caso, la decorrenza del termine finale per l'esecuzione dei lavori di ripristino con miglioramento sismico o di ricostruzione può essere sospesa dall'Ufficio speciale per la ricostruzione territorialmente competente a seguito della richiesta presentata dai soggetti di cui all'art. 6, comma 2, o dal soggetto a cui sono stati affidati i predetti lavori qualora ricorrano condizioni che impediscano o rallentino l'esecuzione dei predetti lavori&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 10, comma 3, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>        1) il termine &quot;esclusivamente&quot; è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>            2) dopo il primo periodo è inserito il seguente: &quot;Le unità collabenti ricomprese all'interno di aggregati edilizi, pur non concorrendo al calcolo del costo convenzionale concedibile, possono usufruire del contributo esclusivamente per gli interventi necessari al conseguimento del miglioramento o dell'adeguamento sismico dell'aggregato, eseguiti sulle parti strutturali e per le relative finiture esterne di protezione, ovvero sulle parti comuni ai sensi dell'art. 1117 del Codice civile&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 10, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, dopo le parole &quot;decreto legislativo 22 gennaio 2004&quot; sono aggiunte le seguenti &quot;e nei casi previsti ai successivi art. 15
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 5, e art. 13 del presente decreto-legge&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 12, il comma 5 è sostituito dal seguente: &quot;5. La struttura commissariale procede con cadenza mensile a verifiche a campione sugli interventi per i quali sia stato adottato il decreto di concessione dei contributi a norma del presente articolo, previo sorteggio dei beneficiari in misura pari ad almeno il 10 per cento dei contributi complessivamente concessi. In caso di lavori non ancora iniziati, l'avvio del procedimento di controllo determina la sospensione dei termini per la comunicazione di inizio lavori, trasmessa con apposito verbale da parte dell'ufficio speciale della ricostruzione competente. La durata del procedimento sarà definita con ordinanze del commissario Straordinario; i termini del procedimento possono essere sospesi una sola volta per avanzare richieste di chiarimenti ed integrazioni o per ripetere eventuali sopralluoghi. Scaduti i termini senza la comunicazione di un esito, le verifiche sono da intendersi superate. In caso di lavori in corso d'opera, l'avvio del procedimento di controllo determina la sospensione dei termini per l'esecuzione dei lavori, trasmessa con apposito verbale da parte dell'ufficio speciale della ricostruzione competente. La durata del procedimento sarà definita con ordinanze del commissario Straordinario; i termini del procedimento possono essere sospesi una sola volta per avanzare richieste di chiarimenti ed integrazioni o per ripetere eventuali sopralluoghi. Scaduti i termini senza la comunicazione di un esito, le verifiche sono da intendersi superate ed i lavori potranno riprendere. Gli eventuali stati di avanzamento lavori presentati prima dell'avvio del procedimento, saranno liquidati nei termini previsti dalle Ordinanze commissariali. In caso di lavori terminati, la durata del procedimento sarà definita con ordinanze del commissario Straordinario; i termini del procedimento possono essere sospesi una sola volta per avanzare richieste di chiarimenti ed integrazioni o per ripetere eventuali sopralluoghi. Scaduti i termini senza la comunicazione di un esito, le verifiche sono da intendersi superate e il saldo finale verrà liquidato nei termini previsti dalle Ordinanze commissariali. L'ufficio speciale per la ricostruzione coordina anche le operazioni di controllo dei Comuni sui titoli autorizzativi e ne trasmette i relativi esiti in un unico verbale. Qualora dalle predette verifiche emerga che i contributi sono stati concessi in carenza dei necessari presupposti, ovvero che gli interventi eseguiti non corrispondono a quelli per i quali è stato concesso il finanziamento, il Commissario straordinario dispone l'annullamento o la revoca, anche parziale, del decreto di concessione dei contributi e provvede a richiedere la restituzione delle eventuali somme indebitamente percepite.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					           
					<an:i> i)</an:i>
					 all'articolo 28, commi 7 e 13-
					<an:i>ter,</an:i>
					 e all'articolo 28-
					<an:i>bis,</an:i>
					 comma 2, le parole &quot;fino al 31 dicembre 2023&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 28
					<an:i>-bis</an:i>
					 sono apportate le seguenti modifiche ed integrazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>        1) al comma 1, dopo le parole &quot;deve avvenire entro tre anni dalla data di assegnazione del codice CER di cui all'allegato D alla parte IV del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152&quot; sono aggiunte le seguenti &quot;o entro un termine maggiore, previa autorizzazione rilasciata dal Commissario Straordinario alla ricostruzione&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        2) dopo il comma 2 è aggiunto il seguente: &quot;3. E' consentita la realizzazione di impianti per il recupero e lo smaltimento dei materiali derivanti dal crollo parziale o totale degli edifici pubblici e privati causati dagli eventi sismici di cui all'art. 1 in deroga ai criteri di localizzazione previsti dai Piani regionali dei rifiuti. Con Ordinanza del Commissario Straordinario alla ricostruzione sono altresì individuate procedure semplificate per il rilascio delle autorizzazioni alla realizzazione dei suddetti impianti&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					     
					<an:i>   m)</an:i>
					 all'articolo 29, le parole &quot;fino al 31 dicembre 2018&quot; sono soppresse.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a. all'articolo 48, dopo il comma 2, è aggiunto il seguente: &quot;2
					<an:i>-bis</an:i>
					.Le autorità di regolazione competenti disciplinano con propri provvedimenti, per il solo anno 2023, l'applicazione delle agevolazioni tariffarie previste dal comma 2 a tutte le utenze situate nei Comuni di cui agli allegati 1, 2 e 2
					<an:i>-bis</an:i>
					&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Al decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 119, comma 8
					<an:i>-ter</an:i>
					, al termine del primo periodo e dopo le parole &quot;per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2025, nella misura del 110 per cento&quot; è inserito il seguente periodo: &quot;per gli interventi avviati a partire del 1° gennaio 2023 su unità immobiliari dalle persone fisiche di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					), non si applica il terzo periodo del comma 8
					<an:i>-bis</an:i>
					 e la detrazione spetta anche in assenza delle condizioni previste dal comma 8
					<an:i>-bis</an:i>
					.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					           
					<an:i> b)</an:i>
					 all'articolo 119, comma 13, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					), dopo le parole &quot;in relazione agli interventi agevolati&quot;, aggiungere le seguenti: &quot;ai casi di omessa effettuazione nei termini dell'adempimento di deposito della asseverazione di efficacia degli interventi ai fini delle riduzione del rischio sismico di cui all'art. 3 del DM 58/2017, è possibile applicare la remissione 
					<an:i>in bonis,</an:i>
					 disciplinata dall'articolo 2, comma 1, del decreto-legge 2 marzo 2012, n. 16, convertito con modificazioni dalla legge 26 aprile 2012, n. 44.&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
