<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G107"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-07-31" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-07-31" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G107/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/941" id="ar1" showAs="DDL 941"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29123" id="EY" showAs="Lucidi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29130" id="E4" showAs="Martelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29142" id="ECB" showAs="Moronese"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29147" id="EHB" showAs="Nugnes"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29090" id="EMB" showAs="Donno"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29117" id="ERB" showAs="Lezzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29055" id="EWB" showAs="Buccarella"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29051" id="E2B" showAs="Bocchino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29042" id="EAC" showAs="Battista"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 941</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G107</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Lucidi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Martelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Moronese</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Nugnes</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Donno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Lezzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Buccarella</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Bocchino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Battista</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto legge 4 giugno 2013, n. 61, recante nuove disposizioni urgenti a tutela dell'ambiente, della salute e del lavoro nell'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale (A.S. 941)</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto in esame, come quelli che lo hanno preceduto, trova la propria radice nel disastro ambientale consumatosi a Taranto, causato dalle emissioni altamente inquinanti dell'ILVA ed oggetto di una inchiesta della magistratura, che ha accertato un pericolo concreto per la salute pubblica e per l'ambiente, accanto ad un conclamato e comprovato disastro. In tale contesto, come è noto, i principali reati ipotizzati sono il disastro ambientale aggravato, sia doloso che colposo (art. 434 c.p.), l'omissione dolosa di cautele contro gli infortuni sul lavoro (art. 437 c.p.) nonché - con riferimento all'emissione di fumi tossici in atmosfera e allo sversamento di diossine sul suolo e sul terreno - il getto e lo sversamento di sostanze pericolose (art. 674 c.p.). Tali fatti sono caratterizzati da una condotta continuativa e prolungata nel tempo. Pur essendo il disastro un reato di pericolo - che scatta con la sola messa a rischio del bene protetto (rischio per la vita, salute e ambiente, causato dalle emissioni di polveri ferrose) e senza che si verifichi un evento dannoso - nel caso di Taranto sussiste anche l'aggravante dell'evento, in virtù della consapevole emissione di sostanze aventi portata cancerogena e pur potendosi prevedere il rischio. Perizie medico-epidemiologiche, svolte su determinate fasce di popolazione in un dato lasso di tempo, rileverebbero il nesso causale tra l'inalazione di sostanze tossiche, malattie gravissime ed eventi mortali, che coinvolgono una vastissima area e non solo i quartieri limitrofi allo stabilimento, dipendenti dall'esposizione continuativa di lavoratori e cittadini a polveri nocive;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il Codice Penale prevede all'articolo 422 il delitto di strage punendo chiunque, fuori dei casi preveduti dall'articolo 285, al fine di uccidere, compie atti tali da porre in pericolo la pubblica incolumità, se dal fatto deriva la morte di più persone. Se è cagionata la morte di una sola persona si applica l'ergastolo. In ogni altro caso si applica la reclusione non inferiore a quindici anni. Il delitto di strage è integrato, quanto alla condotta, dal solo porre in essere atti idonei a mettere in pericolo la pubblica incolumità. È pertanto classificato fra i reati a consumazione anticipata e non è ammissibile il tentativo quale reato autonomo. Caratteristica tipica dei delitti come la strage è quella di riferirsi a condotte che creano una situazione di pericolo o di danno tale da svilupparsi nei confronti di un numero indeterminato di persone non individua bili preventiva mente. L'indeterminatezza riguarda non soltanto le persone messe in pericolo ma anche le cose che ne sono oggetto. Il bene-interesse protetto dalle suddette norme è inoltre quello dell'incolumità pubblica, in cui va ricompresa non soltanto la vita ma anche l'integrità fisica e la salute delle persone. Si deve purtroppo registrate una ampia casistica di attività umane che hanno innescato eventi disastrosi i cui effetti hanno causato il decesso di moltissime persone;</an:p>
				<an:p align="justify">            molteplici sono i fattori che rendono, allo stato, di scarsa efficacia e di modesta dissuasività la protezione penale apprestata dal nostro sistema all'ambiente. In primo luogo, l'assenza di un intervento-quadro, che disciplini armonicamente nel codice penale la materia; l'introduzione di sanzioni penali, infatti, è stata per lo più l'effetto di interventi occasionali e si rinviene in buona parte nella legislazione speciale. Inoltre, la gran parte delle sanzioni è di tipo contravvenzionale: il che significa termini di prescrizione brevi, estinzione della pretesa punitiva in tempi modesti, impossibilità di fare ricorso a strumenti investigativi penetranti (dal codice processuale riservate unicamente ai delitti), ovvero di anticipare la tutela sanzionatoria con misure cautelari reali (incidenti sui mezzi produttivi del danno o sul patrimonio) o personali (restrittivi, cioè, della libertà personale), anche di tipo interdittivo;</an:p>
				<an:p align="justify">            un più severo trattamento sanzionatorio, adeguato al disvalore del fatto lesivo dell'ambiente, consentirebbe di allineare il sistema di protezione dell'ambiente tramite il diritto penale all'utilizzo degli strumenti giuridici di cooperazione giudiziaria rafforzata previsti dall'Unione europea. l'attuale costruzione della tutela penale attraverso la fattispecie contravvenzionale non risulta più soddisfacente anche sotto un altro profilo comunitario, per la necessità di individuare con certezza il tipo di responsabilità;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            con l'emanazione della direttiva n. 2008/99/CE sulla tutela penale dell'ambiente l'Unione europea ha fatto ricorso allo strumento delle sanzioni penali al fine di perseguire l'obiettivo di una più efficace tutela dell'ambiente. Secondo quanto affermato nei considerando della direttiva, i sistemi sanzionatori vigenti non risultano sufficienti a garantire «la piena osservanza della normativa in materia di tutela dell'ambiente», pertanto si è ritenuto di rafforzare la 
					<an:i>compliance</an:i>
					 alle normative ambientali mediante lo strumento della sanzione penale, «indice di una riprovazione sociale di natura qualitativamente diversa rispetto alle sanzioni amministrative o ai meccanismi risarcitori di diritto civile». Ciò considerato, la direttiva ha previsto, per gli Stati membri, l'obbligo di introdurre nei rispettivi ordinamenti alcune fattispecie di reato e la responsabilità degli enti per reato ambientale, ovvero prevedere la sussistenza della c.d. responsabilità amministrativa delle persone giuridiche anche in ordine alla commissione dei reati ambientali. AI recepimento delle disposizioni dettate dalla direttiva 2008/99/CE si è provveduto, in attuazione della delega recata dall'articolo 19 della Legge n. 96 del 2010 (legge comunitaria 2009), con l'emanazione del Decreto legislativo n. 121 del 2011. Le nuove fattispecie criminose inserite nell'ordinamento sono in numero decisamente inferiore a quelle previste dall'art. 3 della direttiva poiché l'ordinamento giuridico nazionale già sanziona gran parte delle condotte contemplate dalla direttiva 2008/99/CE come violazioni formali, ossia come reati di pericolo astratto, punite però soltanto in via contravvenzionale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo a favorire, per quanto di propria competenza, l'esame delle iniziative recanti l'introduzione nel codice penale di un titolo espressamente concernente i delitti ambientali, con particolare riferimento alla previsione di specifiche fattispecie di «danno ambientale», «inquinamento ambientale» e «disastro ambientale», nonché il rafforzamento delle fattispecie di strage ambientale, con riferimento alle condotte dolose di origine antropica evidenziate in premessa.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
