<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200"/>
					<an:FRBRdate date="2004-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-03-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2004-03-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2004-03-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2720/A/3.0.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/2720" showAs="DDL 2720"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2720</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.200 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 3, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni relative ai trattamenti economici dei dirigenti delle Forze di polizia, delle Forze armate)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Le disposizioni del decreto del Presidente della Repubblica 13 giugno 2002, n. 163, concernenti il trattamento di missione e di trasferimento, l'orario di lavoro, le licenze ordinarie e straordinarie, l'aspettativa, l'applicazione del testo unico a tutela della maternità, l'indennità di presenza festiva, il diritto allo studio, i buoni pasto, gli asili nido e la proroga della concessione degli alloggi, nonché le disposizioni concernenti l'indennità di presenza festiva di cui all'articolo 7, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica 8 febbraio 2001, n. 139, si applicano anche, a decorrere dal 1º gennaio 2003, con le modalità previste dal predetto decreto n. 163, ai colonnelli e generali ed agli ufficiali di grado corrispondente dell'Esercito, della Marina, comprese le Capitanerie di porto, e dell'Aeronautica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le disposizioni del decreto del Presidente della Repubblica 18 giugno 2002, n. 164, concernenti il trattamento di missione e di trasferimento, i servizi esterni, l'indennità di ordine pubblico in sede e fuori sede, l'indennità di presenza notturna e festiva, l'orario di lavoro, la tutela delle lavoratrici madri, i congedi o le licenze ordinarie e straordinarie, le aspettative, il congedo per la formazione, il congedo parentale, il diritto allo studio, i buoni pasto, gli asili nido, la tutela assicurativa e la tutela legale, nonché le disposizioni concernenti l'indennità di presenza festiva di cui all'articolo 8, comma 2, ed all'articolo 20, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 9 febbraio 2001, n. 140, si applicano, con le modalità rispettivamente previste dal predetto decreto n. 164 per il personale civile e militare, a decorrere dal 1º gennaio 2003, anche ai dirigenti civili e militari delle Forze di polizia. Con le medesime modalità e decorrenze, ai dirigenti civili delle Forze di polizia si applicano anche le disposizioni concernenti i diritti sindacali, contenute nel predetto decreto del Presidente della Repubblica n. 164 del 2002.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. A decorrere dal 1º gennaio 2004 ai colonnelli e ai generali dell'Esercito, della Marina, comprese le Capitanerie di porto, e dell'Aeronautica, sono applicate le disposizioni dell'articolo 5 del decreto del Presidente della Repubblica 13 giugno 2002, n. 163, e successive integrazioni, con riferimento alle misure indicate nella tabella allegata nella legge 28 marzo 1997, n. 85, e successive rivalutazioni. Sulle nuove misure non si applica per gli anni 2002 e 2003 l'aumento di cui all'articolo 2, comma 5, della legge 6 marzo 1992, n. 216, e successive modificazioni, fissato in relazione alla media degli incrementi retributivi attribuiti alle altre categorie di pubblici dipendenti negli anni 2001 e 2002. Conseguentemente, con la medesima decorrenza, l'indennità pensionabile dei dirigenti delle Forze di polizia è incrementata del 4,91 per cento.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. A decorrere dal 1º gennaio 2004 ai dirigenti delle Forze di polizia si applicano le disposizioni di cui agli articoli 13 e 52 del decreto del Presidente della Repubblica 18 giugno 2002, n. 164, e successive integrazioni, concernenti le indennità di impiego operativo per attività di aeronavigazione, di volo, di pilotaggio e d'imbarco e le relative indennità supplementari, ivi compreso l'emolumento fisso aggiuntivo di polizia nelle misure mensili di euro novanta per i primi dirigenti e gradi corrispondenti e di euro ottantacinque per i dirigenti superiori e gradi corrispondenti.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. A decorrere dal 1º gennaio 2004 le disposizioni di cui all'articolo 9 del decreto del Presidente della Repubblica 13 giugno 2002, n. 163, e all'articolo 50 del decreto del Presidente della Repubblica 18 giugno 2002, n. 164, concernenti il compenso forfettario d'impiego di cui all'articolo 3, comma 5, della legge 29 marzo 2001, n. 86, nelle misure giornaliere riportate nelle allegate tabelle 1 e 2 del presente decreto, si applicano, con le stesse modalità, ai colonnelli e ai generali dell'Esercito, della Marina, comprese le Capitanerie di porto, e dell'Aeronautica nonché ai gradi corrispondenti delle Forze di polizia ad ordinamento militare.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Per la copertura dell'onere derivante dall'attuazione dei commi 1 e 2, pari a 1.405.502 euro a decorrere dal 2003, è autorizzata la spesa a valere sugli stanziamenti previsti dall'articolo 33, comma 2, della legge 27 dicembre 2002, n. 289.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Per la copertura dell'onere derivante dall'attuazione dei commi 3, 4 e 5, pari a 12.408.428 euro a decorrere dall'anno 2004, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2004-2006, nell'ambito dell'unità previsionale del Ministero dell'economia e delle finanze, per l'anno 2004, allo scopo parzialmente utilizzando, quanto a 3.408.428 euro per l'anno 2004 e 1.708.428 euro a decorrere dall'anno 2005 l'accantonamento relativo al Ministero dell'interno e quanto a 9 milioni di euro per l'anno 2004 e 10,7 milioni di euro a decorrere dall'anno 2005 l'accantonamento relativo al Ministero della difesa.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Il Ministero dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, allegare al decreto le seguenti tabelle:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					Tabella 1
				</an:p>
				<an:p align="justify">Compenso forfetario d'impiego Forze di Polizia ad ordinamento militare</an:p>
				<an:table border="1" cellspacing="1" cellpadding="4" id="EDC">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Grado</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Lunedì-venerdì</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Sabato-domenica e festivi</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Generale di Corpo d'Armata</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">185,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">370,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Generale di Divisione</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">155,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">310,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Generale di Brigata</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">135,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">275,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Colonnello</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">110,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">220,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">Tabella 2</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">Compenso forfetario d'impiego Forze armate</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellspacing="1" cellpadding="4" id="EUG">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Grado</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Lunedì-venerdì</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Sabato-domenica e festivi</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Tenente Generale</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">185,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">370,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maggiore Generale</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">155,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">310,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Brigadier Generale</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">135,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">275,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Colonnello</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">110,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">220,00</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">.</an:font>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
