<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2004-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-07-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-07-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/1.0.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2978" id="ar1" showAs="DDL 2978"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="LA COMMISSIONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2978</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">LA COMMISSIONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Riallineamento delle posizioni di carriera del personale appartenente ai ruoli marescialli dell'Esercito, della Marina e dell'Aeronautica con quelle del personale del ruolo ispettori dell'Arma dei Carabinieri)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Le disposizioni del presente articolo si applicano al personale militare in servizio alla data di entrata in vigore delle stesse, inquadrato nei ruoli marescialli dell'Esercito, della Marina e dell'Aeronautica ai sensi dell'articolo 34 del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196 e non producono alcun effetto nei confronti del personale militare appartenente alle categorie del congedo, neppure ai fini dell'adeguamento dell'indennità prevista dall'articolo 46 della legge 10 maggio 1983, n. 212, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il personale di cui al comma 1 è inquadrato, in ordine di ruolo, nei gradi e con le decorrenze, ai soli effetti giuridici, di cui alle tabelle A, B, C, D, E, F e G allegate al presente decreto, salvo quanto previsto dal comma 9.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il personale di cui al comma 2 prende posto in ruolo dopo il personale già promosso ai sensi del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Al personale inquadrato per effetto di una delle tabelle di cui al comma 2 non si applicano le rideterminazioni di anzianità eventualmente previste dalle restanti tabelle.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Il personale di cui al comma 2, già incluso nelle aliquote ordinarie di avanzamento definite al 31 dicembre 2002, se non ancora valutato, è inquadrato nel grado superiore con riserva di attribuire la relativa decorrenza a conclusione del procedimento di valutazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Il personale, che per effetto degli inquadramenti di cui al comma 2 consegue il grado superiore, è escluso dalle aliquote di avanzamento definite al 31 dicembre 2003, anche se è stato già valutato e promosso.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Per il personale inquadrato nel grado di maresciallo ordinario e gradi corrispondenti ai sensi del comma 2, il periodo di permanenza nel grado è di sei anni.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Il personale di cui al comma 2, che si trova nelle condizioni di cui agli articoli 17, commi 3 e 4, e 34, comma 15, del decreto legislativo n. 196 del 1995, al cessare delle cause impeditive è sottoposto a valutazione con riferimento alle aliquote definite fino al 31 dicembre 2002, ai sensi dell'articolo 17, comma 6, del decreto legislativo n. 196 del 1995 e, al termine del procedimento valutativo, è inquadrato ai sensi delle disposizioni di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. I marescialli ordinari e gradi corrispondenti, di cui alla tabella D allegata al presente decreto, sono provvisoriamente inquadrati, in ordine di ruolo, nel grado di maresciallo capo e gradi corrispondenti senza mantenere l'anzianità maturata nel grado di provenienza. La decorrenza dell'anzianità è attribuita, secondo le modalità di cui all'articolo 19, comma 2, del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196, in base alla graduatoria stilata, previo giudizio di merito, secondo i criteri di cui all'articolo 35, commi terzo e quarto, della legge 10 maggio 1983, n. 212, e successive modificazioni, da una commissione costituita a tal fine per ciascuna Forza armata secondo le modalità di cui all'articolo 32 della stessa legge n. 212 del 1983.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. È determinata al 31 dicembre 2002 un'aliquota straordinaria per l'avanzamento a scelta al grado di primo maresciallo, in cui sono inclusi i marescialli capi e gradi corrispondenti con anzianità giuridica rideterminata all'anno 1994 dalla tabella C allegata al presente decreto.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11. Per ciascuna Forza armata il numero di promozioni, da attribuire ai sensi del comma 10, è stabilito con decreto del Ministro della difesa in misura non superiore a un trentesimo della consistenza del personale appartenente al ruolo marescialli determinata per l'anno 2002 dalla tabella B allegata al decreto legislativo 8 maggio 2001, n. 215, e, per il Corpo delle Capitanerie di porto, dall'articolo 3, comma 3, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        12. Le promozioni conferite in relazione all'aliquota ordinaria già determinata al 31 dicembre 2002 e alle procedure di avanzamento per concorso per titoli di servizio ed esami relative all'anno 2002 non concorrono a determinare il limite delle promozioni di cui al comma 11.</an:p>
				<an:p align="justify">        13. Al personale promosso al grado di primo maresciallo ai sensi dei commi 10, 11 e 12 non si applica la rideterminazione di anzianità di cui alla tabella A allegata al presente decreto.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        14. Nei limiti delle risorse finanziarie disponibili, in deroga a quanto previsto dall'articolo 20, comma 2, del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196, e successive modificazioni, il numero delle promozioni al grado di primo maresciallo da conferire a decorrere dall'anno 2004 e fino all'anno 2020 compreso è fissato annualmente con decreto del Ministro della difesa in misura non superiore a un trentesimo della consistenza del personale appartenente ai rispettivi ruoli marescialli determinata per l'anno precedente dal decreto di cui all'articolo 2, comma 3, del decreto legislativo 8 maggio 2001, n. 215, e, per il Corpo delle Capitanerie di porto, dall'articolo 3, comma 3, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo n. 196 del 1995, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        15. Il personale di cui al presente articolo, che alla data del 31 dicembre 2003 non ha compiuto, in tutto o in parte, i periodi minimi di comando, di attribuzioni specifiche, di servizio presso reparti e di imbarco ovvero i corsi e gli esami di cui all'articolo 16 del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196, e successive modificazioni, può espletarli nel grado di inquadramento.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. Il trattamento economico spettante per effetto delle disposizioni di cui al presente articolo è corrisposto a decorrere dal 1º gennaio 2003.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17. Al personale inquadrato, ai sensi del comma 2, nel grado di primo maresciallo con decorrenza 1º gennaio 2001 lo scatto aggiuntivo, di cui all'articolo 6-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 196, e successive modificazioni, è corrisposto a decorrere dal 1º gennaio 2003.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        18. A seguito dell'applicazione delle disposizioni del presente articolo, se persistono disallineamenti nel grado ovvero nella qualifica o nell'anzianità di grado ovvero di qualifica tra il personale appartenente ai ruoli ispettori dell'Arma dei carabinieri, del Corpo della guardia di finanza e delle Forze di polizia a ordinamento civile e ai ruoli marescialli delle Forze armate, si provvede senza causare ulteriori disallineamenti, nell'ambito dei provvedimenti in materia di riordino dei ruoli e delle carriere del personale non direttivo delle Forze armate e delle Forze di polizia, di cui all'articolo 3, comma 155, secondo periodo, della legge 24 dicembre 2003, n. 350.</an:p>
				<an:p align="justify">        19. All'onere derivante dall'attuazione del presente articolo, valutato in euro 86.179.610 per l'anno 2004, di euro 41.778.570 per l'anno 2005 e, a decorrere dall'anno 2006, di euro 37.998.830, alla quale si provvede a valere sugli stanziamenti previsti dall'articolo 3, comma 155, primo periodo, della legge 24 dicembre 2003, n. 350.</an:p>
				<an:p align="justify">        20. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        21. Il Ministro dell'economia e delle finanze provvede al monitoraggio degli oneri derivanti dall'applicazione del presente articolo, anche ai fini dell'applicazione dell'articolo 11-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 7, della legge 5 agosto 1978, n. 468, e successive modificazioni e trasmette alle Camere, corredati da apposite relazioni, gli eventuali decreti emanati ai sensi dell'articolo 7, secondo comma, n. 2), della citata legge n. 468 del 1978».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					Tabella A (art. 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2)
				</an:p>
				<an:p align="justify">RIDETERMINAZIONE DELL'ANZIANITÀ GIURIDICA NEL GRADO DI PRIMO MARESCIALLO</an:p>
				<an:p align="center"/>
				<an:center>
					<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EJD">
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 1-1-2003</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 1996</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    01-09-1995</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 1997</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    1996 (1)</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 1998</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    1997 (1)</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 1999</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    1998 (1)</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 2000</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    1999 (1)</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 2001</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    2000 (1)</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 2002</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    01-01-2001</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo Maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Anno 2003</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3">    01-01-2001</an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3"> </an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3"> </an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3"> </an:font>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="justify">
									<an:font size="3"> </an:font>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
					</an:table>
				</an:center>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(1)  La decorrenza è attribuita dal giorno e mese del grado rivestito.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">
						Tabella B (art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2)
					</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">INQUADRAMENTO NEL GRADO DI PRIMO MARESCIALLO</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EAFAC">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 31-12-2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 1999 e precedenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">    01-01-2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Dal 1º gennaio 2000 al 30 giugno 2000</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Primo maresciallo</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">    01-01-2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">
						Tabella C (art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2)
					</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">RIDETERMINAZIONE DELL'ANZIANITÀ GIURIDICA NEL GRADO DI MARESCIALLO CAPO E GRADI CORRISPONDENTI</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EEJAC">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 31-12-2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Dal 1º luglio 2000 al 31 dicembre 2000</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">    Anno 1994 (1)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Dal 1º gennaio 2001 al 30 dicembre 2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">    Anno 1995 (1)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Pari al 31 dicembre 2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">    31-12-1996</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">    31-12-1997</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(1)  La decorrenza è attribuita dal giorno e mese del grado rivestito.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">
						Tabella D (art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2)
					</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">INQUADRAMENTO NEL GRADO DI MARESCIALLO CAPO E GRADI CORRISPONDENTI PREVIA VALUTAZIONE AI SENSI DELL'ART. 2, COMMA 9</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EGPAC">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 31-12-2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 1996 e precedenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anni 1998 (1) 1999 - 2000</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 1997</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anni 1998 (1) - 2000-2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 1998</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anni 2000 (1) - 2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(1)  La decorrenza è attribuita dal giorno e mese del grado di provenienza.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">
						Tabella E (art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2)
					</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">INQUADRAMENTO NEL GRADO DI MARESCIALLO CAPO E GRADI CORRISPONDENTI</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EMEAE">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 31-12-2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 1999</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">  31-12-2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 2000</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo capo e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">  Anno 2002 (1)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(1)  La decorrenza è attribuita dal giorno e mese del grado di provenienza.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">
						Tabella F (art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2)
					</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">RIDETERMINAZIONE DELL'ANZIANITÀ GIURIDICA NEL GRADO DI MARESCIALLO ORDINARIO E GRADI CORRISPONDENTI</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EUIAE">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 31-12-2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 2001</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">  Anno 1998 (2)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti (1)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">  Anno 1999 (2)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(1)  L'inquadramento in tabella si riferisce al personale già in servizio alla data il 1º settembre 1995.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(2)  La decorrenza è attribuita dal giorno e mese del grado rivestito.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">
						Tabella G (art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2)
					</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">INQUADRAMENTO NEL GRADO DI MARESCIALLO ORDINARIO E GRADI CORRISPONDENTI</an:font>
				</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="1" id="EANAE">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">GRADO RIVESTITO al 31-12-2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">INQUADRAMENTO</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">DECORRENZA</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo e gradi corrispondenti (1)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 2001 e precedenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">  Anno 2000 (2)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo e gradi corrispondenti (1)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Anno 2002</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">Maresciallo ordinario e gradi corrispondenti</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3">  Anno 2001 (2)</an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">
								<an:font size="3"> </an:font>
							</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(1)  L'inquadramento in tabella si riferisce al personale già in servizio alla data il 1º settembre 1995.</an:font>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:font size="3">(2)  La decorrenza è attribuita dal giorno e mese del grado di provenienza.</an:font>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
