<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="37.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-03-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-03-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3194/C/37.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3194" id="ar1" showAs="DDL 3194"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/422" id="EAB" showAs="Calderoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22874" id="EFB" showAs="Bodega"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25213" id="EKB" showAs="Mura"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3194</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 37.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Calderoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bodega</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Mura</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 37</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 37 
						<an:i>-bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Utilizzo della posta elettronica certificata nel processo civile)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al codice di procedura civile sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 125, primo comma, le parole ''il proprio indirizzo di posta elettronica certificata'' sono sostituite dalle seguenti: ''l'indirizzo di posta elettronica certificata comunicato al proprio ordine'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 133, il terzo comma è soppresso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 134, il terzo comma è soppresso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 136 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>1)</an:i>
					 il secondo comma è sostituito dal seguente: ''Il biglietto è consegnato dal cancelliere al destinatario, che ne rilascia ricevuta, ovvero trasmesso a mezzo posta elettronica certificata, nel rispetto della normativa, anche regolamentare, concernente la sottoscrizione, la trasmissione e la ricezione dei documenti informatici.'';
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>2)</an:i>
					 il terzo comma è sostituito dal seguente: ''Salvo che la legge disponga diversamente, se non è possibile procedere ai sensi del comma che precede, il biglietto viene trasmesso a mezzo telefax, o è rimesso all'ufficiale giudiziario per la notifica.'';
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>3)</an:i>
					 il quarto comma è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 170, al quarto comma, le parole da ''Il giudice può autorizzare per singoli atti'' sino a ''l'indirizzo di posta elettronica presso cui dichiara di voler ricevere le comunicazioni'' sono abrogate;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 176, al secondo comma, le parole da ''anche a mezzo telefax'' sino a ''l'indirizzo di posta elettronica presso cui dichiara di volere ricevere la comunicazione.'' sono abrogate;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 183, l'ottavo comma è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 250, il secondo comma è sostituito dal seguente: ''L'intimazione al testimone ammesso su richiesta delle parti private a comparire in udienza può essere effettuata dal difensore attraverso l'invio di copia dell'atto mediante lettera raccomandata con avviso di ricevimento o a mezzo posta elettronica certificata o a mezzo telefax.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 366, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>1)</an:i>
					 al secondo comma, dopo le parole ''se il ricorrente non ha eletto domicilio in Roma'' sono aggiunte le seguenti: ''ovvero non ha indicato l'indirizzo di posta elettronica certificata comunicato al proprio ordine'';
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>2)</an:i>
					 il quarto comma è sostituito dal seguente: ''Le comunicazioni della cancelleria e le notificazioni tra i difensori di cui agli articoli 372 e 390 sono effettuate ai sensi dell'articolo 136, secondo e terzo Comma.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 518, al sesto comma, il secondo periodo è sostituito dal seguente: ''L'ufficiale giudiziario trasmette copia del processo verbale al creditore e al debitore che lo richiedono a mezzo posta elettronica certificata ovvero, quando ciò non è possibile, a mezzo telefax o a mezzo posta ordinaria.'';
				</an:p>
				<an:p>        2. Alle disposizioni per l'attuazione del codice di procedura civile e disposizioni transitorie, di cui al regio decreto 18 dicembre 1941, n. 1368, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 173
					<an:i>-bis</an:i>
					, al terzo comma, le parole da ''a mezzo di posta ordinaria'' sino alla fine del periodo sono sostituite dalle seguenti: ''a mezzo posta elettronica certificata ovvero, quando ciò non è possibile, a mezzo telefax o a mezzo posta ordinaria.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 173
					<an:i>-quinquies</an:i>
					, al primo comma, le parole da ''a mezzo di telefax'' sino alla fine del periodo sono sostituite dalle seguenti: ''a mezzo posta elettronica certificata ovvero, quando ciò non è possibile, a mezzo telefax, di una dichiarazione contenente le indicazioni prescritte dai predetti articoli.'';
				</an:p>
				<an:p>        3. Alla legge 21 gennaio 1994, n. 53, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo l, dopo le parole ''a mezzo del servizio postale, secondo le modalità previste dalla legge 20 novembre 1982, n. 890'' sono inserite le seguenti: ''ovvero a mezzo della posta elettronica certificata'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 3, il comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente: ''La notifica è effettuata a mezzo della posta elettronica certificata solo se l'indirizzo del destinatario risulta da pubblici elenchi. Il notificante procede con le modalità previste dall'articolo l49
					<an:i>-bis</an:i>
					 del codice di procedura civile, in quanto compatibili, specificando nella relazione di notificazione il numero di registro cronologico di cui all'articolo 8'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 4 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>1)</an:i>
					 al comma l, dopo le parole: ''può eseguire notificazioni in materia civile, amministrativa e stragiudiziale, direttamente,'' sono aggiunte le seguenti: ''a mezzo posta elettronica certificata, ovvero'';
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>2)</an:i>
					 al comma lle parole ''e che sia iscritto nello stesso albo del notificante'' sono abrogate;
				</an:p>
				<an:p>                3) il comma 2 è sostituito dal seguente: ''2. La notifica può essere eseguita mediante consegna di .copia dell'atto nel domicilio del destinatario se questi ed il notificante sono iscritti nello stesso albo. In tal caso l'originale e la copia dell'atto devono essere previamente vidimati e datati dal consiglio dell'ordine nel cui albo entrambi sono iscritti.''</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 5 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>1)</an:i>
					 il comma l è sostituito dal seguente: '' l. Nella notificazione di cui all'articolo 4 l'atto deve essere trasmesso a mezzo posta elettronica certificata all'indirizzo di posta elettronica certificata che il destinatario ha comunicato al proprio ordine, nel rispetto della normativa, anche regolamentare, concernente la sottoscrizione, la trasmissione e la ricezione dei documenti informatici, ovvero, se ciò non è possibile, consegnato nelle mani proprie del destinatario.'' ;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>2)</an:i>
					 dopo il comma l è inserito il seguente: ''l
					<an:i>-bis</an:i>
					. Quando la notificazione viene effettuata ai sensi dell'articolo 4, comma 2, l'atto deve essere consegnato nelle mani proprie del destinatario'';
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>3)</an:i>
					 al comma 3, le parole ''In entrambi i casi di cui ai commi l e 2'' sono sostituite dalle seguenti: ''In entrambi i casi di cui ai commi l
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 2''
				</an:p>
				<an:p>        4. All'articolo 16 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2, dopo il comma 7 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''7
					<an:i>-bis</an:i>
					. L'omessa pubblicazione dell'elenco riservato previsto dal comma 7 ovvero il rifiuto reiterato di comunicare alle pubbliche amministrazioni i dati previsti dal medesimo comma costituiscono motivo di scioglimento e di commissariamento del collegio o dell'ordine inadempiente.''»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
