<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="26.21"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-07-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-07-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/26.21/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541" id="ar1" showAs="DDL 1541"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29130" id="EY" showAs="Martelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29154" id="E4" showAs="Paglini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 26.21</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Martelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Paglini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 26 - 
					<an:i>(Carbon Tax) - 1.</an:i>
					 Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 15 della legge 11 marzo 2014, n. 23, il Governo provvede a rivedere le modalità di finanziamento dei vigenti sistemi di incentivazione della produzione di energia elettrica e termica da fonti rinnovabili secondo i seguenti principi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il gettito derivante dalle componenti tariffarie gravanti sui consumi di gas ed elettricità, destinate alla copertura degli esborsi associati ai vigenti sistemi di incentivazione e dalla componente tariffaria A2 è gradualmente sostituito dall'imposizione di un'accisa sulla produzione o importazione dei prodotti energetici utilizzati ai fini della produzione di energia elettrica, determinata in misura proporzionale al contenuto di carbonio dei medesimi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la sostituzione di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 avviene con gradualità, secondo un piano quinquennale a decorrere dal primo gennaio 2016. Il piano quinquennale è aggiornato entro il 31 dicembre di ogni anno dal Ministero dello sviluppo economico in caso di significative deviazioni fra gettito reale ed atteso derivante dall'accisa, ovvero di modifiche dei sistemi di incentivazione che portino a significativi cambiamenti nel fabbisogno finanziario da coprire;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico aggiorna trimestralmente le componenti tariffarie destinate alla copertura dei sistemi di incentivazione. Le componenti sono fissate a livelli tali da assicurare di volta in volta la copertura degli esborsi previsti, per la quota non coperta dal gettito dell'accisa ovvero per la quota di gettito dell'accisa non tempestivamente trasferita dallo Stato alla Cassa conguaglio per il settore elettrico o al diverso soggetto deputato alla gestione finanziaria dei flussi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 nel caso di prodotti energetici destinati all'utilizzo nei settori coperti dallo 
					<an:i>European Emission Trading System</an:i>
					 di cui alla direttiva 2003/87/CE, l'accisa deve essere ridotta onde tener conto degli oneri derivanti dall'adempimento degli obblighi ad esso associati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il Ministero dello sviluppo economico dà mandato all'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico di assumere provvedimenti tesi a ridurre l'impatto dell'accisa sulla spesa di approvvigionamento dei combustibili per uso domestico per le famiglie economicamente disagiate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 al fine di prevenire un indebito vantaggio per i titolari di impianti di produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili che già godano di regime incentivante, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico dispone, limitatamente al periodo di incentivazione spettante, l'assoggettamento di tali impianti ad un onere generale di sistema compensativo dei maggiori ricavi derivanti dall'impatto dell'accisa sul prezzo all'ingrosso dell'elettricità. L'impatto è stimato annualmente dall'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico in collaborazione con il Gestore del Mercato Elettrico. Il gettito derivante dall'onere di sistema di cui al precedente periodo è destinato a ridurre l'ammontare delle componenti tariffarie di cui alla precedente lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 L'ultimo periodo dell'articolo 15, comma l, della legge 11 marzo 2014, n. 23 è soppresso».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
