<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.38"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-07-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-07-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/15.38/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541" showAs="DDL 1541"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29166" showAs="Puppato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.38</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Puppato</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 5 aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di accelerare la razionalizzazione della rete distributiva dei carburanti e con l'obiettivo di giungere nel biennio 2015-2016 alla chiusura, smantellamento e bonifica ambientale di almeno 5000 impianti inefficienti o incompatibili sotto il profilo della sicurezza stradale e della tutela ambientale, è stabilito un indennizzo per i titolari di autorizzazione o di concessione che chiudano impianti in tale biennio, a valere sul Fondo per la razionalizzazione della rete di distribuzione carburanti di cui all'articolo 6 del decreto legislativo 11 febbraio 1998, n. 32, costituito presso la Cassa Conguaglio GPL. Con uno o più decreti del Ministro dello sviluppo economico, sentita l'Autorità garante della concorrenza e del mercato, il primo dei quali da emanare entro il 30 novembre 2014, è determinata l'entità di un nuovo indennizzo per gli impianti di distribuzione carburanti oggetto di chiusura di cui al presente comma e della nuova contribuzione al Fondo medesimo, articolandola in funzione del numero di impianti chiusi e dei relativi volumi venduti, in modo da valorizzare significativamente le chiusure e lo smantellamento di impianti marginali privi di servizi accessori, senza penalizzare i titolari di unica autorizzazione che siano anche gestori. A tal fine l'Agenzia delle Dogane trasmette entro il 31 settembre 2014 al Ministero dello sviluppo economico i dati in suo possesso relativi agli impianti di distribuzione carburanti e i successivi aggiornamenti annuali. Il versamento della contribuzione al Fondo con un ritardo di oltre 60 giorni è soggetto a sanzione amministrativa pari al doppio del contributo dovuto da irrogarsi a cura della predetta Cassa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai fini della tutela della sicurezza stradale e della pubblica incolumità e di incrementare la concorrenzialità del mercato dei carburanti, con uno o più decreti del Ministro dello sviluppo economico e del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, il primo dei quali da emanare entro il 30 novembre 2014, sono individuate le fatti specie di incompatibilità inderogabile degli impianti di distribuzione carburanti nonché le modalità, a carico dei titolari degli impianti, con cui procedere alla verifica della sicurezza degli impianti esistenti. Gli impianti incompatibili non adeguati entro il 30 giugno 2015 cessano l'attività entro il 31 luglio 2015 ed il titolare provvede alla loro chiusura e smantellamento. Alla stessa data decadono i titoli autorizzativi, o concessori, e la licenza di esercizio rilasciata dall'Ufficio dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli, ad essi relativi e sono conseguentemente risolti di diritto i relativi contratti per l'affidamento e l'approvvigionamento».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
