<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G92.102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-04-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-04-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/A/G92.102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1766" id="ar1" showAs="DDL 1766"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29194" id="IDPDEPBDJGHXHBLDC3FOXXZ15M5D0PQ5QDICTLK51EYXDKPIWIH5F" showAs="VATTUONE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32703" id="IDS00N513O3IDBFKMPVXKCJAWBVONKXGO0BY3XXVO44YROEMRLTQED" showAs="ROJC"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G92.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPDEPBDJGHXHBLDC3FOXXZ15M5D0PQ5QDICTLK51EYXDKPIWIH5F">VATTUONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDS00N513O3IDBFKMPVXKCJAWBVONKXGO0BY3XXVO44YROEMRLTQED">ROJC</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, recante «Misure di potenziamento del Servizio sanitario nazionale e di sostegno economico per famiglie, lavoratori e imprese connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19» (A.S. 1766);</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            a causa della grave emergenza in atto il trasporto marittimo è vicino al punto di non ritorno. Devono essere necessariamente prese le misure d'emergenza oppure si rischia il blocco dei collegamenti nazionali operati dai traghetti;</an:p>
				<an:p>            sarebbe il collasso generale di quella che finora rappresenta un'eccellenza mondiale nel nostro Paese, l'Italia con 350 navi ha la più grande flotta di navi ro-ro pax al mondo, ma da quando è esplosa l'epidemia Covid-19 la situazione si è fatta insostenibile se si confrontano i risultati delle medie degli ultimi anni le compagnie armatoriali operanti in questo settore nell'ultimo mese hanno incassato circa cinquanta volte di meno: per effetto delle restrizioni alla mobilità, infatti, i traghetti non possono più imbarcare passeggeri se non per limitatissimi casi di comprovata urgenza;</an:p>
				<an:p>            l'incertezza sul futuro ha completamente azzerato anche le prenotazioni da questi giorni sino ai prossimi mesi, quelle che in primavera e soprattutto in estate assicurano il flusso di cassa indispensabile alla tenuta dei conti e alla continuità aziendale;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            le aziende che garantiscono il trasporto passeggeri, infatti, hanno strutturalmente un margine operativo lordo negativo da ottobre a marzo, poi tra la primavera e l'estate incassano quanto serve per riportare i conti in equilibrio;</an:p>
				<an:p>            con il fatturato e gli incassi vicini allo zero ed incidendo sui costi tale imprese non potranno superare l'emergenza. Si vuole evitare che le Autostrade del Mare interrompano ogni flusso, che le isole maggiori e minori, dove vive un quinto della popolazione italiana perdano il contatto con il resto della Nazione, che il trasporto di merci vitali si blocchi, che decine di migliaia di marittimi perdano il lavoro, bisogna permettere a queste aziende di sopravvivere,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di inserire, in un prossimo provvedimento nella medesima logica di eccezionalità che connota il citato articolo 7 del decreto-legge n. 18 del 2020, misure atte a:</an:p>
				<an:p>            - attivare anche per il settore marittimo tutte le misure di sostegno dei servizi di collegamento con le isole a quelli aerei considerati di servizio pubblico;</an:p>
				<an:p>            - consentire alle imprese l'accesso ai meccanismi di garanzia previsti dall'art. 57 del decreto con il coinvolgimento di Cassa depositi e prestiti, vigilando affinché gli istituti di credito adottino - con altrettanta urgenza - le procedure volte alla erogazione dei finanziamenti;</an:p>
				<an:p>            - istituire un fondo di compensazione per i danni subiti dalle aziende che esercitano servizi marittimi di trasporto di cabotaggio e di collegamento con le isole e di integrare con capitali pubblici il fondo Solimare che ha finora garantito, con il solo finanziamento diretto delle imprese e dei lavoratori, il sostegno ai marittimi senza lavoro, ma le cui risorse sono adesso insufficienti per sostenere un'emergenza di tale portata.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
