<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9"/>
					<an:FRBRdate date="2016-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.200 testo 2/9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-05-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-05-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2232/C/1.200 testo 2/9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2232" id="ar1" showAs="DDL 2232"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/11" id="commissione" showAs="11ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29154" id="IDE1KKZN4GTZ4IPFR3URF0RNDAHNS4PRYNVS1Y0EGCAKQ411FOA2BG" showAs="PAGLINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29164" id="IDESPQEGOCTHGXNND4JEQA1SV2YONSBIYTVJ0T5EKF25UT3G0J1QTG" showAs="PUGLIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2232</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.200 testo 2/9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDE1KKZN4GTZ4IPFR3URF0RNDAHNS4PRYNVS1Y0EGCAKQ411FOA2BG">PAGLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDESPQEGOCTHGXNND4JEQA1SV2YONSBIYTVJ0T5EKF25UT3G0J1QTG">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 1.200 (testo 2), al «Conseguentemente» sostituire l'Art. 6 con il seguente: «</an:i>
					Art. 6. - 
					<an:i>(Istituzione di</an:i>
					 trust 
					<an:i>a favore di persone affette da disabilità grave e agevolazioni tributarie)</an:i>
					 - 
					<an:i>1.</an:i>
					 I trasferimenti di beni e di diritti per causa di morte, per donazione o a titolo gratuito e la costituzione di vincoli di destinazione effettuati attraverso 
					<an:i>trust</an:i>
					 istituiti in favore delle persone con disabilità grave, il cui stato è accertato ai sensi dell'articolo 4 delle legge 5 febbraio 1992, n. 104, sono esenti dall'imposta sulle successioni e donazioni prevista dall'articolo 2, commi da 47 a 49, del decreto-legge 3 ottobre 2006, n. 262, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2006, n. 286 e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 L'esenzione di cui al precedente comma è ammessa a condizione che il 
					<an:i>trust</an:i>
					 persegua come finalità esclusiva la cura e l'assistenza della persona disabile a favore della quale il 
					<an:i>trust</an:i>
					 è istituito. La detta finalità deve essere espressamente indicata nell'atto istitutivo del 
					<an:i>trust</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 L'esenzione di cui al comma l, è ammessa altresì se sussistono, congiuntamente, le seguenti condizioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 l'istituzione del 
					<an:i>trust</an:i>
					 è fatta per atto pubblico;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 identifichi in maniera chiara ed univoca i soggetti coinvolti ed i rispettivi ruoli; descrive le funzionalità e i bisogni specifici nonché la patologia della persona affetta da disabilità a favore della quale il 
					<an:i>trust</an:i>
					 è istituito; indica le attività assistenziali necessarie a garantire la cura e l'assistenza alla persona disabile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 l'esclusivo beneficiario del 
					<an:i>trust</an:i>
					 è la persona con disabilità grave;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 i beni, di qualsiasi natura, conferiti nel 
					<an:i>trust</an:i>
					 sono destinati esclusivamente alla realizzazione delle finalità assistenziali del 
					<an:i>trust</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 l'atto istitutivo individua il soggetto preposto al controllo della gestione del 
					<an:i>trust</an:i>
					 da parte del 
					<an:i>trustee</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. Esaurite le finalità del 
					<an:i>trust</an:i>
					, il patrimonio in 
					<an:i>trust</an:i>
					 che eventualmente residua è esente da imposte di successione e donazione a condizione che lo stesso sia trasferito al beneficiario persona disabile. L'esenzione non trova applicazione se il 
					<an:i>trustee</an:i>
					 effettui erogazioni, anticipazioni, distribuzioni di reddito o di capitale in favore di beneficiari diversi dalla persona o dalle persone disabili in favore delle quali il 
					<an:i>trust</an:i>
					 è stato istituito.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. Qualora il residuo patrimonio in 
					<an:i>trust</an:i>
					 sia pervenuto, per causa di morte, al 
					<an:i>trustee</an:i>
					 o ad ogni altra persona, fisica o giuridica, diversa dal beneficiario persona disabile, sono dovute le imposte di successione secondo le aliquote e le franchigie vigenti al momento dell'effettiva attribuzione.
				</an:p>
				<an:p>
					        6. Nei casi di attribuzioni a soggetti diversi dal beneficiario ai sensi dei precedenti commi 4 e 5, il 
					<an:i>trustee</an:i>
					 è obbligato in solido con i beneficiari del residuo patrimonio a presentare dichiarazione di successione entro dodici mesi dall'effettiva attribuzione del fondo residuo nonché al pagamento della relativa imposta.
				</an:p>
				<an:p>
					        7. Ai trasferimenti di beni e di diritti in favore dei 
					<an:i>trust</an:i>
					 istituiti in favore delle persone con disabilità di cui al comma 1 non si applicano le imposte di registro, ipotecarie e catastali.
				</an:p>
				<an:p>
					        8. Nelle ipotesi di trasferimento di beni e di diritti in seno alla gestione del 
					<an:i>trust</an:i>
					 istituiti in favore delle persone con disabilità di cui al comma l, ovvero al momento di esaurimento delle finalità del 
					<an:i>trust</an:i>
					, resta ferma l'applicazione delle imposte di registro, ipotecarie e catastali vigenti al momento del trasferimento.
				</an:p>
				<an:p>
					        9. Gli atti, i documenti, le istanze, i contratti, nonché le copie anche se dichiarate conformi, gli estratti, le certificazioni, le dichiarazioni e le attestazioni posti in essere o richiesti dal 
					<an:i>trust</an:i>
					 sono esenti dall'imposta di bollo prevista dal decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 642.
				</an:p>
				<an:p>
					        10. I comuni possono applicare, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, agli immobili e ai diritti reali immobiliari conferiti nei 
					<an:i>trust</an:i>
					 di cui al comma 1 aliquote ridotte, franchigie o esenzioni ai fini dell'imposta municipale sugli immobili.
				</an:p>
				<an:p>
					        11. Alle erogazioni liberali, alle donazioni e agli altri atti a titolo gratuito effettuati dai privati nei confronti di 
					<an:i>trust</an:i>
					 istituiti ai sensi del comma 1, qualora ricorrano i requisiti di cui al comma 12, si applicano le agevolazioni di cui all'articolo 14, comma 1, del decreto-legge 14 marzo 2005, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80 e i limiti ivi indicati sono innalzati, rispettivamente, al 20 per cento del reddito imponibile e a 100.000 euro.
				</an:p>
				<an:p>
					        12. Gli importi relativi alle erogazioni, alle donazioni e agli atti di cui al comma 11 rimangono capitalizzati nel patrimonio del 
					<an:i>trust</an:i>
					 e possono essere disinvestiti ed utilizzati in favore del beneficiario del 
					<an:i>trust</an:i>
					 decorsi 15 anni dal versamento ovvero prima di tale scadenza nel caso di sopravvenuto decesso o disabilità grave di entrambi i genitori, accertata ai sensi dell'articolo 4 della legge 5 febbraio 1992, n. 104. Qualora, alla data di costituzione del 
					<an:i>trust</an:i>
					, il beneficiario del medesimo risulti già privo dei genitori o abbia entrambi i genitori affetti da disabilità grave, il termine di 15 anni di cui al primo periodo del presente comma è ridotto a 5 anni. Ai fini dell'agevolazione di cui al comma 11 è necessario che il 
					<an:i>trustee</an:i>
					 rilasci un'apposita attestazione recante gli estremi del codice fiscale del donante, la data e gli estremi del versamento, nonché una dichiarazione che gli importi ricevuti saranno destinati all'esclusivo perseguimento delle finalità del 
					<an:i>trust</an:i>
					 alle condizioni di cui al presente comma. Ove il presupposto agevolativo venga meno per inadempienza, omissione, dolo o colpa, anche in concorso, del 
					<an:i>trustee</an:i>
					 o del guardiano, le medesime erogazioni sono imponibili nell'anno di imposta in cui è rilevata la violazione. In questo caso le sanzioni previste dall'articolo 1 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, e successive modificazioni, sono maggiorate del 200 per cento.
				</an:p>
				<an:p>
					        13. Indipendentemente da ogni altra sanzione prevista dalle disposizioni vigenti, i 
					<an:i>trustee</an:i>
					 e i guardiani dei 
					<an:i>trust</an:i>
					 istituiti in favore di persone disabili sono personalmente obbligati in solido con il soggetto che ha usufruito indebitamente delle agevolazioni previste dalla presente legge, delle maggiori imposte dovute, delle sanzioni e degli interessi, accertati dall'amministrazione finanziaria, nel caso in cui impieghino il patrimonio in 
					<an:i>trust</an:i>
					 e del relativo reddito per finalità o secondo modalità diverse da quelle previste dall'atto istitutivo del 
					<an:i>trust</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        14. Le agevolazioni di cui al presente articolo si applicano a decorrere dal periodo di imposta 2016. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanarsi, di concerto con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono definite le modalità di attuazione del presente articolo.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
