<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="172"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-27"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-11-27/172/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30294" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30294" showAs="Michele Fina"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>172</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>            Interviene il sottosegretario di Stato per le imprese e il made in ItalyFausta Bergamotto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.172 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:10:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="ANTICIPAZIONE DELLA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">ANTICIPAZIONE DELLA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , in attesa dell'arrivo dell'interrogante per lo svolgimento del sindacato ispettivo, propone di anticipare la riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi per la programmazione dei lavori, prevista al termine della seduta plenaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e36" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  sospende pertanto la seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle 9,15, riprende alle 9,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="SINDACATO ISPETTIVO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">SINDACATO ISPETTIVO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e46" name="Interrogazione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e46">Interrogazione</an:heading>
					
               
					<an:speech by="#p30294" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30294"/>
						
                  
						<an:p>
							Il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO, nel rispondere all'interrogazione 3-01307 dei senatori 
							<an:ref id="d1e52" href="#p30294">FINA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e57" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sullo stato di crisi dello stabilimento industriale LFoundry di Avezzano (L'Aquila), fa presente che l'atto di sindacato ispettivo in esame prende le mosse dalle notizie apparse su alcuni organi di stampa circa la crescente preoccupazione sulle prospettive del citato stabilimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Al riguardo, informa che il Ministero, appena ha avuto diretta conoscenza della crisi che stava attraversando la società, 
							<an:i>leader</an:i>
							 nella produzione di semiconduttori, ha incontrato in bilaterale la proprietà e ha successivamente convocato uno specifico tavolo nazionale. Informa, altresì, che all'incontro del 29 ottobre scorso hanno partecipato, oltre al rappresentante della proprietà, la Regione Abruzzo, il Comune di Avezzano e le segreterie nazionali e territoriali delle organizzazioni sindacali ed anche i senatori interroganti in videocollegamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In tale sede - prosegue il Sottosegretario - l'Amministratore delegato di LFoundry ha illustrato il piano industriale inerente ai livelli produttivi previsti per il prossimo biennio e il programma di riorganizzazione ed efficientamento della produzione. All'esito del tavolo si è convenuto che il confronto tra azienda e parti sociali proseguirà in ambito regionale, mentre il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 effettuerà una periodica attività di monitoraggio, essendo al momento in atto una rimodulazione dei piani produttivi e una conseguente riorganizzazione aziendale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica poi che, in occasione dell'incontro regionale del 21 novembre scorso, i responsabili dell'amministrazione comunale di Avezzano hanno ribadito il proprio impegno a garantire la protezione dei lavoratori. Considerata la rilevanza e l'urgenza delle tematiche trattate, la Regione ha deciso di aggiornare il tavolo per il prossimo 3 dicembre, data in cui verranno presentati anche i risultati dei nuovi colloqui tra le delegazioni aziendali e sindacali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, quindi, con soddisfazione che nella serata di ieri 26 novembre, in merito alla questione dei possibili licenziamenti di personale in somministrazione, è stato raggiunto un accordo che prevede la stipula di un contratto di solidarietà sulla base del quale rimarranno in servizio i 134 lavoratori in somministrazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Inoltre, ritiene opportuno che la Commissione sia al corrente della circostanza che, nell'ambito degli incentivi relativi al Fondo per la crescita sostenibile (FCS), LFoundry ha presentato nel 2015 un progetto a valere sul bando 
							<an:i>Horizon</an:i>
							 2020, poi conclusosi positivamente con agevolazioni pari a circa 1,5 milioni di euro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Successivamente, l'impresa ha presentato due progetti a valere sui bandi per grandi progetti FRI Agenda Digitale, uno dei quali si è concluso positivamente, con agevolazioni per circa 23,5 milioni di euro, mentre l'altro - sulla base di quanto comunicato dalla Direzione Generale competente - risulterebbe tutt'ora 
							<an:i>in itinere</an:i>
							. Ricorda poi che di recente l'impresa ha anche presentato due progetti a valere sugli accordi di innovazione fabbrica intelligente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia, più in generale, che, diversamente da quanto ritenuto dai Senatori interroganti, il Governo è fortemente impegnato nel settore dei semiconduttori, come dimostrato dalle iniziative portate avanti che sintetizza nei seguenti punti: attuazione di politiche a sostegno di progetti di ricerca e sviluppo, attraverso la creazione del Fondo nazionale per la microelettronica per supportare gli investimenti nella filiera; promozione di ulteriori investimenti rilevanti e strategici. Tra questi ultimi segnala: l'investimento di 3,2 miliardi della 
							<an:i>Silicon Box</an:i>
							, che si inserisce nella strategia lanciata dal 
							<an:i>Chips Act</an:i>
							 dell'Unione europea, che punta a garantire la sicurezza dell'approvvigionamento di semiconduttori nell'Unione; l'investimento di circa 5 miliardi di euro effettuato da STMicroelectronics a Catania, per la creazione di due nuovi impianti per la produzione di 
							<an:i>wafer</an:i>
							 all'avanguardia; l'investimento, di circa 100 milioni di euro dell'azienda tedesca Aixtron per realizzare, in Piemonte, uno stabilimento per la costruzione di macchine per la sintesi di semiconduttori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Tra le altre misure rilevanti per il settore, ricorda: l'istituzione dello sportello unico per l'attrazione degli investimenti nonché una 
							<an:i>task force</an:i>
							 sulla microelettronica; la Fondazione Chips.IT con sede a Pavia; il 
							<an:i>point of contact group</an:i>
							 sui 
							<an:i>chips</an:i>
							 con l'obiettivo di scambiare informazioni sulle problematiche che impattano l'industria dei semiconduttori, come ricerca industriale, produzione sostenibile, politiche e pratiche anticoncorrenziali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara, quindi, di ritenere evidenti l'importanza e la strategicità riconosciute al settore della microelettronica, come dimostrato dal lavoro finora svolto, frutto di una precisa strategia industriale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che la Società, puntualmente informata in merito a tutte le ipotesi di misure di favore di cui potrebbe usufruire, ha fatto sapere che intende avvalersi unicamente delle proprie risorse.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, assicura l'attenzione e il costante monitoraggio del Governo su eventuali sviluppi, nonché la disponibilità a convocare un ulteriore tavolo qualora risulti necessario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30294" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30294"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e103" href="#p30294">FINA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime anzitutto un ringraziamento alla Presidenza per la tempestività che ha voluto riservare alla calendarizzazione dell'interrogazione. In merito all'accordo relativo al contratto di solidarietà al quale si è pervenuti nella serata di ieri, evidenzia che la revoca dei licenziamenti ha coinvolto 134 lavoratori in servizio da ben venti anni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver puntualizzato che, anche grazie all'attenzione delle Istituzioni l'azienda è stata costretta a confrontarsi, tanto più che già in estate i lavoratori hanno denunciato la totale assenza di informazioni sulle prospettive di sviluppo industriale, sottolinea che, a dispetto delle dichiarazioni ottimistiche dei vertici aziendali al Governo, l'impresa continua a far pesare sui lavoratori la riduzione dei costi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia poi che sarebbe auspicabile la fuoriuscita da una situazione in cui la proprietà dell'impresa, riconducibile esclusivamente a un fondo cinese, destina il prodotto a un unico committente statunitense. Precisa, al riguardo, che, dei numerosi progetti sviluppati nel corso degli anni, nessuno è arrivato ad uno stato di produzione in Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Circa il rifiuto opposto da parte dell'Azienda a ricevere contributi economici, manifesta il sospetto che esso sia motivato dalla volontà dei vertici aziendali di non fornire chiarimenti sul piano industriale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel rimarcare invece l'importanza di assicurare la trasparenza del piano industriale, suggerisce al Governo di procedere alla convocazione del Presidente di LFoundry, già noto per la sua attività in qualità di Amministratore delegato, al fine di indurlo a chiarire e rendere note le prospettive di sviluppo dell'attività. Si dichiara infine parzialmente soddisfatto della risposta ricevuta.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e115" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  ringrazia il sottosegretario Fausta Bergamotto e dichiara quindi concluso lo svolgimento dell'atto di sindacato ispettivo iscritto all'ordine del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e118" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e118">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e121" name="Riconoscimento della qualifica di pizzaiolo e istituzione dell&amp;#39;albo nazionale dei pizzaioli professionisti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e121"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>385</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disciplina dell'attività, riconoscimento della qualifica e istituzione del registro nazionale dei pizzaioli professionisti</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1267</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Riconoscimento della qualifica di pizzaiolo e istituzione dell'albo nazionale dei pizzaioli professionisti</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e145" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, nella riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi, si è convenuto di posticipare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno al testo base n. 385, già fissato a giovedì 5 dicembre alle ore 12, a giovedì 19 dicembre, alle ore 12, in attesa del lavoro che sarà svolto dal Comitato ristretto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e152" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:35:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
