<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35"/>
					<an:FRBRdate date="2018-06-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.35"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-06-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-06-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-06-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-06-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/435/A/1.35/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/435" id="ar1" showAs="DDL 435"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/28924" id="ID5GBUJR1ATUZBPUL4ZNDXQMB5FHCDZX5XEP5RHT2CUPTFGUAD1EG" showAs="VERDUCCI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32625" id="IDK1QIC0PANU0JM4HTZHTQQBHGMHNHPH42TT24OHEQYPDYANZ2XZ3B" showAs="ERRANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/4522" id="IDLMCUEJDDQSJZGQ3ML01CPANQKGTX3QPENUUWLXE0ARRTIPJLTHFO" showAs="PITTELLA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29040" id="IDDYEHJPX5PSLOJDF4OMEGOXNESEJ5EA0OPLLE1M4HWW5SRGVMBQJ" showAs="ASTORRE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/18499" id="IDL141ZMSBM1M5MCGRS1FRVIMAROCPWHW2GX52YMKLW11SMIF2SRVF" showAs="CIRINNA'"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32610" id="IDMQ4ZP3EBSIPQEE1VOQLNDB2PMNK5WHTLQXZUVMPQ2OPL3ZGYJCO" showAs="D'ALFONSO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29107" id="IDULLV2QAACE0QRMEWTZJUQWUGLKLOD4H4SIYOKBWHGD3INPGYTWN" showAs="GINETTI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32643" id="IDSNMKLLIJLLPMHKZDXM3YPMZ5GPORLEMJ5GS5YGG5U1JKJWOMURAF" showAs="GRIMANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29157" id="IDZ3VJAIRL1P10LHQTWGIRYS2ZQNCRALCTTISL3FCM4ZBEBHSKSIVL" showAs="PARENTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29467" id="ID4N3MTB5KMTFPCQ0PFNYQVC40XNHRWFWBYXLZUQYC4ZMAZNEGERL" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/21507" id="IDLRYXWX3UP3YULTTF15M3H2CACGPRWHG2Y0GEOCJ4KIDHUSIZTEE" showAs="MARINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/23011" id="IDPJMBZXKKGDVQLUF0NJYTBQWOCH5WMQIIUQCQQIK1LEEDIBFXEU0K" showAs="MISIANI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 435</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.35</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5GBUJR1ATUZBPUL4ZNDXQMB5FHCDZX5XEP5RHT2CUPTFGUAD1EG">VERDUCCI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDK1QIC0PANU0JM4HTZHTQQBHGMHNHPH42TT24OHEQYPDYANZ2XZ3B">ERRANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDLMCUEJDDQSJZGQ3ML01CPANQKGTX3QPENUUWLXE0ARRTIPJLTHFO">PITTELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDYEHJPX5PSLOJDF4OMEGOXNESEJ5EA0OPLLE1M4HWW5SRGVMBQJ">ASTORRE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDL141ZMSBM1M5MCGRS1FRVIMAROCPWHW2GX52YMKLW11SMIF2SRVF">CIRINNA'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDMQ4ZP3EBSIPQEE1VOQLNDB2PMNK5WHTLQXZUVMPQ2OPL3ZGYJCO">D'ALFONSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDULLV2QAACE0QRMEWTZJUQWUGLKLOD4H4SIYOKBWHGD3INPGYTWN">GINETTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDSNMKLLIJLLPMHKZDXM3YPMZ5GPORLEMJ5GS5YGG5U1JKJWOMURAF">GRIMANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZ3VJAIRL1P10LHQTWGIRYS2ZQNCRALCTTISL3FCM4ZBEBHSKSIVL">PARENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID4N3MTB5KMTFPCQ0PFNYQVC40XNHRWFWBYXLZUQYC4ZMAZNEGERL">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDLRYXWX3UP3YULTTF15M3H2CACGPRWHG2Y0GEOCJ4KIDHUSIZTEE">MARINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPJMBZXKKGDVQLUF0NJYTBQWOCH5WMQIIUQCQQIK1LEEDIBFXEU0K">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 1, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Dopo l'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					&quot;Art. 4-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Aree attrezzate per finalità turistiche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Ai proprietari o titolari di diritti reali di godimento delle unità immobiliari di cui all'articolo 6, comma 2, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del presente decreto possono essere messe a disposizione aree attrezzate, a cura delle Regioni interessate, mediante collocamento di roulotte, camper o altre unità abitative immediatamente amovibili nelle more del completamento degli interventi di ricostruzione sugli immobili originari.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le aree di cui al comma 1 sono inserite nel piano comunale di emergenza ed individuate quali aree di emergenza, ai sensi dell'articolo 12 del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1.</an:p>
				<an:p>        3. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 1, quantificati nel limite massimo di euro 10.000.000,00, si provvede con le risorse del fondo di cui all'articolo 4. Con ordinanza adottata ai sensi dell'articolo 2, comma 2, sono determinati i criteri per la ripartizione delle risorse di cui al periodo precedente, nonché le modalità e procedure per l'individuazione e la fruizione delle aree di cui al comma 1&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 6 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, e successive modifiche e integrazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole: &quot;ai fini dell'adeguamento igienico-sanitario ed energetico&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;ai fini dell'adeguamento igienico-sanitario, antincendio ed energetico nonché all'eliminazione delle barriere architettoniche&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole: &quot;compreso l'adeguamento igienico-sanitario&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;compreso l'adeguamento igienico-sanitario ed antincendio nonché all'eliminazione delle barriere architettoniche&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 8 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le spese sostenute per tributi o canoni di qualsiasi tipo dovuti per l'occupazione di suolo pubblico determinata dagli interventi di ricostruzione sono inserite nel quadro economico relativo alla richiesta di contributo&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'articolo 8, comma 4, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo periodo, le parole: &quot;30 aprile 2018&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2018&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al secondo periodo, le parole: &quot;per una sola volta e comunque non oltre il 31 luglio 2018&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;comunque non oltre i131 luglio 2019&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il secondo periodo è inserito il seguente: &quot;Per gli edifici siti nelle aree perimetrate ai sensi dell'articolo 5, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, qualora l'intervento non sia immediatamente autorizzabile, la documentazione richiesta va depositata nel termine di 120 giorni dall'approvazione del piano attuativo di cui all'articolo 11&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. All'articolo 10 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: &quot;e non allacciati alle reti di pubblici servizi&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui ai commi precedenti non si applicano agli immobili formalmente dichiarati di interesse culturale ai sensi della Parte II del decreto legislativo n. 42 del 2004&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. All'articolo 11, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 2, dopo il primo periodo è inserito il seguente: &quot;Gli stessi strumenti urbanistici attuativi sono esclusi dalla Valutazione Ambientale Strategica (VAS) e dalla verifica di assoggettabilità alla Valutazione Ambientale Strategica qualora non prevedano contemporaneamente:
				</an:p>
				<an:p>                1) aumento della popolazione insediabile, calcolata attribuendo a ogni abitante da insediare centoventi metri cubi di volume edificabile, rispetto a quella residente al censimento della popolazione ISTAT 2011;</an:p>
				<an:p>                2) aumento delle aree urbanizzate esistenti nel periodo antecedente gli eventi sismici iniziati il 24 agosto 2016;</an:p>
				<an:p>                3) opere o interventi soggetti a procedure di VIA o a valutazione d'incidenza&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 6 dopo le parole: &quot;innovano gli strumenti urbanistici vigenti&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;nonché i piani e regolamenti delle aree naturali protette di cui alla legge 6 dicembre 1991, n. 394, eventualmente interessate, a condizione che sugli strumenti attuativi medesimi abbia espresso il proprio assenso in seno alla Conferenza permanente il rappresentante dell'Ente Parco o di altra area naturale protetta territorialmente competente&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>septies</an:i>
					. All'articolo 12, comma 2, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, le parole: &quot;svolta dall'ufficio speciale per la ricostruzione,&quot; sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>octies</an:i>
					. All'articolo 15 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, dopo le parole: &quot;Le Diocesi&quot; sono inserite le seguenti: &quot;I Comuni&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 1 è inserito il seguente: &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per lo svolgimento degli interventi di cui al comma 1 i Comuni si possono avvalere in qualità di responsabile unico del procedimento dei dipendenti assunti ai sensi dell'articolo 50-
					<an:i>bis&quot;</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 3 dopo le parole: &quot;decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50&quot; è inserito il seguente periodo: &quot;o per quali non si siano proposte le Diocesi&quot; e dopo le parole: &quot;del turismo&quot; è inserito il seguente periodo: &quot;o dagli altri soggetti di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					,
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 del presente articolo&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>novies</an:i>
					. All'articolo 16 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, dopo le parole: &quot;Ente parco&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o di altra area naturale protetta&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 4 dopo le parole: &quot;che necessitino&quot; sono inserite le seguenti: &quot;anche al fine della definizione di autorizzazioni edilizie in sanatoria propedeutiche alla concessione del contributo per la ricostruzione&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>decies</an:i>
					. All'articolo 18 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito con modificazioni dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sono aggiunte in fine le parole: &quot;nonché nelle stazioni uniche appaltanti e centrali di committenza locali costituite nelle predette regioni ai sensi della vigente normativa&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 5 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Spettano in ogni caso alle regioni, anche tramite gli uffici speciali per la ricostruzione e i soggetti aggregatori di cui al presente articolo, le funzioni di coordinamento delle stazioni appaltanti, anche al fine del monitoraggio delle opere pubbliche della ricostruzione e per l'effettuazione dei controlli di cui al successivo articolo 32&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>undecies</an:i>
					. All'articolo 50, comma 3, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189 , convertito con modificazioni della legge 15 dicembre 2016, n. 229, il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Per non pregiudicare l'attività di ricostruzione nei territori del cratere abruzzese, speciale per la ricostruzione dei comuni del cratere è autorizzato a stipulare, per il biennio 2017-2018, contratti a tempo determinato nel limite massimo di dieci unità di personale, a valere sulle risorse rimborsate dalla struttura del Commissario straordinario per l'utilizzo del contingente di personale in posizione di comando di cui ai primo periodo, attingendo dalle graduatorie delle procedure concorsuali bandite e gestite in attuazione di quanto previsto dall'articolo 67-
					<an:i>ter</an:i>
					, commi 6 e 7, del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 134, per le quali è disposta la proroga di validità fino al 31 dicembre 2018, o di personale dipendente di società in 
					<an:i>house providing</an:i>
					 in possesso dei requisiti previsti dall'articolo 16 del decreto legislativo 19 agosto 2016 n. 175 che abbiano acquisito comprovata esperienza in materia di ricostruzione nei territori del cratere abruzzese&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
