<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="396"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-15"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-10-15/396/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="Sandra Zampa"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37739" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37739" showAs="Cristina Tajani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="Andrea De Priamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>396</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro della giustizia Sisto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.396 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="18:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 18,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1353-B (Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1353-B</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato, in sede di prima deliberazione dalla Camera dei Deputati, approvato, senza modificazioni, in sede di prima deliberazione dal Senato della Repubblica e approvato, senza modificazioni, in sede di seconda deliberazione dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella prima seduta pomeridiana di oggi.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e41" href="#p24016">ZAMPA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene in discussione generale, per ribadire il netto dissenso della propria parte politica rispetto al disegno di legge di revisione costituzionale in esame, per ragioni sia di metodo che di merito. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda il metodo, nessuno degli emendamenti presentati dalle opposizioni con spirito costruttivo è stato accolto, a testimonianza dell'assoluta indisponibilità all'ascolto da parte della maggioranza e della mortificazione del ruolo istituzionale del Parlamento. Le modalità adottate per l'esame di questo disegno di legge non risultano quindi degne di una modifica costituzionale di tale rilevanza. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nel merito, il dissenso del gruppo del Partito democratico è profondo, in quanto la separazione delle carriere tra magistrati giudicanti e magistrati inquirenti rappresenta una scelta foriera di gravi conseguenze. Infatti, viene spezzata l'unità della giurisdizione e, nel lungo periodo, il pubblico ministero sarà subordinato al potere politico. La riforma proposta non comporta quindi un miglioramento dei diritti dei cittadini e della situazione del sistema giudiziario. </an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, la divisione in due del CSM e il relativo indebolimento rappresentano l'opposto rispetto al principio di autogoverno della magistratura. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda come tutte le proposte migliorative siano state sistematicamente respinte, a partire dalla previsione di una riunione annuale dei due Consigli superiori della magistratura e di un richiamo ai principi della Convenzione europea per la tutela dei diritti dell'uomo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, la riforma costituzionale proposta risulta in realtà imposta da una sola parte politica e, come riconosciuto dallo stesso ministro Nordio, non migliorerà il sistema giudiziario, dal momento che non sono affrontate le questioni della lunghezza dei procedimenti, della digitalizzazione, della carenza di risorse e, tra l'altro, del destino dei lavoratori precari assunti per il raggiungimento degli obiettivi del PNRR. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce quindi un profondo dissenso e la volontà di non arrendersi all'idea per cui la Costituzione rappresenti un terreno di conquista della maggioranza. </an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, rivendica l'intendimento della propria parte politica di difendere, anche nel corso della campagna referendaria, l'autonomia e l'indipendenza della magistratura, nonché la centralità del Parlamento. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37739" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37739"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e56" href="#p37739">TAJANI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva come, giunti alla conclusione dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare del disegno di legge di revisione costituzionale, la maggioranza e il Governo non abbiano sentito la necessità di accogliere neanche la minima proposta modificativa. L'
							<an:i>iter</an:i>
							 del disegno di legge si caratterizza, quindi, per una scarsa partecipazione del Parlamento, oltre che per l'impossibilità della società civile di svolgere il ruolo di pungolo e di miglioramento della produzione legislativa. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La separazione delle carriere tra magistrati giudicanti e magistrati inquirenti non concorre a migliorare la qualità della giurisdizione, in quanto contribuisce a fare dei pubblici ministeri un corpo separato e autoreferenziale, spezzando l'unitarietà della cultura della giurisdizione e del contraddittorio. Ne consegue, quindi, anche un indebolimento delle garanzie dei cittadini. </an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, lo sdoppiamento del Consiglio superiore della magistratura priva i magistrati di una sede unitaria di confronto e aumenta il rischio di autoreferenzialità dei singoli corpi giurisdizionali, oltre a negare il principio di autogoverno. </an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, il ricorso al meccanismo del sorteggio risulta inidoneo a contemplare le ragioni dell'equilibrio di genere e del pluralismo territoriale e culturale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Non dispera comunque in una resipiscenza finale e spera di non dover sottolineare come, da parte del Governo e della maggioranza, ci si limiti a risolvere i problemi della giustizia soltanto attraverso la riforma in esame, senza invece affrontare i problemi rappresentati dalla dilatazione dei tempi dei procedimenti, dalla carenza di risorse, dalla digitalizzazione e dall'informatizzazione. </an:p>
						
                  
						<an:p>La riforma proposta dal centrodestra rischia, inoltre, di condurre ad una eterogenesi dei fini e sembra rispondere non tanto alle esigenze di un equilibrio tra i poteri, quanto a quelle di un equilibrio politico tra le diverse componenti della maggioranza. </an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, rivendica l'impegno del proprio partito anche in vista della consultazione referendaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e74" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rammenta come il proprio gruppo, attraverso il massimo rigore possibile, abbia cercato di argomentare le ragioni alla base della contrarietà al progetto di revisione costituzionale in esame, anche al fine di evitare al Parlamento l'umiliazione imposta dal ministro Nordio, quando, al principio dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare, ha chiesto alle Camere di approvare la proposta del Governo senza alcuna modifica. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Purtroppo, la maggioranza ha assecondato i desideri del Ministro e non ha avvertito l'esigenza di riaffermare il proprio ruolo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, tutti i soggetti ascoltati nel corso delle audizioni hanno rilevato come la riforma in esame non migliori la qualità e i problemi della giustizia. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda poi la separazione delle carriere tra magistrati giudicanti e magistrati inquirenti, a legislazione vigente è prevista la distinzione delle funzioni, con la possibilità del passaggio una sola volta nel corso della vita professionale dalla funzione giudicante a quella requirente e viceversa, peraltro subordinatamente al verificarsi di determinate condizioni. Non è un caso quindi se tale possibilità viene attualmente utilizzata soltanto dallo 0,48% dei magistrati. </an:p>
						
                  
						<an:p>Andrebbe piuttosto spiegato, da parte della maggioranza del Governo, per quale motivo si voglia impedire anche questo unico passaggio tra funzioni, tanto più se si considera che i dati statistici smentiscono le argomentazioni sul presunto condizionamento dei giudici da parte dei pubblici ministeri. </an:p>
						
                  
						<an:p>Purtroppo, la vera motivazione alla base della proposta di riforma risiede nella contrapposizione con la magistratura. D'altra parte, la separazione delle carriere, lo sdoppiamento del CSM e il ricorso al meccanismo del sorteggio concorrono ad allontanare i pubblici ministeri dalla cultura della giurisdizione, sottoponendoli alla logica della mera accusa. </an:p>
						
                  
						<an:p>È evidente come la riforma del centrodestra tradisca un'insofferenza e un'ostilità verso ogni limite e verso ogni articolazione dello Stato volta a far valere tali limiti. </an:p>
						
                  
						<an:p>Sono sintomatiche di tale atteggiamento le parole pronunciate dal Vicepresidente del Consiglio, senatore Salvini, all'indomani della pronuncia con cui si è imposto il rientro in Italia degli immigrati regolari trasferiti nei centri in Albania. In tale occasione, il Vicepresidente del Consiglio dichiarò inaccettabile il fatto che un magistrato non eletto potesse vanificare la scelta di una maggioranza democraticamente eletta. Tale affermazione dimostra come il centrodestra stia veicolando una versione autoritaria della democrazia, in cui la maggioranza del momento rivendica il diritto di poter decidere su tutto e senza confronto. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							In conclusione, ritiene che questa sia la vera anima e la vera 
							<an:i>ratio</an:i>
							 di una riforma del tutto sconclusionata, che si spera venga respinta dai cittadini con il referendum.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e95" href="#p36393">DE PRIAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) evidenzia come il proprio Gruppo condivida lo spirito di una riforma costituzionale che va a completare la modifica, in senso accusatorio, del codice di procedura penale, adottata nel 1988 con la riforma &quot;Vassalli -Pisapia&quot;. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infatti, la trasformazione del rito inquisitorio in rito accusatorio aveva come conseguenza naturale la separazione delle carriere tra magistrati giudicanti e magistrati requirenti, al fine di garantire la terzietà del giudice e la parità tra accusa e difesa nel processo. D'altra parte, il rito processuale inquisitorio rappresentava il retaggio di un assetto autoritario e risultava poco compatibile con un sistema processuale fondato sulle garanzie. </an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente alle argomentazioni delle opposizioni, osserva come la terzietà del giudice e la parità delle parti processuali non possano essere assicurate soltanto dalla riforma Cartabia sulla distinzione delle funzioni, trattandosi, in quest'ultimo caso, di una fonte di legge ordinaria soggetta all'indirizzo politico di Governo e inidonea a garantire la completa implementazione dei principi del giusto processo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, nessun esponente della maggioranza ha mai sostenuto che con la riforma costituzionale in esame verranno risolti i problemi della lentezza dei procedimenti o della carenza di risorse, in quanto si agisce su piani diversi. La riforma costituzionale in esame è finalizzata a dare una piena implementazione ai principi del giusto processo, mentre i problemi relativi all'organizzazione della giustizia sono già affrontati dal Governo e dalla maggioranza attraverso altre misure legislative di rango ordinario. </an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, in un contesto di sistema accusatorio compiuto, non si ravvisano problemi circa il fatto che si venga a istituire un CSM dei magistrati giudicanti e uno dei magistrati inquirenti, fermo restando che non è prevista in alcun modo la subordinazione dei pubblici ministeri al potere esecutivo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma quindi sulle diverse concezioni di politica giudiziaria emerse nel corso dei lavori dell'Assemblea Costituente, laddove il segretario del Partito comunista Palmiro Togliatti proponeva di attribuire la presidenza del CSM al Ministro della giustizia, mentre il Fronte dell'Uomo Qualunque proponeva, addirittura, l'abolizione del Ministero della giustizia. Con questa proposta di riforma, la maggioranza sostiene invece l'autonomia e l'indipendenza sia della magistratura giudicante sia di quella inquirente. </an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, il meccanismo del sorteggio per la selezione dei componenti dei CSM risulta necessario e funzionale a superare le degenerazioni correntizie. Infatti, le correnti rivestono piena legittimità, in quanto espressione di un dibattito e di un pluralismo culturale, ma non possono degenerare in cordate volte a condizionare i percorsi di carriera dei magistrati. La formula di selezione individuata dalla riforma garantisce, quindi, a tutti i magistrati, di poter esercitare il proprio ruolo istituzionale. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e109" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), ricollegandosi all'intervento svolto dal senatore De Priamo, si vede rafforzato nel convincimento per cui la riforma costituzionale in oggetto non contribuisce, in alcun modo, a migliorare la giustizia e a risolvere i problemi dei cittadini nel rapporto con il sistema giudiziario. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'unica finalità della proposta di revisione consiste nel mettere in discussione il ruolo di garanzia e di terzietà della magistratura. </an:p>
						
                  
						<an:p>Si è quindi in presenza di un'operazione politica che non affronta i problemi reali, come la carenza di risorse umane, finanziarie e strumentali, la stabilizzazione del personale amministrativo precario, l'informatizzazione e la digitalizzazione. </an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, ogni volta che le opposizioni reiterano tali richieste, la maggioranza e il Governo accampano la scusa della carenza di risorse che, però, sono prontamente individuate quando si tratta di incrementare le spese militari. </an:p>
						
                  
						<an:p>È evidente, quindi, che la scelta politica consiste nel delegittimare la magistratura e indebolire il potere giudiziario, cercando di attrarre su tale obiettivo il consenso dei cittadini. </an:p>
						
                  
						<an:p>D'altra parte, l'obiettivo finale è poi quello di porre la magistratura sotto le direttive del potere esecutivo e di chi è legittimato dal voto popolare. Non a caso, nel corso dell'esame in prima deliberazione presso la Camera dei deputati, la maggioranza ha respinto un ordine del giorno che impegnava il Governo a non porre in futuro i pubblici ministeri sotto le direttive del Governo e a non modificare l'articolo 109 della Costituzione, in base al quale l'autorità giudiziaria dispone direttamente della politica giudiziaria. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il rischio insito nella proposta di revisione della maggioranza è quello di una giustizia classista in cui le garanzie di difesa saranno assicurate soltanto alle fasce più abbienti. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce come la propria visione sia invece del tutto opposta e tesa a tutelare l'autonomia e l'indipendenza dell'intera magistratura. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nel rilevare poi come la previsione di due CSM rischi di condurre ad un corto circuito in caso di conflitto, auspica che il popolo italiano, con il referendum, respinga la modifica proposta dal Governo e mantenga l'assetto costituzionale vigente. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 19,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e125" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="19:25:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
