<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="27.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-11-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-11-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/27.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1817" id="ar1" showAs="DDL 1817"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22726" id="EAB" showAs="Casoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17941" id="EFB" showAs="Baldassarri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17569" id="EKB" showAs="Ciccanti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22757" id="EPB" showAs="Marconi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1817</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 27.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Casoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Baldassarri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Ciccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Marconi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 27. - 
					<an:i>(Chiusura dell'emergenza conseguente alla crisi sismica Umbria e Marche del 1997). -</an:i>
					 1. Per la prosecuzione degli interventi nei territori delle regioni Umbria e Marche colpiti dagli eventi sismici del settembre 1997, le risorse di cui al decreto-legge 30 gennaio 1998, n. 6, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 marzo 1998, n. 61, sono integrate di un contributo annuo di 300 milioni di euro per l'anno 2008 e di 200 milioni di euro per ciascuno degli anni 2009 e 2010, da erogare alle medesime regioni secondo la ripartizione da effettuare con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri. Tali risorse saranno utilizzate dalle regioni per completare gli interventi di cui agli articoli 4, 5, 8, 9, della legge n.  61 del 1998.
				</an:p>
				<an:p>        2. Al decreto-legge 30 gennaio 1998, n. 6, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 marzo 1998, n. 61, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo il comma 7 dell'articolo 2 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Alla cessazione dello stato di emergenza, le regioni completano gli interventi di ricostruzione e sviluppo nei rispettivi territori secondo le disposizioni del presente decreto e dei piani e programmi predisposti in attuazione delle ordinanze emanate, durante la vigenza dello stato di emergenza, dal Presidente del Consiglio dei ministri, dal Ministro dell'interno e dai commissari delegati.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 7 dell'articolo 3, le parole: ''alla fine dello stato di emergenza'' sono sostituite dalle seguenti: ''al 31 dicembre 2012»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo l'articolo 10 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 10-
					<an:i>bis. - 1.</an:i>
					 Alla cessazione dello stato di emergenza dichiarato a seguito del sisma del 16 dicembre 2000, che ha interessato i comuni della provincia di Terni, continuano ad applicarsi l'articolo 1, commi 4 e 5, dell'ordinanza n. 3101 del 22 dicembre 2000 del Ministro dell'interno, delegato per il coordinamento della protezione civile, e l'articolo 6 dell'ordinanza n. 3124 del 12 aprile 2001 del Ministro dell'interno, delegato per il coordinamento della protezione civile.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 5 dell'articolo 12 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Alla cessazione dello stato di emergenza, per il quinquennio 2008-2012, i contributi di cui ai commi 2 e 3 sono determinati annualmente ed erogati agli enti locali dal Ministero dell'interno nell'ambito dei trasferimenti erariali ordinari in favore degli enti stessi. La determinazione e l'erogazione avvengono assumendo come base di calcolo le certificazioni analitiche del Ministero dell'interno relative all'anno 2006 e i relativi importi sono progressivamente ridotti nella misura di un quinto per ciascun anno del suddetto quinquennio'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 dopo l'ultimo periodo del comma 14 dell'articolo 14 è aggiunto il seguente: ''Alla cessazione dello stato di emergenza, per il quinquennio 2008-2012, le spese necessarie per le attività previste dal presente comma sono determinate ed erogate assumendo come base di calcolo la spesa sostenuta nel 2006 ed i relativi importi sono progressivamente ridotti nella misura di un quinto per ciascun anno del suddetto quinquennio'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il comma 5 dell'articolo 15 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Alla cessazione dello stato di emergenza le risorse giacenti nelle contabilità speciali istituite ai sensi del comma 3 dell'articolo 17 dell'ordinaza ministeriale n.  2668 del settembre 1997 sono versate nelle contabilità speciali di cui al comma 5 ed utilizzate per il completamento degli interventi da ultimare''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Per l'attuazione delle disposizioni di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, si provvede nei limiti delle risorse di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 del medesimo comma 1. Agli oneri derivanti dalle disposizioni di cui al comma 1, lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					, si provvede nei limiti di euro 25 milioni per l'anno 2008, di euro 20 milioni per l'anno 2009, di euro 16 milioni per l'anno 2010, di euro 12,8 milioni per l'anno 2011 e di euro 10,2 milioni per l'anno 2012.
				</an:p>
				<an:p>        4. Inoltre i soggetti che hanno usufruito delle sospensioni dei termini dei versamenti tributari, previste dall'articolo 14, commi 1, 2 e 3, dell'ordinanza n. 2668 del 28 settembre 1997, del Ministro dell'interno, delegato per il coordinamento della protezione civile, dall'articolo 2, comma 1, dell'ordinanza n. 2728 del 22 dicembre 1997, del Ministro dell'interno, delegato per il coordinamento della protezione civile, e dall'articolo 2, comma 2, dell'ordinanza n. 2908 del 30 dicembre 1998, del Ministro dell'interno, delegato per il coordinamento della protezione civile, e della sospensione dei pagamenti dei contributi previdenziali, assistenziali ed assicurativi, prevista dall'articolo 13 dell'ordinanza n. 2668 del 28 settembre 1997, del Ministro dell'interno, delegato per il coordinamento della protezione civile, e successive modificazioni, possono definire la propria posizione relativa al periodo interessato dalla sospensione, corrispondendo l'ammontare dovuto per ciascun tributo e contributo oggetto della sospensione, al netto dei versamenti già eseguiti qualora inferiori alla quota di propria spettanza o mediante rimborso delle quote versate in eccedenza, nella misura e con le modalità da stabilirsi nei limiti di 10 milioni di euro a decorrere dall'anno 2008 n decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministero dell'economi e delle finanze».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
