<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5"/>
					<an:FRBRdate date="2007-10-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="32.0.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-10-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-10-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-10-31" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-10-31" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/32.0.5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1817" id="ar1" showAs="DDL 1817"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2547" id="EAB" showAs="Zanoletti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17569" id="EFB" showAs="Ciccanti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17631" id="EKB" showAs="Forte"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1817</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 32.0.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Zanoletti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Ciccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Forte</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 32,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 32-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. Ai soggetti interessati dalle disposizioni di cui agli articoli 3 e 4 del decreto del Ministro dell'economia e delle finanze del 29 dicembre 2004 è concesso tuttavia di accodare integralmente, con la stessa cadenza prevista nel piano di ammortamento originario, all'ultima rata di ammortamento dei finanziamenti, le rate di rimborso dei finanziamenti, calcolate al tasso agevolato, risultate non pagate alla data di entrata in vigore della presente legge, e le spese derivanti dall'estinzione parziale del finanziamento originario. A ciascuna scadenza accodata, si avrà, in linea capitale, a credito della banca l'importo della rata al tasso agevolato rimasta insoluta o l'importo delle spese derivanti dall'estinzione parziale del finanziamento. Saranno, inoltre, dovuti alla banca gli interessi contrattualmente previsti (Rendistato maggiorato di un punto) capitalizzati semestralmente, sugli importi di cui al precedente capoverso, dalla scadenza originaria alla scadenza accodata. Gli interessi a carico dei beneficiari sugli importi accodati sono calcolati, con le stesse modalità di cui al precedente capoverso, applicando il tasso del 3,5%. La differenza tra la rata a favore della banca e quella a carico del beneficiario (rata agevolata insoluta o spesa per estinzione parziale più interessi al 3,5%) costituisce il contributo da richiedere a MCC S.p.a. o Artigiancassa S.p.a., a carico delle residue risorse disponibili di cui agli articoli 2 e 3 del decreto legge 19 dicembre 1994, n. 691 convertito, con modificazioni, dalla legge 16 febbraio 1995, n. 35. Sulle rate risultate non pagate nonché su quelle insolute calcolate al tasso di riferimento di cui il contributo in conto capitale ha abbattuto la sola quota capitale, MCC S.p.a. e Artigiancassa S.p.a. corrispondono, a carico delle residue risorse disponibili di cui ai citati articoli 2 e 3 della legge n. 35 del 1995, i contributi agli interessi previsti dai piani contributivi originari, da accordare alle date originariamente previste. Sono corrisposte, a carico delle medesime risorse residue disponibili, le maggiorazioni conseguenti all'eventuale ritardo nel pagamento dei contributi di cui $lI precedente comma calcolate, per ciascuna rata, al costo della provvista inteso come Rendistato, rilevato dalla Banca d'Italia, vigente alla data alla quale la somma è dovuta.</an:p>
				<an:p>
					        2. Per rivalere le banche dei maggiori oneri connessi alle operazioni finanziarie di cui al comma 1, è riconosciuta, a carico delle disponibilità finanziarie assegnate, una commissione «
					<an:i>una tantum</an:i>
					», pari allo 0,50 per cento dell'ammontare delle operazioni finanziarie ricalcolate. La commissione sarà corrisposta alla banca da parte di MCC S.p.a. e di Artigiancassa S.p.a. non oltre il 31 dicembre 2009.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. A ristoro dei maggiori impegni di gestione rivenienti dalla modifica della durata massima dei finanziamenti prevista dalla legge 23 dicembre 2005 n. 266, articolo 1, comma 445 e dall'attuazione del comma 1 del presente articolo è riconosciuta, con oneri a carico delle disponibilità finanziarie assegnate, una commissione «
					<an:i>una tantum</an:i>
					» a favore di MCC S.p.a. ed Artigiancassa S.p.a. pari all'1,5 per cento dell'ammontare delle operazioni finanziarie ricalcolate di cui all'articolo 4 del decreto del Ministro dell'economia e delle finanze del 29 dicembre 2004 e di cui al comma 1 del presente articolo, commissione che sarà corrisposta non oltre il 31 dicembre 2009.».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
