<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="152"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-01-17"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-01-17/152/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e68a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="VALENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="OCCHIUTO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>152</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.152 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 9,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e68" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la Commissione ha richiesto l'attivazione del circuito audiovisivo interno, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, sulla parte di seduta riguardante l'esame dei disegni di legge nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57694">935</an:a>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57385">830</an:a>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché la Presidenza del Senato ha preventivamente fatto conoscere il proprio assenso, in assenza di obiezioni, dispone quindi l'attivazione di tale forma di pubblicità</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e90" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e90">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e98" name="935 e 830 (Modifiche costituzionali per l'introduzione dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e98">935 e 830 (Modifiche costituzionali per l'introduzione dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>935</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche agli articoli 59, 88, 92 e 94 della Costituzione per l'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri, il rafforzamento della stabilità del Governo e l'abolizione della nomina dei senatori a vita da parte del Presidente della Repubblica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>830</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'introduzione dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri in Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 16 gennaio.</an:p>
					
                  
                

               
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e170" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) si sofferma in via preliminare sulle diverse criticità presenti nel disegno di legge del Governo, tra le quali ricorda l'individuazione di un premio di maggioranza, senza tuttavia una soglia minima a cui è subordinata la relativa attuazione; la previsione di una sorta di Presidente del Consiglio di riserva quale clausola antiribaltone; la fiducia iniziale del Parlamento nei confronti di un Presidente del Consiglio eletto direttamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tuttavia, se anche tali criticità venissero superate, conferma una valutazione negativa sulla proposta del Governo, motivata dalla convinzione secondo cui il disegno di legge si basa su un'impostazione di fondo del tutto errata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infatti, la proposta del Governo denota una lettura non condivisibile delle difficoltà istituzionali del Paese e risulta legata a una concezione secondo cui il problema principale, se non esclusivo, è quello della mancata stabilità.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Invece, ritiene che il vero problema non sia rappresentato tanto e solo dal 
							<an:i>deficit</an:i>
							 di stabilità, ma soprattutto dal 
							<an:i>deficit</an:i>
							 di rappresentanza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Trova poi singolare che, nella predisposizione della proposta del Governo, sia mancata completamente una lettura critica dei motivi che hanno portato, negli ultimi anni, ad un astensionismo dilagante e per censo, caratterizzato dal fatto che l'esercizio del diritto di voto tende sempre più a restringersi a quella parte del corpo elettorale che si trova in una situazione sociale ed economica più agiata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, manca un'analisi sulla torsione personalistica della politica imperniata sul cosiddetto &quot;partito personale&quot; oggetto, fin dalla metà degli anni novanta, delle riflessioni del politologo Mauro Calise.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con questo, non si vuole negare l'esistenza di un problema di stabilità dei Governi. Tuttavia, tale problema non trova una soluzione adeguata nell'elezione diretta del vertice del Governo, come testimoniato peraltro dalle difficoltà in cui versano assetti istituzionali di matrice presidenziale o semipresidenziale, come quello statunitense o francese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, sottolinea come il disegno di legge governativo, sebbene formalmente modifichi pochi articoli della Carta costituzionale, determini nei fatti uno squilibrio tra un Presidente del Consiglio che verrebbe eletto direttamente e un Presidente della Repubblica le cui prerogative sarebbero inevitabilmente ridotte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rammenta poi che lo scorso anno, in due tra le Regioni più importanti del Paese, come il Lazio e la Lombardia, l'affluenza al voto è stata ampliamente inferiore al 50 per cento degli aventi diritto, nonostante la previsione dell'elezione diretta del Presidente della regione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Stigmatizza quindi il pensiero unico che ha caratterizzato il dibattito sulle riforme costituzionali degli ultimi vent'anni, piagato ad una concezione riduzionistica della politica e della partecipazione popolare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sarebbe, invece, necessaria una riflessione organica sul ruolo dei partiti e interventi migliorativi sui regolamenti parlamentari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Purtroppo, il disegno di legge del Governo rappresenta una scorciatoia pericolosa, oltre che un grave errore politico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, nel rimarcare una valutazione fortemente negativa sia della riforma costituzionale sul premierato sia del disegno di legge sull'autonomia differenziata all'esame in questi giorni dell'Assemblea, esprime un giudizio radicalmente negativo sul combinato disposto dei due provvedimenti che risultano ispirati a due logiche contrapposte, ossia quella del massimo accentramento attraverso l'investitura plebiscitaria del Capo del Governo, e quella del massimo decentramento. Si tratta, purtroppo, di due provvedimenti che hanno un elemento in comune, ossia quello della marginalizzazione del Parlamento e della rappresentanza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e229" href="#p29604">
                        VALENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel condividere molte argomentazioni formulate dal senatore De Cristofaro, giudica inaccettabile che la Commissione affari costituzionali sia contestualmente impegnata nella discussione generale sul premierato e nell'esame in Assemblea del disegno di legge governativo sull'autonomia differenziata, ossia due provvedimenti che rispondono a spinte contrapposte e che vengono agitate da due forze politiche della maggioranza come tematiche identitarie, in vista dei prossimi appuntamenti elettorali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel rivolgersi poi al Presidente della Commissione e al ministro Casellati, ricorda che, da parte della maggioranza, è stata rivendicata la necessità di una coerenza con gli impegni contenuti nel programma della coalizione di centro destra alle ultime elezioni politiche. Rammenta tuttavia come l'attuale maggioranza abbia ottenuto il 44 per cento del voto popolare e che, su tematiche afferenti l'assetto costituzionale, sarebbe doveroso individuare terreni di convergenza più ampi rispetto al perimetro della maggioranza di governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ribadisce poi come il Partito Democratico non sia mai stato favorevole all'ipotesi dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio, che peraltro rappresenterebbe un 
							<an:i>unicum</an:i>
							 nel panorama mondiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che l'opzione dell'elezione diretta del vertice dell'Esecutivo rappresenti una scorciatoia, rispetto all'effettiva soluzione dei problemi, illudendo inoltre gli elettori di poter contare di più nell'espressione del voto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, la proposta del Governo avrebbe - come emerso nel corso delle audizioni - riflessi inevitabili su una figura di garanzia, quale il Presidente della Repubblica, di cui l'intero Paese ha bisogno e le cui prerogative sarebbero danneggiate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, la riforma comporterebbe un'ulteriore delegittimazione del ruolo del Parlamento, senza apportare i necessari correttivi alle disfunzioni che sono emerse in questi anni nell'attività parlamentare. Infatti, invece di individuare i correttivi adeguati, le Camere verrebbero ancora di più marginalizzate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Manca inoltre la volontà di affrontare tematiche come l'attuazione dell'articolo 49 della Costituzione, il ruolo dei partiti, nonché le modalità di selezione e formazione delle classi dirigenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'opzione scelta dal Governo e dalla maggioranza non risolve quindi i problemi esistenti e rischia di danneggiare gravemente l'assetto istituzionale del Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conferma, da ultimo, una valutazione negativa su un disegno di legge caratterizzato da un impianto strutturalmente sbagliato, che propone un modello che non esiste in nessun'altra democrazia avanzata e sul quale i più autorevoli costituzionalisti hanno invitato a riflettere attentamente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, ribadisce la disponibilità del gruppo del Partito Democratico ad aprire uno spazio di dialogo, a partire dal modello istituzionale tedesco.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e275" href="#p36413">
                        OCCHIUTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) osserva come l'obiettivo della stabilità dei Governi perseguito dalla proposta di riforma del Governo risulti ampiamente condiviso e positivo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre peraltro riconoscere i profondi cambiamenti che hanno caratterizzato negli ultimi anni il contesto politico e sociale, con la necessità che l'assetto istituzionale sia reso adeguato alle esigenze di speditezza ed efficacia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel ricordare poi come la scienza giuridica non rappresenti una scienza esatta e che le posizioni dei costituzionalisti ascoltati nel corso delle audizioni siano state variegate, ritiene che l'elezione diretta del Presidente del Consiglio non rappresenti un motivo di scandalo e possa rispondere alla finalità di evitare continui cambiamenti di governo, oltre che di fornire una legittimazione più forte al vertice dell'esecutivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime poi un ringraziamento al presidente Balboni e al ministro Casellati per l'approfondita attività di dialogo posta in essere, apprezzando l'autenticità del dibattito e auspicando che vengano apportati i necessari miglioramenti rispetto ad alcune criticità del disegno di legge, quali l'assenza di una soglia minima per l'attivazione del premio di maggioranza, la norma antiribaltone, i poteri di revoca dei ministri, oltre che il rapporto tra il Presidente del Consiglio e il Presidente della Repubblica. Su quest'ultimo aspetto, va poi ricordato come il Capo dello Stato rivesta nel nostro ordinamento una funzione principalmente di garanzia e di terzietà.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, auspica che anche da parte dei gruppi di opposizione sia adottato un approccio propositivo, in modo da migliorare gli aspetti del disegno di legge che risultano più critici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e304" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:55:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 9,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
