<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-03-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="182"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-03-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-03-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-03-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-03-06/182/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e68a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="PARRINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="CATALDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29293" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29293" showAs="Enrico BORGHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p3900" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/3900" showAs="PERA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="GIORGIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="GELMINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="MAIORINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="VALENTE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>182</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.182 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 13,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e68" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la Commissione ha richiesto l'attivazione del circuito audiovisivo interno, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, sulla parte di seduta riguardante l'esame dei disegni di legge nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57694">935</an:a>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57385">830</an:a>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché la Presidenza del Senato ha preventivamente fatto conoscere il proprio assenso, in assenza di obiezioni, dispone quindi l'attivazione di tale forma di pubblicità</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e90" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e90">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e98" name="935 e 830 (Modifiche costituzionali per l'introduzione dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e98">935 e 830 (Modifiche costituzionali per l'introduzione dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>935</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche agli articoli 59, 88, 92 e 94 della Costituzione per l'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri, il rafforzamento della stabilità del Governo e l'abolizione della nomina dei senatori a vita da parte del Presidente della Repubblica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>830</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'introduzione dell'elezione diretta del Presidente del Consiglio dei ministri in Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta antimeridiana.</an:p>
					
                     
					<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 1.0.1.</an:p>
					
                  
                

               
               
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							 Interviene in dichiarazione di voto favorevole il senatore 
							<an:ref id="d1e176" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), che dopo aver ricordato la prassi invalsa tra il 1976 e il 1994, in base alla quale la Presidenza della Camera dei deputati veniva riservata a un rappresentante delle opposizioni, rammenta l'importanza che le cariche di Presidente dei due rami del Parlamento abbiano sempre più, anche a fronte dell'aumento dei poteri del Presidente del Consiglio e dell'evoluzione della legge elettorale in senso maggioritario, un ruolo di garanzia, innalzando il 
							<an:i>quorum</an:i>
							 necessario per la loro elezione. In conclusione, sollecita il Presidente, in qualità di relatore, e la rappresentante del Governo a rivedere il parere contrario già espresso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il ministro Maria Elisabetta ALBERTI CASELLATI ricorda incidentalmente la sua elezione a Presidente del Senato e il numero dei voti ricevuti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							 In replica al Ministro, il senatore 
							<an:ref id="d1e197" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) evidenzia che la sua elezione a Presidente del Senato avvenne in un contesto politico assai peculiare, tenuto conto che non si era ancora formato un Governo e che maggioranza e opposizione non erano ancora definite.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							 Interviene in dichiarazione di voto il senatore 
							<an:ref id="d1e213" href="#p33065">
                        CATALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), che ricorda l'opportunità di garantire sempre, in caso di riforma dell'assetto istituzionale del Paese, il mantenimento di un corretto rapporto di equilibrio tra i poteri dello Stato. A suo parere, anche l'innalzamento del 
							<an:i>quorum</an:i>
							 necessario all'elezione dei Presidenti delle due Camere, a fronte dell'aumento dei poteri del Presidente del Consiglio e di limitazione di quelli del Presidente della Repubblica, potrebbe rientrare in questo obiettivo, tenuto conto del ruolo svolto, certamente di garanzia, ma anche, in alcune situazioni, con riflessi politici. In conclusione, annuncia il voto favorevole della sua parte politica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e231" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottoscrive l'emendamento in esame, per il quale voterà a favore, e si associa alle considerazioni svolte dal collega Parrini, ricordando che la prassi relativa all'elezione di un rappresentante delle opposizioni a Presidente della Camera coincise con la fine del sistema elettorale di tipo proporzionale. Il passaggio ad un sistema prevalentemente maggioritario portò con sé, infatti, un effetto distorsivo, ossia una concentrazione delle cariche nelle mani dello schieramento vincitore, senza tuttavia riuscire a dare stabilità al sistema, che neanche il premierato potrà assicurare. Richiama quindi la genesi e le motivazioni che portarono alla previsione di una maggioranza qualificata nell'articolo 138 della Costituzione, che oggi, con una legge maggioritaria e un premio di maggioranza, potrebbe non essere rappresentativa dell'effettiva maggioranza del Paese. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							 Per preannunciare il voto favorevole del proprio Gruppo interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e246" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), che rileva in premessa come il parere contrario a tutti gli emendamenti delle opposizioni all'articolo 1 tradisca le difficoltà politiche della maggioranza e la mancata volontà di confrontarsi nel merito, rendendo esclusivamente di stile il dibattito in Commissione. La stessa scelta di procedere ai pareri articolo per articolo, pur legittima, sembra porre dei problemi procedurali e impedire una visione di insieme dell'esame nel suo complesso, rendendo più difficile il confronto. Nel merito dell'emendamento, giudica opportuno, nel rispetto del principio dell'equilibrio tra i poteri, che, a fronte di una elezione diretta del Capo del Governo, i Presidenti delle due Camere possano svolgere il loro ruolo di garanzia con una maggiore rappresentatività, data da un 
							<an:i>quorum</an:i>
							 più alto, rispetto a quello attuale, per la loro elezione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il ministro Maria Elisabetta ALBERTI CASELLATI prende la parola per una precisazione rispetto al suo intervento precedente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p3900" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p3900"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e267" href="#p3900">
                        PERA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) assicura al senatore Borghi che la maggioranza non ha alcun timore di confrontarsi nel merito del provvedimento e che non si può mettere in dubbio la sua correttezza, paventando peraltro questioni etiche. Lo invita quindi a mantenere i suoi interventi nei binari del rispetto e della correttezza istituzionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel merito, pur premettendo massima attenzione al tema dei pesi e contrappesi, esprime perplessità con riferimento alle motivazioni alla base della proposta dei colleghi volta ad alzare il 
							<an:i>quorum</an:i>
							 necessario per l'elezione dei due Presidenti, sia perché non ritiene che le due cariche abbiano poteri politici propri sia perché paventa il rischio che gli scrutini necessari potrebbero essere diverse decine, tanto da renderne faticosa l'elezione. Ammette tuttavia che il ragionamento sull'allargamento della base elettiva potrebbe invece valere per l'elezione del Presidente della Repubblica, data la sua funzione di garante.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.0.1, posto ai voti, è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 1.0.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene in dichiarazione di voto favorevole il senatore 
							<an:ref id="d1e294" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), che torna sul tema dell'innalzamento dei 
							<an:i>quorum</an:i>
							 per l'elezione dei Presidenti delle Camere o per l'adozione dei Regolamenti parlamentari, ritenendo che il rischio che ciò potesse comportare un potere di veto - comunque in ipotesi sempre possibile -, fosse mitigato dalla previsione di una maggioranza, prima dei componenti, ma poi dei votanti, consentendo anche accordi di minoranza, magari con l'astensione o la non partecipazione al voto di alcuni parlamentari. Contesta quindi l'affermazione del senatore Pera relativamente al mancato potere politico proprio dei Presidenti delle Camere, evidenziando quanto invece accaduto, anche solo con riferimento alla legislatura corrente, in materia di ammissibilità degli emendamenti o di bocciatura di richieste pervenute dalle opposizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.0.4, posto ai voti, è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 1.0.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Prende la parola per dichiarazione di voto favorevole il senatore 
							<an:ref id="d1e318" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), che preliminarmente sottolinea come i suoi interventi, pur con una dialettica polemica, abbiano un intento costruttivo e non offensivo nei confronti di alcuna forza politica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sul tema posto dall'emendamento in esame, che riporta alla questione dell'equilibrio tra poteri dello Stato e al rapporto tra Governo e Parlamento, sottolinea l'importanza dell'introduzione nei Regolamenti parlamentari dello statuto dell'opposizione, già adottato in altri Paesi europei, soprattutto a vocazione maggioritaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e337" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), in replica all'intervento precedente del senatore Pera, constata criticamente come non si voglia riconoscere il ruolo politico dei Presidenti delle due Camere, così come l'opportunità di rendere più rappresentative e con base sociale più ampia le istituzioni elettive. Ricorda in proposito il progressivo e preoccupante calo, negli anni, della partecipazione degli elettori al voto e contesta l'opinione - evidenziando i dati legati alle passate elezioni dei Presidenti della Repubblica - secondo la quale un 
							<an:i>quorum</an:i>
							 elevato potrebbe rendere automaticamente impossibile una elezione. Ritiene che tale posizione sia lesiva della concezione di una democrazia attenta agli equilibri istituzionali e preannuncia il voto favorevole del Gruppo del Partito Democratico sull'emendamento 1.0.5.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e355" href="#p22966">
                        GELMINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-Az-RE</an:i>
							), nel ribadire la posizione favorevole del proprio Gruppo nei confronti di una riforma costituzionale volta a dare maggiore stabilità politica al Paese, esprime perplessità sulla reale efficacia in tal senso del disegno di legge in esame, che si intende migliorare con proposte precise, intese anche a conferire una maggiore centralità alle Assemblee elettive e a garantire le opposizioni. Dichiara quindi il voto favorevole della sua parte politica all'emendamento 1.0.5.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e370" href="#p32658">
                        MAIORINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) preannuncia il voto favorevole del proprio Gruppo, lamentando i punti deboli della riforma in esame, che sembra aumentare i già rilevanti poteri dell'Esecutivo, a discapito di un Parlamento che sta perdendo la sua centralità. Ritiene quindi che la previsione, anche in Costituzione, di uno statuto dell'opposizione rappresenti il tentativo di riequilibrare lo strapotere della maggioranza e di favorire il lavoro delle Assemblee elettive.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.0.5, posto ai voti, è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 1.0.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il ministro Maria Elisabetta ALBERTI CASELLATI propone ai sottoscrittori di ritirarlo e di trasformarlo in un ordine del giorno, di cui accenna sinteticamente il contenuto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e394" href="#p32658">
                        MAIORINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), alla luce delle parole della Ministro, esprime perplessità sulla proposta e preannuncia l'intendimento di mantenere l'emendamento, ritenendo di buon senso e di generale condivisione gli argomenti a suo sostegno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e409" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) invita il Ministro a chiarire nel dettaglio la portata dell'ordine del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro Maria Elisabetta ALBERTI CASELLATI, chiarisce l'intendimento del Governo e consegna il testo dell'ordine del giorno al 
							<an:ref id="d1e424" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, che ne dà lettura.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e437" href="#p32658">
                        MAIORINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rileva che il testo dell'ordine del giorno contiene solo parzialmente l'emendamento a sua prima firma, escludendone la parte relativa alle Commissioni aventi funzioni di controllo o di garanzia. Preannuncia tuttavia una rivalutazione della propria posizione se l'emendamento venisse recepito per intero nell'ordine del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il ministro Maria Elisabetta ALBERTI CASELLATI conferma il testo proposto, che non si intendeva entrasse troppo nel dettaglio, rinviando la trattazione del tema complessivo alle Camere e alle rispettive Giunte per il Regolamento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e455" href="#p32658">
                        MAIORINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) mantiene dunque l'emendamento 1.0.2.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p3900" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p3900"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene sull'ordine dei lavori il senatore 
							<an:ref id="d1e470" href="#p3900">
                        PERA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), che rileva come gli emendamenti relativi alla tematica dei diritti delle opposizioni in senso ampio siano stati presentati a più articoli. Sottopone quindi alla Presidenza l'ipotesi di un loro accorpamento al fine di consentire un dibattito unico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Si associa il senatore 
							<an:ref id="d1e485" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Replica il 
							<an:ref id="d1e500" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, che condivide in termini concettuale la proposta, ma ne evidenzia la complessità, visto che richiede l'eventuale accantonamento di diverse proposte emendative. Invita comunque i Gruppi a pronunciarsi in proposito.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							All'esito di un dibattito nel quale prendono la parola, a più riprese, i senatori 
							<an:ref id="d1e512" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e521" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), che distinguono, in principio, tra emendamenti sullo statuto delle opposizioni ed emendamenti sui diritti delle minoranze, 
							<an:ref id="d1e530" href="#p3900">
                        PERA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e540" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) e il 
							<an:ref id="d1e549" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, la Commissione conviene di accantonare tutti gli emendamenti riferiti ai diritti, alle prerogative e allo statuto delle opposizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e562" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dispone dunque l'accantonamento degli emendamenti 1.0.2 e 1.0.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 1.0.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene in dichiarazione di voto favorevole il senatore 
							<an:ref id="d1e577" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), che, in premessa, rileva come servirà particolare attenzione nel valutare come accantonabili o meno alcuni emendamenti ancora da esaminare, come nel caso della proposta 1.0.10, che a suo parere potrebbe rientrare nell'ambito dello statuto delle opposizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva quindi la necessità di superare il bicameralismo paritario, anche a fronte del monocameralismo di fatto che si è determinato già nel corso della scorsa legislatura e che produce irrazionalità nella produzione legislativa, attraverso due strade: l'istituzione di una Camera delle Regioni o l'ampliamento dei poteri del Parlamento in seduta Comune, come previsto dall'emendamento in esame, con una specifica modifica dell'articolo 70 della Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.0.6 viene posto ai voti e respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'emendamento 1.0.7.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il ministro Maria Elisabetta ALBERTI CASELLATI invita i proponenti a ritirare l'emendamento e a trasformarlo in un ordine del giorno, di cui dà lettura.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e604" href="#p32600">
                        CASTELLONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che il testo proposto dal Governo non sia soddisfacente, in quanto non definisce in modo certo i tempi dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 dei disegni di legge d'iniziativa popolare. Inoltre, la proposta di modificare i Regolamenti parlamentari è sicuramente meno efficace rispetto all'inserimento in Costituzione del principio della democrazia partecipativa, che per il Movimento 5 stelle rappresenta un valore fondamentale ed è essenziale per contrastare l'astensionismo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede pertanto di porre in votazione l'emendamento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e625" href="#p29604">
                        VALENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia un voto favorevole sull'emendamento in esame, ritenendo convincenti le considerazioni della senatrice Castellone. Pur esprimendo riserve sul ricorso generalizzato a forme di democrazia diretta, riconosce l'importanza degli strumenti del 
							<an:i>referendum</an:i>
							 e dei disegni di legge d'iniziativa popolare, con i quali si restituisce ai cittadini la facoltà di avanzare una proposta, che poi dovrebbe essere raccolta dal Parlamento. Dato che purtroppo invece i disegni di legge d'iniziativa popolare sono spesso scarsamente considerati, condivide la scelta di definire tempi di esame certi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e643" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) aggiunge la propria firma, ritenendo la proposta condivisibile, soprattutto in un momento di crisi della democrazia e di disaffezione dei cittadini per la vita pubblica. Si associa alle considerazioni espresse dalle senatrici Castellone e Valente, ricordando che, proprio grazie a una norma analoga contenuta nell'articolo 74 del Regolamento, recentemente in Senato è stato possibile esaminare un disegno di legge costituzionale d'iniziativa popolare in materia di modifica del Titolo V (Atto Senato n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57195">764</an:a>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p3900" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p3900"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e661" href="#p3900">
                        PERA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) rileva che, a prescindere dalle opinioni sugli istituti di democrazia diretta, l'aspetto critico è il termine eccessivamente stringente per l'approvazione del disegno di legge d'iniziativa popolare, che è di soli tre mesi dalla presentazione, con una corsia accelerata anche rispetto ai disegni di legge di iniziativa governativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e677" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) preannuncia un voto di astensione, ritenendo che l'emendamento irrigidisca eccessivamente la relativa procedura parlamentare. Inoltre, attraverso la fissazione dell'obbligo di esame in tempi predeterminati dei disegni di legge d'iniziativa popolare, vi è il rischio di modificare surrettiziamente la natura rappresentativa della forma di governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.0.7 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.0.8.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e698" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sulla proposta in esame, che è volta a risolvere il problema, sempre più grave e attuale, del monocameralismo di fatto. Si prevede in sostanza una sorta di bicameralismo alternato, stabilendo che i disegni di legge governativi siano presentati alternativamente a una o all'altra Camera, con la possibilità per la seconda di esaminarli su richiesta di un terzo dei suoi componenti per proporre modifiche su cui poi si pronuncia la prima Camera.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e713" href="#p17542">
                        BALBONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, nel ritenere interessante la proposta illustrata dal senatore Borghi, rileva tuttavia che l'argomento meriterebbe di essere affrontato in uno specifico disegno di legge costituzionale. Conferma quindi il parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.0.8 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.0.9 viene accantonato in quanto relativo alle prerogative delle opposizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.0.10.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e737" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che anche questo emendamento dovrebbe essere annoverato tra quelli riferiti ai diritti delle opposizioni, in quanto prevede che una minoranza qualificata, pari ad almeno un terzo dei componenti di una delle Camere, possa promuovere questione di legittimità costituzionale su una legge, entro trenta giorni dalla pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale. Auspica quindi un ripensamento del parere da parte del relatore e della rappresentante del Governo, considerando che sul punto si sono espressi favorevolmente, nel corso delle audizioni, anche alcuni degli esperti indicati dalla maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p3900" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p3900"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e752" href="#p3900">
                        PERA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprime perplessità sulla proposta, in quanto la proposizione di una questione di legittimità costituzionale immediatamente a margine dell'approvazione della legge, magari dopo un dibattito parlamentare acceso, rischierebbe di politicizzare la Corte costituzionale. Tuttavia, concorda sulla considerazione per cui tale facoltà possa rientrare nell'ambito dello statuto delle opposizioni, risultando quindi opportuna una riflessione approfondita. Annuncia, a titolo personale, un voto di astensione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.0.10 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e770" href="#p32600">
                        CASTELLONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che si sarebbe dovuto accantonare anche l'emendamento 1.0.10, proprio perché - come rilevato dal senatore Pera - l'argomento attiene alla materia dello statuto delle opposizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e786" href="#p17542">
                        BALBONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, nel replicare alla senatrice Castellone, precisa che la facoltà di adire la Corte costituzionale potrebbe, in linea di principio, riguardare anche la maggioranza, soprattutto su temi di coscienza, sebbene il più delle volte sia utilizzata dalla minoranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e801" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva che anche il senatore Pera ha ravvisato l'esigenza di un approfondimento della materia nello statuto delle opposizioni. Ritiene opportuna pertanto una maggiore riflessione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e816" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 sottolinea che l'emendamento 1.0.10 è stato già votato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.0.11.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e831" href="#p33065">
                        CATALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva che il riconoscimento della facoltà a un terzo dei componenti di una Camera di sottoporre a preventivo giudizio di legittimità costituzionale le leggi elettorali costituisce un importante contrappeso nel bilanciamento tra poteri dello Stato, a fronte del previsto rafforzamento dell'Esecutivo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e846" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda che anche nella riforma costituzionale del Governo Renzi era inserita la proposta di un giudizio di legittimità costituzionale preventivo sulle leggi elettorali. Segnala che, trattandosi di leggi costituzionalmente necessarie, in quanto recanti le modalità di elezione del Parlamento, la previsione di un giudizio preventivo di legittimità costituzionale rappresenterebbe un'opzione preferibile rispetto al successivo ricorso a 
							<an:i>referendum</an:i>
							. Ritiene incomprensibile quindi il parere contrario del relatore e del Governo, considerato che tale strumento non sarebbe riservato esclusivamente alla minoranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e864" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ritiene che la proposta di consentire un ricorso preventivo alla Corte costituzionale sia incoerente con la rivendicazione della centralità del Parlamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, a suo avviso, si dovrebbe riconsiderare allora la potestà legislativa delle Regioni sulla legge elettorale regionale, altrimenti si verificherebbe la situazione paradossale per cui solo la legge elettorale statale può essere censurata preventivamente per profili di illegittimità costituzionale. Annuncia pertanto un voto di astensione. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e883" href="#p17542">
                        BALBONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, conferma il proprio orientamento contrario, ribadendo la scelta politica della maggioranza di non ampliare eccessivamente la sfera di intervento del disegno di legge costituzionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.0.11 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e902" name="CONVOCAZIONE DI UN'ULTERORE SEDUTA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e902">CONVOCAZIONE DI UN'ULTERORE SEDUTA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e910" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e910"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e925" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la Commissione è ulteriormente convocata, in 2ª seduta pomeridiana, alle ore 16,30.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e938" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
