<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100"/>
					<an:FRBRdate date="2005-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G3.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-07-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-07-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3464/A/G3.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3464" id="ar1" showAs="DDL 3464"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/188" id="EZ" showAs="Battaglia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G3.100 (TESTO 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZ">Battaglia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di discussione del disegno di legge n. 3464 recante «Conversione in legge del decreto-legge 31 maggio 2005, n. 90, recante disposizioni urgenti in materia di protezione civile»,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            in seguito all'evento sismico verificatosi nel dicembre 1990 nella Sicilia orientale, è stata emanata la legge n. 433 del 1991 recante disposizioni per la ricostruzione e la rinascita delle zone colpite dagli eventi sismici nelle province di Siracusa, Catania e Ragusa, che ha assegnato alla regione Sicilia fondi per la ricostruzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel 1993 la regione Sicilia al fine di portare a compimento tutte le infrastrutture resesi necessarie in seguito all'evento calamitoso verificatosi, ai sensi dell'articolo 76 della legge regionale n. 25 del 1993 ha autorizzato l'amministrazione regionale ad avvalersi del personale dell'Italter e della Sirap mediante contratti a termine;</an:p>
				<an:p align="justify">            al suddetto personale è stato attribuito il trattamento economico corrispondente a quello proprio del contratto collettivo nazionale dei lavoratori edili e le spese derivanti da questi contratti venivano poste a carico della presidenza della Regione che provvedeva con fondi del capitolo da istituirsi nel corrente esercizio finanziario;</an:p>
				<an:p align="justify">            con l'articolo 7 della legge regionale n. 38 del 1994 il predetto articolo 76 veniva modificato e si stabiliva che il personale ex Italter-Sirap potesse essere utilizzato anche per sopperire a specifiche eventuali carenze di unità lavorative negli uffici della Regione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            con l'articolo 48 della legge regionale n. 21 del 2001 il personale ex Italter-Sirap, di cui al predetto articolo 76, già equiparato ai dipendenti regionali a livello funzionale ai sensi dell'articolo 7 della citata legge regionale n. 38 del 1994, otteneva l'equiparazione anche a livello economico, e si stabiliva che agli oneri finanziari derivanti dall'applicazione di detto articolo si provvedeva mediante l'utilizzo dei fondi statali assegnati alla regione Sicilia ai sensi dell'articolo 7, comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, della legge 11 dicembre 2000, n. 365 che così dispone:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. ... per la proroga dei contratti in essere a tempo determinato con il personale tecnico ed amministrativo ex Italter e Sirap e con lavoratori socialmente utili già formati dal Dipartimento della Protezione civile, la regione siciliana è autorizzata ad utilizzare, nei limiti del 4 per cento, e per un periodo di tre anni rinnovabile, i fondi ad essa assegnati dall'articolo 1 della legge 31 dicembre 1991, n. 433.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            nell'anno 2001 lo Stato, con legge finanziaria n. 448 del 2001, testualmente disponeva: «la regione Sicilia e gli enti locali della medesima provvedono alla trasformazione dei rapporti di lavoro a tempo indeterminato» anche del personale di cui alla legge regionale n. 25 del 1993 Italter-Sirap «sulla base di apposite procedure selettive, nell'ambito della programmazione triennale del fabbisogno personale, nei limiti delle dotazioni organiche». Alla relativa spesa si provvede a valere sulla disponibilità dei fondi assegnati alla regione Sicilia ai sensi dell'articolo 1 della legge 31 dicembre 1991, n. 433, e successive modificazioni;</an:p>
				<an:p align="justify">            con l'articolo 115 della legge regionale del 16 aprile 2003 la regione Sicilia ha recepito tale ultima disposizione;</an:p>
				<an:p align="justify">            con nota del 23 ottobre 2003 l'Assessorato bilancio e finanze della regione Sicilia ha comunicato al Dipartimento della Protezione civile che le assegnazioni previste dalla legge n. 433 del 1991 potevano essere destinate alla trasformazione dei contratti a termine in contratti a tempo indeterminato ed ha evidenziato la dotazione finanziaria esistente fino all'esercizio del 2005;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Ministero dell'economia e delle finanze con nota del 27 novembre 2003 comunicava al Dipartimento regionale della Protezione civile di concordare sulla possibilità di utilizzare i fondi previsti dalla legge n. 433 del 1991 per disporre la trasformazione dei contratti da tempo determinato a tempo indeterminato, evidenziando che una volta esauriti i fondi in questione la regione siciliana avrebbe dovuto provvedere con gli stanziamenti del proprio bilancio;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            all'onere finanziario per la trasformazione di questi contratti si provvede mediante l'utilizzo dei fondi già previsti dalla legge n. 433 del 1991 e successivamente all'esaurimento dei predetti fondi provvederà la regione siciliana con gli stanziamenti del proprio bilancio;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'unico ostacolo alla trasformazione di questi contratti è rappresentato dalla previsione dell'articolo 20 della legge n. 448 del 2001 che impone alla regione siciliana di procedere alle trasformazioni nei limiti del fabbisogno triennale e delle dotazioni organiche;</an:p>
				<an:p align="justify">            i dipendenti ex Italter-Sirap, per i quali si chiede la trasformazione dei contratti da tempo determinato a tempo indeterminato, sono già dipendenti pubblici e pertanto non devono essere sottoposti ad altre procedure selettive,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:b>a verificare la possibilità di assumere</an:b>
					 tutte le iniziative necessarie affinché i contratti di lavoro stipulati con il personale di cui alla legge regionale n. 25 del 1993, dipendente dalla Protezione civile, possano essere trasformati a tempo indeterminato anche in deroga alla pianta organica della regione Sicilia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">________________</an:p>
				<an:p align="justify">(*) Accolto dal Governo con le parole evidenziate che sostituiscono le altre: «ad assumere»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
