<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-01-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-01-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1771/C/10.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1771" showAs="DDL 1771"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Igiene e sanita'" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/12"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25261" showAs="D'Ambrosio Lettieri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1771</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio Lettieri</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 10,</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 10-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Modifiche al D.P.R. 9 ottobre 1990, n. 309)</an:p>
				<an:p>        1. Dopo l'articolo 25 del testo unico delle leggi in materia di disciplina degli stupefacenti e sostanze psicotrope, prevenzione, cura e riabilitazione dei relativi stati di tossicodipendenza, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309, e successive modificazioni e integrazioni, di seguito denominato: &quot;testo unico&quot;, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						''Art. 25-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Distruzione delle sostanze e delle composizioni in possesso</an:p>
				<an:p align="center">dei soggetti di cui all'art. 17 e delle farmacie)</an:p>
				<an:p>        1. Le sostanze e le preparazioni scadute o deteriorate non utilizzabili farmacologicamente, limitatamente a quelle soggette all'obbligo di registrazione, in possesso dei soggetti autorizzati ai sensi dell'articolo 17 del presente testo unico, sono distrutte previa autorizzazione/assenso del Ministero della salute.</an:p>
				<an:p>        2. La distruzione delle sostanze e composizioni di cui al comma 1 in possesso delle farmacie viene effettuata dall'azienda sanitaria locale ovvero da un'azienda autorizzata allo smaltimento dei rifiuti sanitari. Delle operazioni di distruzione di cui al presente comma è redatto apposito verbale e nel caso in cui la distruzione avvenga per il tramite di un'azienda autorizzata allo smaltimento dei rifiuti sanitari, il farmacista deve trasmettere all'ASL il relativo verbale.</an:p>
				<an:p>        3. Le forze di polizia, se richiesto, assicurano adeguata assistenza alle operazioni di distruzione di cui al presente articolo.''.</an:p>
				<an:p>        All'articolo 38 del testo unico il primo e il secondo periodo del comma 1 sono sostituiti dal seguente: ''La vendita o cessione, a qualsiasi titolo, anche gratuito, delle sostanze e dei medicinali comprese nelle tabelle I e II sezioni A, B e C di cui all'articolo 14 deve essere fatta alle persone autorizzate a norma del presente testo unico in base a richiesta scritta da staccarsi da apposito bollettario 'buoni acquisto'conforme al modello predisposto dal Ministero della salute''.</an:p>
				<an:p>
					        3. All'articolo 41, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, e all'articolo 43, commi 7 e 8, del testo unico, le parole: ''in corso di patologia neoplastica o degenerativa'' sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. All'articolo 45, comma 1, del testo unico, le parole: ''che si accerta dell'identità dell'acquirente e prende nota degli estremi di un documento di riconoscimento da trascrivere sulla ricetta'' 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 ''che annota sulla ricetta il nome, il cognome e gli estremi di un documento di riconoscimento dell'acquirente''.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. All'articolo 45, comma 2, del testo unico, le parole: ''sulle ricette previste dal comma 1'', 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 ''sulle ricette previste dai commi 1 e 4-
					<an:i>bis</an:i>
					''.
				</an:p>
				<an:p>        6. All'articolo 45 del testo unico, dopo il comma 3, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il farmacista spedisce comunque le ricette che prescrivano un quantitativo che, in relazione alla posologia indicata, superi teoricamente il limite massimo di terapia di trenta giorni, ove l'eccedenza sia dovuta al numero di unità posologiche contenuto nelle confezioni in commercio. In caso di ricette che prescrivano una cura di durata superiore a trenta giorni, il farmacista consegna un numero di confezioni sufficiente a coprire trenta giorni di terapia, in relazione alla posologia indicata, dandone comunicazione al medico prescrittore.''.
				</an:p>
				<an:p>        7. All'articolo 45 del testo unico, dopo il comma 10, sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>        ''11. Su richiesta del cliente e in caso di ricette che prescrivono più confezioni, il farmacista previa specifica annotazione sulla ricetta, può spedirla in via definitiva consegnando un numero di confezioni inferiore a quello prescritto, dandone comunicazione al medico prescrittore, ovvero può consegnare, in modo frazionato, le confezioni, purché entro il termine di validità della ricetta e previa annotazione del numero di confezioni volta per volta consegnato''.</an:p>
				<an:p>        8. All'articolo 60, comma 1, del testo unico, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Lo stesso termine è ridotto a due anni per le farmacie aperte al pubblico e per le farmacie ospedaliere. I direttori sanitari e i titolari di gabinetto di cui all'articolo 42, comma 1, conservano il registro di cui al presente comma per due anni dal giorno dell'ultima registrazione.''.</an:p>
				<an:p>        9. All'articolo 60 del testo unico, il comma 2, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        ''2. I responsabili delle farmacie aperte al pubblico e delle farmacie ospedaliere nonché delle aziende autorizzate al commercio all'ingrosso, riportano sul registro il movimento dei medicinali di cui alla tabella II sezioni A, B e C, secondo le modalità indicate al comma 1 e nel termine di 48 ore dalla dispensazione.''.</an:p>
				<an:p>        10. All'articolo 60 del testo unico, dopo il comma 4, è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''4-
					<an:i>bis.</an:i>
					 I registri di cui al comma 1 sono conformi ai modelli predisposti dal Ministero del lavoro, della salute e delle politiche sociali e potranno essere composti da un numero di pagine adeguato alla quantità di stupefacenti normalmente detenuti e movimentati.''.
				</an:p>
				<an:p>
					        11. All'articolo 62, comma 1, del testo unico, le parole: ''sezioni A e C,'' 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 ''sezioni A, B e C,''.
				</an:p>
				<an:p>        12. All'articolo 63 del testo unico sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Tale registro è conservato per dieci anni a far data dall'ultima registrazione.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2 è abrogato.
				</an:p>
				<an:p>
					        13. All'articolo 64, comma 1, del testo unico, le parole: ''previsto dagli articoli 42, 46 e 47'' 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 ''previsto dagli articoli 46 e 47''.
				</an:p>
				<an:p>        14. All'articolo 68 del testo unico, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>        ''2. Si applica la sanzione amministrativa del pagamento della somma da euro 500 a euro 1.500, qualora le irregolarità riscontrate siano relative a violazioni della normativa regolamentare sulla tenuta dei registri.''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
