<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="924-bis"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-04-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-04-17/924-bis/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>924-bis</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Revisione della disciplina in materia di valutazione delle studentesse e degli studenti, di tutela dell'autorevolezza del personale scolastico nonché di indirizzi scolastici differenziati</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 17 aprile 2024, ha approvato il seguente disegno di legge derivante dallo stralcio dell'articolo 3 del disegno di legge n. 924, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Revisione della disciplina in materia di valutazione delle studentesse e degli studenti, di tutela dell'autorevolezza del personale scolastico nonché di indirizzi scolastici differenziati">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Disposizioni in materia di valutazione delle studentesse e degli studenti)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b1b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b1b2b1">
							<an:p>
								 Al decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 62, sono apportate le seguenti modificazioni
								<an:i>:</an:i>
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b1b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b2b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b2b2b1">
									<an:p> all'articolo 2:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b2">
									<an:num>1) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b2b1">
										<an:p>al comma 1, le parole: « nel primo ciclo » sono sostituite dalle seguenti: « nella scuola secondaria di primo grado » e sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: « A decorrere dall'anno scolastico 2024/2025, la valutazione periodica e finale degli apprendimenti, ivi compreso l'insegnamento di educazione civica, delle alunne e degli alunni delle classi della scuola primaria è espressa con giudizi sintetici correlati alla descrizione dei livelli di apprendimento raggiunti. Le modalità della valutazione di cui al primo e al secondo periodo sono definite con ordinanza del Ministro dell'istruzione e del merito »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b2b3">
									<an:num>2) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b3b1">
										<an:p>il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											<an:i>« 5.</an:i>
											 La valutazione del comportamento dell'alunna e dell'alunno della scuola primaria è espressa collegialmente dai docenti con un giudizio sintetico riportato nel documento di valutazione, secondo quanto previsto dall'articolo 1, commi 3 e 4. Per le alunne e gli alunni della scuola secondaria di primo grado, la valutazione del comportamento è espressa in decimi, fermo restando quanto previsto dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 24 giugno 1998, n. 249 »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b1b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b2b3b1">
								<an:p> all'articolo 6, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2-bis</an:i>
									. Se la valutazione del comportamento è inferiore a sei decimi, il consiglio di classe delibera la non ammissione alla classe successiva o all'esame di Stato conclusivo del percorso di studi »;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b1b2b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b2b4a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b2b4b1">
									<an:p>
										 all'articolo 13, comma 2, lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										:
									</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b4b2">
									<an:num>1) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b4b2b1">
										<an:p>dopo il primo periodo è inserito il seguente: « Nel caso di valutazione del comportamento pari a sei decimi, il consiglio di classe assegna un elaborato critico in materia di cittadinanza attiva e solidale da trattare in sede di colloquio dell'esame conclusivo del secondo ciclo »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b2b4b3">
									<an:num>2) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b2b4b3b1">
										<an:p>è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Nel caso di valutazione del comportamento inferiore a sei decimi, il consiglio di classe delibera la non ammissione all'esame di Stato conclusivo del percorso di studi »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b1b2b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b1b2b5b1">
								<an:p> all'articolo 15, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2-bis</an:i>
									. Il punteggio più alto nell'ambito della fascia di attribuzione del credito scolastico spettante sulla base della media dei voti riportata nello scrutinio finale può essere attribuito se il voto di comportamento assegnato è pari o superiore a nove decimi ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:p>
							 All'articolo 1 del decreto-legge 8 aprile 2020, n. 22, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 giugno 2020, n. 41, il comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 è abrogato.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b4b1">
						<an:p> All'articolo 3, comma 2, della legge 20 agosto 2019, n. 92, dopo la parola: « attiva » sono inserite le seguenti: « e solidale ».</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b5b1">
						<an:p> Al fine di ripristinare la cultura del rispetto, di affermare l'autorevolezza dei docenti delle istituzioni scolastiche secondarie di primo e secondo grado del sistema nazionale di istruzione e formazione, di rimettere al centro il principio della responsabilità e di restituire piena serenità al contesto lavorativo degli insegnanti e del personale scolastico, nonché al percorso formativo delle studentesse e degli studenti, con uno o più regolamenti adottati ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, si provvede alla revisione della disciplina in materia di valutazione del comportamento delle studentesse e degli studenti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b1b6a">
						<an:intro id="w1aab1b2b1b6b1">
							<an:p> I regolamenti di cui al comma 4 sono adottati nel rispetto dell'autonomia scolastica nonché nel rispetto dei seguenti princìpi:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b1b6b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b6b2a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b6b2b1">
									<an:p> apportare modifiche al regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 24 giugno 1998, n. 249, al fine di riformare l'istituto dell'allontanamento della studentessa e dello studente dalla scuola per un periodo non superiore a quindici giorni, in modo che:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b2b2">
									<an:num>1) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b2b2b1">
										<an:p>l'allontanamento dalla scuola, fino a un massimo di due giorni, comporti il coinvolgimento della studentessa e dello studente in attività di approfondimento sulle conseguenze dei comportamenti che hanno determinato il provvedimento disciplinare;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b2b3">
									<an:num>2) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b2b3b1">
										<an:p>l'allontanamento dalla scuola di durata superiore a due giorni comporti lo svolgimento, da parte della studentessa e dello studente, di attività di cittadinanza solidale presso strutture convenzionate con le istituzioni scolastiche e individuate nell'ambito degli elenchi predisposti dall'amministrazione periferica del Ministero dell'istruzione e del merito. Tali attività, se deliberate dal consiglio di classe, possono proseguire anche dopo il rientro in classe della studentessa e dello studente, secondo princìpi di temporaneità, gradualità e proporzionalità;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b1b6b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:list id="w1aab1b2b1b6b3a">
								<an:intro id="w1aab1b2b1b6b3b1">
									<an:p> apportare modifiche al regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 giugno 2009, n. 122, in modo da:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b3b2">
									<an:num>1) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b3b2b1">
										<an:p>prevedere che l'attribuzione del voto di comportamento inferiore a sei decimi e la conseguente non ammissione alla classe successiva e all'esame di Stato avvengano anche a fronte di comportamenti che configurano mancanze disciplinari gravi e reiterate, anche con riferimento alle violazioni previste dal regolamento di istituto;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b3b3">
									<an:num>2) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b3b3b1">
										<an:p>prevedere che l'attribuzione del voto di comportamento inferiore a sei decimi in fase di valutazione periodica comporti il coinvolgimento della studentessa e dello studente oggetto della valutazione in attività di approfondimento in materia di cittadinanza attiva e solidale, finalizzate alla comprensione delle ragioni e delle conseguenze dei comportamenti che hanno determinato tale voto;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b3b4">
									<an:num>3) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b3b4b1">
										<an:p>conferire maggiore peso al voto di comportamento della studentessa e dello studente nella valutazione complessiva, riferito all'intero anno scolastico, in particolar modo in presenza di atti violenti o di aggressione nei confronti del personale scolastico nonché delle studentesse e degli studenti;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b3b5">
									<an:num>4) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b3b5b1">
										<an:p>prevedere che, per le studentesse e gli studenti delle scuole secondarie di secondo grado che abbiano riportato una valutazione pari a sei decimi nel comportamento, il consiglio di classe, in sede di valutazione finale, sospenda il giudizio senza riportare immediatamente un giudizio di ammissione alla classe successiva e assegni alle studentesse e agli studenti un elaborato critico in materia di cittadinanza attiva e solidale; la mancata presentazione dell'elaborato prima dell'inizio dell'anno scolastico successivo o la valutazione non sufficiente da parte del consiglio di classe comportano la non ammissione della studentessa e dello studente all'anno scolastico successivo;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w1aab1b2b1b6b3b6">
									<an:num>5) </an:num>
									<an:content id="w1aab1b2b1b6b3b6b1">
										<an:p>
											prevedere la votazione in decimi per la valutazione periodica e per quella finale degli apprendimenti delle studentesse e degli studenti del secondo ciclo di istruzione, in ciascuna delle discipline di studio previste dalle Indicazioni nazionali per i licei, adottate ai sensi dell'articolo 13, comma 10, lettera 
											<an:i>a)</an:i>
											, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 marzo 2010, n. 89, e dalle Linee guida per gli istituti tecnici e professionali, adottate, rispettivamente, ai sensi dell'articolo 8, comma 3, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 marzo 2010, n. 88, e dell'articolo 3, comma 3, del decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 61.
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Disposizioni in merito alle sezioni a metodo didattico differenziato)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b2b1">
							<an:p> In riconoscimento della centralità ed efficacia della metodologia montessoriana nello sviluppo dell'autonomia personale, del senso di responsabilità e della consapevolezza dei diritti e doveri reciproci, all'articolo 142 del testo unico delle disposizioni legislative vigenti in materia di istruzione, relative alle scuole di ogni ordine e grado, di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b1">
								<an:p> il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>1.</an:i>
									 Le sezioni di scuola dell'infanzia e le classi di scuola primaria già gestite dall'Opera nazionale Montessori in Roma, poi statizzate, continuano a funzionare con il metodo di differenziazione didattica Montessori »;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b3b1">
								<an:p> al comma 3, le parole: « alla sperimentazione dell'insegnamento con » sono sostituite dalle seguenti: « alle istituzioni scolastiche statali della scuola dell'infanzia e del primo ciclo di istruzione ove è praticato l'insegnamento con », le parole: « da attuare nelle sezioni di scuola materna e nelle classi elementari statali » sono soppresse e le parole: « in quelle gestite da enti pubblici e privati, da associazioni e da privati » sono sostituite dalle seguenti: « alle scuole paritarie a gestione pubblica e privata »;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b4b1">
								<an:p> al comma 4, le parole: « di scuola materna » e le parole: « di scuola elementare » sono soppresse;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b5b1">
								<an:p> dopo il comma 4 è aggiunto il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>4-bis</an:i>
									. L'istituzione e il funzionamento delle sezioni a metodo Montessori nelle istituzioni scolastiche del primo ciclo di istruzione del sistema nazionale d'istruzione nonché l'ordinamento dei corsi di differenziazione didattica finalizzati alla specializzazione di cui al comma 4 e i relativi requisiti di accesso sono disciplinati con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, sentita l'Opera nazionale Montessori ».
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b3b1">
						<an:p>
							 A partire dall'anno scolastico 2025/2026, le istituzioni scolastiche del primo ciclo di istruzione possono richiedere l'istituzione di classi di scuola secondaria di primo grado a metodo Montessori secondo i princìpi e i criteri metodologici adottati nella sperimentazione nazionale triennale autorizzata con decreto del Ministro dell'istruzione n. 237 del 30 luglio 2021. A tal fine il Ministero dell'istruzione e del merito, nelle more dell'adozione del decreto di cui al comma 4-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 142 del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, introdotto dal comma 1 del presente articolo, mette a disposizione delle istituzioni scolastiche interessate un documento tecnico elaborato dal Comitato tecnico-scientifico nazionale di cui all'articolo 10 del decreto di cui al primo periodo. L'istituzione delle classi è autorizzata con decreto del dirigente preposto all'ufficio scolastico territorialmente competente, nei limiti delle risorse finanziarie, strumentali nonché di organico assegnate a livello regionale e tenuto conto del documento elaborato dal Comitato tecnico-scientifico nazionale, la cui attività, al fine di garantire la necessaria fase di accompagnamento dei percorsi di cui al presente articolo, è prorogata sino al 31 agosto 2026.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b4a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b4b1">
							<an:p> L'attivazione delle classi di scuola secondaria di primo grado a metodo Montessori può essere disposta, nei limiti dell'organico assegnato all'ufficio scolastico territorialmente competente, al verificarsi delle seguenti condizioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b4b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b4b2b1">
								<an:p> presenza contemporanea di un ciclo completo di scuola primaria a metodo Montessori;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b4b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b4b3b1">
								<an:p> tempo scuola corrispondente al tempo prolungato, di cui all'articolo 5, comma 1, secondo periodo, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 2009, n. 89;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b4b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b4b4b1">
								<an:p> servizio di refezione scolastica;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b4b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b4b5b1">
								<an:p> laboratori, ambienti e materiali didattici adatti a favorire l'apprendimento secondo i princìpi montessoriani;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b4b6">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b4b6b1">
								<an:p> quote di organico aggiuntive corrispondenti a nove ore aggiuntive settimanali per classe attivata e assegnate dall'ufficio scolastico territorialmente competente.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b5b1">
						<an:p> Il dirigente scolastico, in sede di determinazione dell'organico di diritto, quantifica le esigenze necessarie al funzionamento delle sezioni a metodo Montessori.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b6b1">
						<an:p>
							 Alle classi a metodo Montessori di scuola secondaria di primo grado sono assegnati, per ciascuna classe di abilitazione, docenti in possesso di uno specifico titolo di specializzazione in differenziazione didattica nel metodo Montessori per l'insegnamento nella scuola secondaria di primo grado conseguito in esito al corso di differenziazione didattica di cui all'articolo 142, comma 4-
							<an:i>bis</an:i>
							, del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, introdotto dal comma 1 del presente articolo. I suddetti docenti sono collocati, a domanda, in appositi elenchi a cui attingere per l'attribuzione dei contratti a tempo indeterminato e determinato, in analogia con quanto disposto per la scuola dell'infanzia e la scuola primaria.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b7b1">
						<an:p> Salvo il caso di contraria deliberazione delle istituzioni scolastiche interessate ovvero di motivato parere negativo degli uffici scolastici territorialmente competenti, le sezioni che abbiano avviato la sperimentazione in base a quanto previsto dal decreto del Ministro dell'istruzione n. 237 del 30 luglio 2021 completano la fase sperimentale e sono disciplinate a regime. La predetta sperimentazione si intende autorizzata anche per l'anno scolastico 2024/2025. Ai docenti di scuola secondaria di primo grado che abbiano già concluso i percorsi di formazione sul metodo Montessori di cui all'articolo 5 del decreto del Ministro dell'istruzione n. 237 del 30 luglio 2021, a seguito del superamento di specifico esame, è riconosciuto il titolo di specializzazione in differenziazione didattica nel metodo Montessori.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b8">
					<an:num>7.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b8b1">
						<an:p>
							 Al fine di garantire un elevato e omogeneo 
							<an:i>standard</an:i>
							 formativo, i soggetti che erogano i corsi di differenziazione didattica nelle scuole dell'infanzia e del primo ciclo di istruzione sono autorizzati, sulla base di quanto disposto dall'articolo 142, comma 4-
							<an:i>bis</an:i>
							, del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, introdotto dal comma 1 del presente articolo, con apposito decreto del Ministro dell'istruzione e del merito.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b9">
					<an:num>8.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b9b1">
						<an:p> La vigilanza sul regolare svolgimento dei corsi e delle prove d'esame è svolta dagli uffici scolastici territorialmente competenti e dalle competenti amministrazioni provinciali di Trento e di Bolzano. Il rilascio dei diplomi è subordinato allo svolgimento delle attività di controllo dei soggetti incaricati della vigilanza.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2c10">
					<an:num>9.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2c10b1">
						<an:p> Per le finalità di cui al presente articolo, da attuare nei limiti delle risorse finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, a decorrere dall'anno 2025, le quote aggiuntive di organico dei docenti sono reperite nei limiti dei contingenti regionali di organico annualmente assegnati agli uffici scolastici territorialmente competenti, nell'ambito dell'organico dell'autonomia.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2c11">
					<an:num>10.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2c11b1">
						<an:p> Il Ministero dell'istruzione e del merito può autorizzare lo svolgimento, presso università ed enti di formazione, di corsi annuali di differenziazione didattica a metodo Agazzi per le scuole dell'infanzia e a metodo Pizzigoni per le scuole primarie. I corsi sono indetti dal Ministero dell'istruzione e del merito con decreto, che stabilisce la durata, gli orari, i programmi, le modalità di partecipazione, i modi di vigilanza e le prove finali d'esame per il rilascio del titolo. I costi dei corsi sono posti a carico dei partecipanti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2c12">
					<an:num>11.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2c12b1">
						<an:p> Il titolo rilasciato alla fine dei corsi di cui al comma 10 consente l'iscrizione, a domanda, in appositi elenchi a cui attingere per l'attribuzione dei contratti a tempo indeterminato e determinato per le sezioni delle scuole dell'infanzia a metodo Agazzi e per le classi di scuola primaria a metodo Pizzigoni autorizzate al funzionamento dagli uffici scolastici territorialmente competenti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2c13">
					<an:num>12.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2c13b1">
						<an:p> Gli articoli 46, 47, 48 e 49 del testo unico di cui al regio decreto 5 febbraio 1928, n. 577, sono abrogati.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2c14">
					<an:num>13.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2c14b1">
						<an:p> Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica né esuberi di personale docente in una o più classi di concorso.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Misure a tutela dell'autorevolezza e del decoro delle istituzioni e del personale scolastici)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p> Con la sentenza di condanna per i reati commessi in danno di un dirigente scolastico o di un membro del personale docente, educativo, amministrativo, tecnico o ausiliario della scuola, a causa o nell'esercizio del suo ufficio o delle sue funzioni, è sempre ordinato, oltre all'eventuale risarcimento dei danni, il pagamento di una somma da euro 500 a euro 10.000 a titolo di riparazione pecuniaria in favore dell'istituzione scolastica di appartenenza della persona offesa. L'importo della somma di cui al primo periodo è determinato dal giudice, tenuto conto dei criteri di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 15 gennaio 2016, n. 7.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
