<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="52.0.101"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-02-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-02-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/52.0.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/733" showAs="DDL 733"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="E3" href="http://dati.senato.it/senatore/22980" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/25267" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson id="EGB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="ELB" href="http://dati.senato.it/senatore/262" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson id="EQB" href="http://dati.senato.it/senatore/5126" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson id="EVB" href="http://dati.senato.it/senatore/25258" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson id="E1B" href="http://dati.senato.it/senatore/12932" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson id="E6B" href="http://dati.senato.it/senatore/25263" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson id="EEC" href="http://dati.senato.it/senatore/22729" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson id="EJC" href="http://dati.senato.it/senatore/25203" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson id="EOC" href="http://dati.senato.it/senatore/25201" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson id="ETC" href="http://dati.senato.it/senatore/23264" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson id="EYC" href="http://dati.senato.it/senatore/23422" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson id="E4C" href="http://dati.senato.it/senatore/21507" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson id="ECD" href="http://dati.senato.it/senatore/22774" showAs="Procacci"/>
				<an:TLCPerson id="EHD" href="http://dati.senato.it/senatore/16639" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson id="EMD" href="http://dati.senato.it/senatore/17660" showAs="Vitali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 733</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 52.0.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3" as="#tipoSenatore">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB" as="#tipoSenatore">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELB" as="#tipoSenatore">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EQB" as="#tipoSenatore">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EVB" as="#tipoSenatore">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E1B" as="#tipoSenatore">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E6B" as="#tipoSenatore">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EEC" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EJC" as="#tipoSenatore">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EOC" as="#tipoSenatore">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ETC" as="#tipoSenatore">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EYC" as="#tipoSenatore">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4C" as="#tipoSenatore">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECD" as="#tipoSenatore">Procacci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHD" as="#tipoSenatore">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMD" as="#tipoSenatore">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo,</an:b>
					 inserire i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 52-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche agli articoli 144, 145 e 146 del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 144 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 144. - 
					<an:i>(Commissari straordinari. Commissione straordinaria e Comitato di sostegno e monitoraggio). - 1.</an:i>
					 Con il decreto di scioglimento di cui all'articolo 143 è nominata una Commissione straordinaria per la gestione dell'ente, composta da tre membri scelti ai sensi del comma 2, la quale esercita le attribuzioni che le sono conferite con il decreto stesso.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il Ministro dell'interno sceglie i commissari tra i funzionari dello Stato in servizio e, subordinatamente, in quiescenza, avendo particolare cura:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 delle specifiche e comprovate attitudini, delle capacità e delle esperienze professionali in materia gestionale ed amministrativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dell'inesistenza delle qualità di indagati, di imputati o di condannati, anche con sentenza non definitiva, per taluno dei delitti indicati nelle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1 dell'articolo 58, o per i quali sia pendente procedimento di applicazione di misura di prevenzione in quanto indiziati di appartenere ad una delle associazioni di cui all'articolo 1 della legge 31 maggio 1965, n. 575, e successive modificazioni, ovvero che comunque versino in una delle ipotesi previste dalle lettere 
					<an:i>a), b), c), d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 del comma 1 dello stesso articolo 58;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dell'inesistenza di cause ostative alla candidabilità, alla eleggibilità o al mantenimento di cariche pubbliche;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dell'inesistenza di procedimenti da parte della Corte dei conti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Presso il Ministero dell'interno è istituito, con personale dell'amministrazione, un Comitato di sostegno e di monitoraggio dell'azione delle Commissioni straordinarie di cui al comma 1 e dei comuni riportati a gestione ordinaria.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Con decreto del Ministro dell'interno, adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono determinate le modalità di organizzazione e funzionamento della Commissione straordinaria per l'esercizio delle attribuzioni ad essa conferite, le modalità di pubblicizzazione degli atti adottati dalla commissione stessa, nonché la modalità di organizzazione e funzionamento del Comitato di cui al comma 3&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 145 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 145. - 
					<an:i>(Gestione straordinaria). - 1.</an:i>
					 Quando la relazione prefettizia di cui all'articolo 143, comma 3, riscontri la sussistenza di situazioni di infiltrazione o di condizionamento di tipo mafioso o similare connesse all'aggiudicazione di appalti di lavori, servizi o forniture, ovvero all'affidamento in concessione di servizi pubblici locali, nonché al rilascio di permessi di costruire, di autorizzazioni amministrative in genere e di incarichi professionali, la Commissione straordinaria riesamina tali procedimenti, provvedendo alle necessarie verifiche con i poteri del collegio degli ispettori di cui all'articolo 14 del decreto-legge 13 maggio 1991, n. 152, convertito, con modificazioni, dalla legge 12 luglio 1991, n. 203. A conclusione degli accertamenti, la Commissione straordinaria adotta i provvedimenti necessari per rimuovere le situazioni di infiltrazione o di condizionamento, ivi inclusi l'annullamento d'ufficio o la revoca di provvedimenti adottati ed il recesso da contratti conclusi. La Commissione straordinaria acquisisce informazioni sul conto dei soggetti che risultino affidatari di incarichi per l'esecuzione di lavori, servizi, forniture e di prestazioni professionali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Nell'esercizio delle funzioni di cui al comma 1, la Commissione straordinaria, per far fronte a situazioni di grave disservizio e per avviare la sollecita realizzazione di opere pubbliche indifferibili, entro il termine di sessanta giorni dall'insediamento approva una relazione programmatica con un piano di priorità degli interventi, anche con riferimento a progetti già approvati e non ancora eseguiti, i cui atti relativi devono essere nuovamente approvati dalla Commissione straordinaria. Nel piano è assicurata la precedenza ai provvedimenti necessari ad eliminare le anomalie segnalate nella relazione di cui al comma 3 dell'articolo 143, concernenti lo stato di appalti, contratti e servizi. Contestualmente, la Commissione straordinaria assume i provvedimenti di riorganizzazione del personale dell'ente, tenendo conto prioritariamente di quanto emerso nella relazione d'accesso, al fine anche di avviare procedimenti disciplinari nei confronti dei dipendenti, per l'adozione di eventuali procedimenti di rigore e, nelle more dell'adozione degli stessi, di provvedimenti urgenti di sospensione. La deliberazione della Commissione straordinaria, esecutiva a norma di legge, è inviata entro dieci giorni al prefetto il quale, sentita la conferenza provinciale permanente, entro sessanta giorni dalla ricezione della citata deliberazione trasmette gli atti, con eventuali osservazioni, al comitato di cui al comma 3 dell'articolo 144 per l'individuazione delle pertinenti forme di finanziamento. Le disposizioni del presente comma si applicano ai predetti enti anche in deroga alla disciplina sugli enti locali dissestati, limitatamente agli importi totalmente ammortizzabili con contributi statali o regionali ad essi effettivamente assegnati.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Nei casi di urgenza e quando sussiste la necessità di assicurare il regolare funzionamento dei servizi degli enti nei cui confronti è stato disposto lo scioglimento, la Commissione straordinaria può stipulare, nei limiti delle assegnazioni dell'ultimo bilancio approvato, con congrua motivazione, contratti di forniture di beni e servizi con il metodo della trattativa privata, anche in deroga alle norme di contabilità pubblica. Per gli stessi motivi il prefetto, su richiesta della Commissione straordinaria, può disporre, anche in deroga alle norme vigenti, l'assegnazione in via temporanea, in posizione di comando o distacco, di personale amministrativo e tecnico di amministrazioni ed enti pubblici, previa intesa con gli stessi, ove occorra anche in posizione di sovraordinazione. Al personale assegnato spetta un compenso mensile lordo proporzionato alle prestazioni da rendere, stabilito dal prefetto in misura non superiore al 50 per cento, elevato all'80 per cento nei comuni con popolazione inferiore a cinquemila abitanti, del compenso spettante a ciascuno dei componenti la Commissione straordinaria, nonché, ove dovuto, il trattamento economico di missione stabilito dalla legge per i dipendenti dello Stato in relazione alla qualifica funzionale posseduta nell'amministrazione di appartenenza. Tali competenze sono a carico dello Stato e sono corrisposte dalla prefettura, sulla base di idonea documentazione giustificati va, sugli accreditamenti emessi, in deroga alle vigenti disposizioni di legge, dal Ministero dell'interno. La prefettura, in caso di ritardo nell'emissione degli accreditamenti è autorizzata a prelevare le somme occorrenti sui fondi in genere della contabilità speciale. Agli oneri derivanti dalla presente disposizione si provvede con una quota parte del 1º per cento delle somme di denaro confiscate ai sensi della legge 31 maggio 1965, n. 575, nonché del ricavato delle vendite disposte a norma dell'articolo 4, commi 4 e 6, del decreto-legge 14 giugno 1989, n. 230, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 1989, n. 282, relative ai beni mobili o immobili costituiti in azienda confiscati ai sensi della medesima legge 31 maggio 1965, n. 575. Alla scadenza del periodo di assegnazione la Commissione straordinaria può rilasciare, sulla base della valutazione dell'attività prestata dal personale assegnato, apposita certificazione di lodevole servizio che costituisce titolo valutabile ai fini della progressione in carriera e nei concorsi interni e pubblici nelle amministrazioni dello Stato, delle regioni e degli enti locali.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Ferme restando le forme di partecipazione popolare previste dagli statuti in attuazione dell'articolo 8, comma 3, la Commissione straordinaria, di cui al comma 3 dell'articolo 144, ispirandosi a princìpi di promozione della legalità, dello sviluppo e della partecipazione democratica, ed allo scopo di acquisire ogni utile elemento di conoscenza e valutazione in ordine a rilevanti questioni di interesse generale, si avvale, anche mediante forme di consultazione diretta, dell'apporto di rappresentanti delle forze politiche in ambito locale, dell'ANCI, dell'UPI, delle organizzazioni di volontariato e di altri organismi locali particolarmente interessati alle questioni da trattare.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Il prefetto vigila sul corretto esercizio del mandato da parte della commissione straordinaria. A tal fine, può convocare i commissari e richiedere relazioni sull'attività svolta. Qualora accerti gravi irregolarità, il prefetto propone al Ministro dell'interno la sostituzione della Commissione o di singoli commissari&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 146 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 146. - 
					<an:i>(Campo di applicazione. Relazione al Parlamento). - 1.</an:i>
					 Le disposizioni di cui agli articoli 143, 144 e 145 si applicano anche agli altri enti locali di cui all'articolo 2, comma 1, nonché ai consorzi di comuni e province, agli organi comunque denominati delle aziende sanitarie locali ed ospedaliere, alle aziende speciali dei comuni e delle province e ai consigli circoscrizionali, in quanto compatibili con i rispettivi ordinamenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Qualora i collegamenti diretti o indiretti con la criminalità organizzata di tipo mafioso di cui all'articolo 143, comma 1, siano riferibili a società a partecipazione pubblica locale:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nel caso in cui non sia stato adottato il provvedimento di cui all'articolo 143, comma 1, il Ministro dell'interno, sentito il sindaco ovvero il presidente della provincia, può procedere allo scioglimento dell'organo di amministrazione e dell'organo sociale incaricato della sorveglianza o del controllo della società partecipata e alla nomina di un commissario che svolga le funzioni dell'organo di amministrazione e di un commissario che svolga le funzioni dell'organo di sorveglianza o di controllo. I commissari restano in carica per un anno;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel caso in cui sia stato adottato il provvedimento di cui all'articolo 143, comma 1, la Commissione straordinaria di cui all'articolo 144 provvede alla revoca ed alla sostituzione dei componenti dell'organo amministrativo e dell'organo sociale incaricato della sorveglianza o del controllo della società partecipata.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Il decreto di scioglimento autorizza il commissario di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 2 e la Commissione straordinaria di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, ove lo ritenga opportuno: 
					<an:i>a)</an:i>
					 a disporre il recesso dell'ente pubblico socio dalla società anche fuori dai casi previsti dal codice civile:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 a disporre la decadenza dagli atti di affidamento dei servizi ed il recesso non indennizzato dai contratti stipulati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 a disporre lo scioglimento della società e dei patti parasociali in deroga a quanto previsto dal codice civile.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Le disposizioni di cui ai commi 2 e 3 si applicano agli enti di cui al comma 1 in quanto compatibili con i rispettivi ordinamenti.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Con riguardo alle Aziende sanitarie locali, laddove all'esito dell'accesso consegua la necessità dello scioglimento, i vertici dell'ente sono sostituiti con il decreto di scioglimento stesso. I nuovi dirigenti sono nominati scegliendo tra professionisti di comprovata esperienza ed in possesso dei requisiti previsti dal comma 2 dell'articolo 144. Il decreto di scioglimento prevede anche la nomina di una Commissione di garanzia formata da dirigenti dell'amministrazione civile dei Ministeri dell'interno e del lavoro, della salute e delle politiche sociali, che si affianca all'attività dei nuovi dirigenti dell'azienda per un periodo di dodici mesi, prorogabili di altri sei a seguito di richiesta dei vertici dell'Azienda stessa o del prefetto. La Commissione di garanzia, unitamente ai vertici aziendali, nei primi sessanta giorni dall'insediamento, approva un programma di attività per il risanamento dell'Azienda con particolare riguardo all'organigramma e dà avvio ai procedimenti disciplinari ritenuti necessari in esito agli accertamenti compiuti nei confronti dei dipendenti da parte della Commissione d'accesso. Il programma è sottoposto alla valutazione del Ministero dell'interno, del Ministero del lavoro, della salute e delle politiche sociali e della regione. La Commissione di garanzia riferisce alla regione e al prefetto sullo stato delle procedure di risanamento con cadenza trimestrale.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Con riferimento alle Aziende sanitarie locali, laddove dalla relazione d'accesso non emergano elementi tali da rendere necessari l'adozione del provvedimento di cui al comma 5 ma sussista comunque il rischio di infiltrazione della criminalità organizzata, su proposta del prefetto, è adottato, con decreto dei Ministri dell'interno e del lavoro, della salute e delle politiche sociali, un programma, preventivamente approvato dal Consiglio regionale, che indichi un percorso utile a far cessare il rischio di pregiudizio riscontrato. Una Commissione di garanzia, individuata dal medesimo decreto interministeriale e composta secondo i criteri di cui al comma 5, accompagna l'attività della dirigenza dell'Azienda con i medesimi limiti temporali e modalità operative di cui al comma 5.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Il Ministro dell'interno presenta al Parlamento, entro il 31 marzo di ogni anno, una relazione sull'andamento del fenomeno delle infiltrazioni e di condizionamento di tipo mafioso o similare nelle amministrazioni pubbliche e sui risultati conseguiti dalle gestioni commissariali».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
