<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="32.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-03-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-03-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733/A/32.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/733" id="ar1" showAs="DDL 733"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="EY" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1376" id="E4" showAs="Lumia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25267" id="ECB" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/262" id="EHB" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22980" id="EMB" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/5126" id="ERB" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25258" id="EWB" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12932" id="E2B" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25263" id="EAC" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22729" id="EFC" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23946" id="EKC" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25203" id="EPC" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25201" id="EUC" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23264" id="EZC" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23422" id="E5C" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21507" id="EDD" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22774" id="EID" showAs="Procacci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/16639" id="END" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17660" id="ESD" showAs="Vitali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 733</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 32.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Lumia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUC">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZC">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5C">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDD">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EID">Procacci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#END">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESD">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 32. - 
					<an:i>(Modifiche al codice di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, in materia di prevenzione di infiltrazioni mafiose in appalti</an:i>
					<an:i>pubblici) - 1.</an:i>
					 Al codice dei contratti pubblici di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 2, dopo le parole: &quot;dell'ambiente&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, alla prevenzione del rischio di infiltrazioni mafiose&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 5 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) al comma 4, dopo le parole: &quot;dell'economia e delle finanze&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e dell'interno&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                2) al comma 5, dopo la lettera 
					<an:i>s</an:i>
					-bis), è aggiunta, in fine, la seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            &quot;
					<an:i>s</an:i>
					-ter) la prevenzione del rischio di infiltrazioni mafiose, anche mediante l'obbligo di denuncia di ogni tentativo di estorsione o di ingerenza criminale nell'esecuzione delle prestazioni e la collaborazione alle relative indagini&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 38, comma 1, dopo la lettera) è inserita la seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>bis)</an:i>
					 che, secondo motivata valutazione della stazione appaltante, non hanno denunciato ogni tentativo di estorsione e di infiltrazione mafiosa, fornendo all'autorità giudiziaria ovvero ad altra autorità che a quella abbia obbligo di riferire tutte le informazioni e le notizie possedute, in relazione agli eventi lesivi specifici, nonché ad eventuali antefatti e circostanze rilevanti ai fini delle indagini, accertati con qualsiasi mezzo di prova da parte della stazione appaltante. L'esclusione ed il divieto operano secondo le condizioni indicate nella lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, in quanto compatibili&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 135, comma 1, dopo le parole: &quot;passata in giudicato&quot; sono inserite le seguenti: &quot;per reati di corruzione, concussione, associazione a delinquere, associazione a delinquere di tipo mafioso, scambio elettorale politico-mafioso, ricettazione, riciclaggio, impiego di denaro, beni od utilità di provenienza illecita, usura, estorsione, sequestro di persona a scopo di estorsione, truffa aggravata per il perseguimento di erogazioni pubbliche e trasferimento fraudolento di valori, nonché&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 136, dopo il comma 3, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>d</an:i>
					-bis). Le disposizioni di cui ai commi 1, 2 e 3 si applicano anche quando la prevenzione del rischio di infiltrazioni mafiose è stata ostacolata dalla inosservanza degli obblighi di cui all'articolo 5, lettera 
					<an:i>s</an:i>
					-ter);
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 all'articolo 176, comma 3, la lettera e) è sostituita dalle seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            &quot;
					<an:i>e)</an:i>
					 alla stipulazione di appositi accordi con gli organi competenti in materia di sicurezza nonché di prevenzione e repressione della criminalità, finalizzati alla verifica preventiva del programma di esecuzione dei lavori in vista del successivo monitoraggio di tutte le fasi di esecuzione delle opere e dei soggetti che le realizzano. I contenuti di tali accordi sono definiti dal CIPE sulla base delle linee guida indicate dal Comitato di coordinamento per l'alta sorveglianza delle grandi opere, istituito ai sensi dell'articolo 180 del codice e del decreto del Ministro dell'interno in data 14 marzo 2003, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 54 del 5 marzo 2004 con la possibilità di valutare il comportamento dell'aggiudicatario ai fini della successiva ammissione a procedure ristrette della medesima stazione appaltante in caso di mancata osservanza di tali prescrizioni. Le prescrizioni del CIPE a cui si uniformano gli accordi di sicurezza sono vincolanti per i soggetti aggiudicatori e per l'impresa aggiudicataria, che è tenuta a trasferire i relativi obblighi a carico delle imprese interessate a qualunque titolo alla realizzazione dei lavori. Le misure di monitoraggio per la prevenzione e repressione di tentativi di infiltrazione mafiosa comprendono il controllo dei flussi finanziari connessi alla realizzazione dell'opera, inclusi quelli concernenti risorse totalmente o parzialmente a carico dei promotori ai sensi dell'articolo 175 e quelli derivanti dalla attuazione di ogni altra modalità di finanza di progetto. Il CIPE definisce, altresì, lo schema di articolazione del monitoraggio finanziario, indicando i soggetti sottoposti a tale forma di controllo, le modalità attraverso le quali esercitare il monitoraggio, nonché le soglie di valore delle transazioni finanziarie oggetto del monitoraggio stesso, potendo anche indicare, a tal fine, limiti inferiori a quello previsto ai sensi dell'articolo 49, comma 1, del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, e successive modificazioni. Gli oneri connessi al monitoraggio finanziario sono ricompresi nell'aliquota forfettaria di cui al comma 20. In ogni caso, l'impresa aggiudicataria e le imprese interessate a qualunque titolo nell'esecuzione dei lavori hanno l'obbligo di denunciare ogni tentativo di estorsione e di infiltrazione mafiosa, fornendo all'autorità giudiziaria ovvero ad altra autorità che a quella abbia obbligo di riferire tutte le informazioni e le notizie possedute, in relazione agli eventi lesivi specifici, nonché ad eventuali antefatti e circostanze rilevanti ai fini delle indagini. In caso di inosservanza, l'aggiudicatario è escluso dalla successiva ammissione a procedure ristrette della medesima stazione appaltante e può essere richiesta la risoluzione dei contratti di affidamento e di sub affidamento. Salva l'azione erariale di risarcimento danni, il contratto di appalto, ad invarianza delle condizioni di aggiudicazione, può essere portato eseguito in forma specifica, su richiesta della stazione appaltante, quando si tratta di lavori indifferibili od urgenti, ovvero di forniture di beni o servizi la cui interruzione pregiudica interessi rilevanti della collettività;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e</an:i>
					-bis) ad assicurare che tutti i pagamenti o le transazioni finanziarie relative ad affidamenti e sub-affidamenti siano effettuate tramite intermediari autorizzati, in modo che ne sia garantita la tracciabilità sulla base di idonea documentazione, con esclusione di cessioni del credito o del debito a terzi, sotto qualsivoglia forma, e di pagamenti con assegni liberi, nonché di pagamenti in contanti per somme superiori a 2.000 euro, con divieto di frazionare i pagamenti di operazioni unitarie. In caso di inosservanza, l'aggiudicatario è escluso dalla successiva ammissione a procedure ristrette della medesima stazione appaltante e può essere richiesta la risoluzione dei contratti di affidamento e di sub affidamento&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
