<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="324"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-14"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-14/324/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e33a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36435" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36435" showAs="Marco Lisei"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36409" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36409" showAs="Dafne Musolino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29105" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29105" showAs="Francesco Giacobbe"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36395" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36395" showAs="Costanzo Della Porta"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="Mariastella Gelmini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="Mario Occhiuto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="Daisy Pirovano"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>324</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Intervengono il ministro per gli affari regionali e le autonomie Calderoli e il sottosegretario di Stato per gli affari esteri e la cooperazione internazionale Maria Tripodi.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.324 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1279">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 6 maggio scorso.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e33a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e33" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che alla scadenza dell'8 maggio scorso, sono stati presentati 25 emendamenti, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e33a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e40" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  rende noto che si procederà con l'illustrazione delle proposte emendative presentate al testo del disegno di legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Non essendo stati presentati emendamenti all'articolo 1, si procede all'illustrazione delle proposte riferite all'articolo 2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e49" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra tutte le proposte presentate dalla sua parte politica, osservando che il disegno di legge sembra fare perno sulle peculiarità ordinamentali delle ragioni a statuto speciale per aggirare i dettami della legislazione nazionale riguardo alle province, dando luogo a un pericoloso ed incoerente regime di eccezione che non ha nessun fondamento, sia a livello logico che giuridico, come peraltro emerso nel corso delle audizioni effettuate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Stante quanto precede, l'avviso del suo Gruppo non può che essere contrario all'impianto del provvedimento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e59" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottoscrive e illustra l'emendamento 2.6, osservando che il disegno di legge costituzionale iscritto all'ordine del giorno ha un legame con le recenti iniziative assunte dalla provincia autonoma di Trento, che ha recentemente varato un provvedimento per consentire la terza candidatura consecutiva del suo presidente. Tale approccio, tuttavia, ha già incontrato l'opposizione della Corte costituzionale: la Regione Campania, ancorché regione a statuto ordinario, aveva infatti varato un provvedimento similare, recentemente colpito da pronuncia di incostituzionalità e questo lascia credere, oltre che auspicare, che anche le determinazioni assunte dalla provincia autonoma di Trento possano patire lo stesso destino.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Il presente disegno di legge si pone sulla stessa scia, consentendo alla regione Friuli-Venezia Giulia di poter reintrodurre degli enti assimilabili alle province. Entrambi i provvedimenti, però, partono dal discutibile presupposto che la natura speciale dei loro statuti consenta di derogare alla legislazione nazionale, concretizzando un principio pericoloso e disgregante, artatamente costruito per configurare, in capo alle regioni alle province autonome, un potere di deroga 
							<an:i>tout court</an:i>
							 della disciplina nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sarebbe invece più coerente e rispettoso dello spirito della Costituzione e delle leggi sulla materia presentare un disegno di legge organico per modificare la legge n. 165 del 2004, delineando una cornice entro la quale, successivamente, gli organismi regionali possano assumere le rispettive determinazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Osserva, inoltre, che il disegno di legge costituzionale sembra porsi in contrasto con la sentenza della Corte costituzionale n. 168 del 2018.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Coerentemente con il quadro sopra descritto, l'emendamento 2.6 si propone di sensibilizzare la Commissione sulle predette criticità, che non possono trovare efficace soluzione se non all'interno di un generale riordino della struttura istituzionale del Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Stante l'assenza dei presentatori, le restanti proposte relative all'articolo 2 vengono date per illustrate.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Poiché nessuno chiede di intervenire, vengono altresì dati per illustrati tutti gli emendamenti riferiti agli articoli 3 e 4.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si procede all'illustrazione dell'unico emendamento riferito all'articolo 5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e80" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) pone l'accento sulla particolare importanza rivestita dall'emendamento 5.1, soppressivo dell'intero articolo, a cui aggiunge la firma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            L'articolo 5 del disegno di legge, infatti, nel demandare ad una successiva legge regionale la disciplina del referendum regionale, si pone in aperto contrasto con la legislazione costituzionale del 2001, che aveva invece ancorato tale disciplina direttamente all'articolo 138 della Costituzione (addirittura prevedendo un elemento rafforzativo, ossia quello di procedere al referendum anche in presenza di un'approvazione con il 
							<an:i>quorum</an:i>
							 dei due terzi, a patto che lo richieda un trentesimo del corpo elettorale).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Stante quanto precede, l'articolo 5 del disegno di legge in titolo rischia di configurarsi come uno strumento inibitore della volontà popolare.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Poiché nessuno chiede di intervenire, vengono altresì dati per illustrati tutti gli emendamenti riferiti agli articoli 6 e 7.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si passa quindi all'illustrazione delle proposte relative all'articolo 8.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e98" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra gli emendamenti della propria parte politica all'articolo 8, ribadendo che il Governo e la maggioranza che lo sostiene non sono mai riusciti a fornire una spiegazione coerente della 
							<an:i>ratio</an:i>
							 sottesa al disegno di legge in esame. Non si comprende, in particolare, la ragione per cui la materia non debba essere trattata in maniera unitaria, a livello nazionale, invece di estendere irragionevolmente il potere normativo delle regioni e delle province autonome.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Poiché nessuno chiede di intervenire, gli emendamenti relativi all'articolo 9 sono dati per illustrati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e33a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e111" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  constata che si è esaurita l'illustrazione degli emendamenti. Rinvia quindi il seguito dell'esame del disegno di legge costituzionale in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e117" name="1432 (Conversione in legge del decreto-legge 28 marzo 2025, n. 36, recante disposizioni urgenti in materia di cittadinanza)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e117"/>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella prima seduta pomeridiana di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e33a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e127" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  dà lettura del parere espresso dalla Commissione bilancio sugli emendamenti approvati nella prima seduta pomeridiana. In particolare, il parere è non ostativo su tutte le proposte, ad eccezione dell'emendamento 1.0.8, sul quale il parere è contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36435" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36435"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e134" href="#p36435">LISEI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) presenta quindi l'emendamento 1.0.8/5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione (pubblicato in allegato), soppressivo dell'emendamento 1.0.8.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            L'emendamento 1.0.8/5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione è posto ai voti e approvato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si procede quindi alle dichiarazioni di voto sul conferimento del mandato al relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e152" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si pone in modo fortemente critico sul testo del decreto-legge. Anche con gli emendamenti approvati, infatti, esso si ispira a una 
							<an:i>ratio</an:i>
							 squisitamente burocratica, ossia all'alleggerimento del peso materiale delle numerose richieste presso i comuni, ignorando le esigenze e le aspirazioni di tutti coloro che, pur vivendo all'estero da generazioni, continuano a sentirsi Italiani, conservando tradizioni italiane. La cittadinanza, inoltre, non può certo essere configurata come una sorta di 'concessione' dall'alto, come il decreto-legge intende disporre in via di fatto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Sarebbe inoltre stato opportuno definire un perimetro preciso per l'applicazione delle disposizioni, come richiesto dal suo Gruppo nel corso del dibattito.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Conclude preannunciando, a nome della propria parte politica, il voto contrario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e165" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) osserva che, ai sensi della relazione illustrativa, il decreto-legge si pone come misura anticipatoria di una futura normativa di riordino. Tuttavia, le disposizioni recate si rivelano decisamente inadeguate. La loro natura secca e tranciante non attesta un intento transitorio e, inoltre, l'uso dello strumento del decreto-legge appare profondamente incompatibile con la natura dichiarativa sottesa all'attribuzione della cittadinanza. Ciò configura un grave 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 del quadro normativo generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Stante quanto precede, stupisce l'atteggiamento di profonda chiusura assunto dal Governo e dalle forze politiche di maggioranza alle sollecitazioni delle opposizioni, che domandavano, ragionevolmente, di definire almeno un arco temporale congruo, riguardo all'entrata in vigore delle norme.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Le disposizioni incidono, inoltre, sui diritti dell'elettorato attivo, materia però coperta da una riserva di legge formale, a suo avviso non suscettibile di essere disciplinata per decreto-legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Conclude preannunciando, a nome del Gruppo di appartenenza, il voto contrario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29105" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29105"/>
						
                  
						<an:p>
							            Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e179" href="#p29105">GIACOBBE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) stigmatizza la poca disponibilità mostrata dal Governo e dalla maggioranza ad un dialogo costruttivo, che risulta ancora più grave se si tiene conto della particolare delicatezza della materia affrontata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La natura tranciante delle disposizioni contenute nel decreto-legge sembra quindi configurarsi quasi come una sorta di 'punizione' per migliaia di persone che, pur sentendosi ancora legate all'Italia e alle tradizioni italiane, in quanto discendenti di emigranti, sono metaforicamente chiamate a 'pagare' la decisione dei loro lontani parenti di lasciare il Paese, decisione spesso dettata da condizioni oggettive di povertà. Non va inoltre dimenticato che, il più delle volte, anche figli e nipoti di emigranti hanno continuato a sostenere economicamente i rami della famiglia rimasti in Italia, a piena testimonianza di un legame identitario che mai si è pensato di recidere.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Posto, quindi, che la genesi del decreto-legge appare fondata su principi deboli e contraddittori, sarebbe opportuno ridefinire la disciplina recata tramite criteri improntati a maggiore oggettività.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Nel richiamare anche la propria esperienza personale, di Italiano che ha sempre vissuto all'estero, ma che ha sempre tenuto nel cuore il proprio Paese, sino ad avere l'onore di servirlo attraverso il ruolo di parlamentare, esprime un giudizio convintamente negativo sul provvedimento, che spezza legami identitari consolidati e ridefinisce il concetto di cittadinanza in un alone di sospetta incostituzionalità, preannunciando il voto contrario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36395" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36395"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e191" href="#p36395">DELLA PORTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) pone l'accento sul proficuo lavoro svolto dalla Commissione, che ha portato all'introduzione di importanti modificazioni al testo originario del decreto-legge, limandone il carattere restrittivo. Ciò pare sconfessare l'assunto, più volte richiamato dalle forze di opposizione nel corso di vari dibattiti, di un modo di legiferare eccessivamente governo-centrico, con conseguente mortificazione del Parlamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Dopo aver ricordato l'impegno profuso negli anni dalla propria parte politica a sostegno degli Italiani all'estero, replica ai precedenti intervenuti e osserva che il decreto-legge non si propone di restringere arbitrariamente l'accesso alla cittadinanza, ma di improntare la procedura a evidenti criteri di giustizia sostanziale. Molte volte, infatti, l'accesso a questo diritto viene usato dal singolo in maniera del tutto strumentale, ossia per acquisire un passaporto valido per potersi recare in altri Paesi europei. Tale pratica, inoltre, dà luogo a un aggravio burocratico notevole per i comuni, spesso invasi da un volume di richieste che riescono a gestire con molta fatica.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Tornando al lavoro svolto dalla Commissione, sottolinea quindi i notevoli miglioramenti apportati al testo. La norma è infatti non più retroattiva e si tiene conto, altresì, delle richieste pendenti al momento dell'entrata in vigore. Nelle more di un riordino generale di natura più ampia, il testo che la Commissione sin accinge ad approvare non può pertanto che essere valutato positivamente.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Conclude, preannunciando il voto favorevole del suo Gruppo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e203" href="#p22966">GELMINI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) esprime un avviso favorevole sul testo che la Commissione si accinge ad approvare, che rende più rigoroso l'accesso al diritto di cittadinanza, senza comprometterlo nella sua essenza. Tra le modificazioni apportate, inoltre, l'approvazione degli emendamenti 1.28 (testo 2), 1.29 (testo 2) e 1.47 (testo 2), presentati dalla sua parte politica, ha contribuito a limare e a perfezionare notevolmente il testo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Conclude, preannunciando il voto favorevole del suo Gruppo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e213" href="#p36413">OCCHIUTO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), pur comprendendo quanto precedentemente osservato dal senatore Giacobbe, pone l'accento sui miglioramenti apportati al testo del decreto-legge dagli emendamenti approvati, che perimetra efficacemente l'accesso alla cittadinanza italiana, ponendosi in linea con le dichiarazioni rilasciate dal ministro Tajani.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'attuale situazione, infatti, che vede le richieste di cittadinanza mosse prevalentemente da fini strumentali, risulta insostenibile non solo a livello burocratico, in quanto gli uffici comunali, soprattutto se di piccoli comuni, faticano ad evaderle, ma anche e soprattutto a livello morale. Infatti la cittadinanza rappresenta anche un concetto da sentire come valore, come simbolo di appartenenza e di partecipazione pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Preannuncia infine, a nome della propria parte politica, il voto favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e224" href="#p18562">PIROVANO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), nel preannunciare il voto favorevole del proprio Gruppo, osserva che il provvedimento, pur nel testo modificato, lascia comunque non del tutto risolte una serie di problematiche che non potranno che essere affrontate per il tramite di un intervento legislativo futuro, connotato da piena organicità. Appare infatti necessario, a suo avviso, perfezionare il bilanciamento tra la deterrenza all'uso strumentale della richiesta di cittadinanza e la piena realizzazione del desiderio di coloro che intendono effettivamente mantenere una continuità di appartenenza con il proprio Paese di origine.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							            Interviene da ultimo, a titolo personale sul mandato al relatore, il senatore 
							<an:ref id="d1e234" href="#p30915">TOSATO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), dichiarando di non partecipare al voto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Poiché nessun altro chiede di intervenire, la Commissione conferisce mandato al relatore Lisei a riferire favorevolmente all'Assemblea sul testo del provvedimento, comprensivo delle modifiche apportate, autorizzandolo a chiedere di poter svolgere la relazione oralmente e ad apportare le modifiche di coordinamento e formali eventualmente necessarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e243" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
