<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-07" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="47"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-07" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-07" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-03-07"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-03-07/47/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36433" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36433" showAs="GELMETTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="TESTOR"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36403" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36403" showAs="LIRIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36382" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36382" showAs="AMBROGIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32681" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32681" showAs="PATUANELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="CALANDRINI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>47</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.47 della legislatura 19">
			                                                                                 
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:30:00"/>
					
               
					<an:i>            La seduta inizia alle ore 15,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="A.S. 564 - Conversione in legge del decreto-legge 24 febbraio 2023, n. 13, recante disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e del Piano nazionale degli investimenti complementari al PNRR (PNC), nonché per l'attuazione delle politiche di coesione e della politica agricola comune">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>564</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 24 febbraio 2023, n. 13, recante disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e del Piano nazionale degli investimenti complementari al PNRR (PNC), nonché per l'attuazione delle politiche di coesione e della politica agricola comune
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 2 marzo.</an:p>
					
                  
                

               
               
					<an:speech by="#p36433" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36433"/>
						
                  
						<an:p>
							            I relatori 
							<an:ref id="d1e103" href="#p36433">
                        GELMETTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) e Elena 
							<an:ref id="d1e112" href="#p32721">
                        TESTOR
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), ad integrazione della relazione svolta nella seduta di giovedì 2 marzo, chiedono al Governo di fornire, anche in sede di replica, elementi di risposta ai rilievi e alle richieste di chiarimento formulati, in relazione ai profili finanziari, nel 
							<an:i>dossier</an:i>
							 del Servizio del bilancio n. 38, al quale rinviano per ogni approfondimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il sottosegretario FRENI si riserva di fornire gli elementi richiesti.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il PRESIDENTE comunica che in sede di Ufficio di Presidenza integrato è stato stabilito il termine per la presentazione degli emendamenti e degli ordini del giorno al provvedimento in esame per la giornata di lunedì 13 marzo, alle ore 14.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e140" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e140">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e148" name="555 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 gennaio 2023, n. 5, recante disposizioni urgenti in materia di trasparenza dei prezzi dei carburanti e di rafforzamento dei poteri di controllo del Garante per la sorveglianza dei prezzi, nonché di sostegno per la fruizione del trasporto pubblico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e148"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>555</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 gennaio 2023, n. 5, recante disposizioni urgenti in materia di trasparenza dei prezzi dei carburanti e di rafforzamento dei poteri di controllo del Garante per la sorveglianza dei prezzi, nonché di sostegno per la fruizione del trasporto pubblico
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere all'Assemblea sul testo e sugli emendamenti. Esame. Parere non ostativo con osservazione, sul testo. Parere in parte non ostativo, in parte contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sugli emendamenti)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e189" href="#p36403">
                        LIRIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, proponendo, per quanto di competenza, di ribadire all'Assemblea il seguente parere, già reso alla Commissione di merito: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo e acquisita la relazione tecnica aggiornata, di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica, positivamente verificata, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo, con la seguente osservazione: si segnala, in relazione all'articolo 4, il rischio di dequalificazione della spesa, atteso che la disposizione impiega, a copertura degli oneri ivi previsti, i proventi delle aste delle quote di emissione di CO2 presenti sul fondo di cui all'articolo 23 del decreto legislativo n. 47 del 2020, che risultano destinati a spese in conto capitale, mentre il fondo istituito al comma 1 appare finalizzato a spese di natura corrente.&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione agli emendamenti, segnala che appaiono suscettibili di comportare maggiori oneri gli emendamenti 1.3, 1.0.1, 1.0.2, 1.0.200, 1.0.3, 1.0.4, 1.0.201, 1.0.6, 1.0.202, 2.0.1 e 4.0.201.</an:p>
						
                  
						<an:p>Appare necessario acquisire dal Governo una quantificazione degli oneri sugli emendamenti 1.1, 1.2, 1.5, 1.6, 1.0.5, 2.1, 4.1, 4.2, 4.3, 4.4, 4.5, 4.0.1, 4.0.2, 4.0.3 e 4.0.202.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne gli emendamenti 4.6, 4.200, 4.7, 4.8 e 4.9, occorre valutare gli eventuali effetti finanziari, anche in relazione alla sostenibilità del tetto di spesa.</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito agli emendamenti 4.10, 4.11, 4.0.200 e 4.0.5, occorre acquisire dal Governo informazioni in relazione alla disponibilità delle risorse richiamate nelle coperture.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Occorre infine valutare l'opportunità che l'emendamento 1.16 sia coordinato con la soppressione della clausola di copertura di cui al comma 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non vi sono osservazioni sui restanti emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI esprime il parere contrario dell'Esecutivo sugli emendamenti 1.3, 1.0.1, 1.0.2, 1.0.200, 1.0.3, 1.0.4, 1.0.201, 1.0.6, 1.0.202, 2.0.1 e 4.0.201, in quanto onerosi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime poi il parere contrario dell'Esecutivo su tutti gli altri emendamenti segnalati dal relatore perché suscettibili di determinare maggiori oneri privi di adeguata copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime il parere non ostativo del Governo su tutti gli altri emendamenti non segnalati dal relatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il RELATORE illustra quindi una proposta di parere del seguente tenore, alla luce degli elementi forniti dal Governo: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo, con la seguente osservazione: si segnala, in relazione all'articolo 4, il rischio di dequalificazione della spesa, atteso che la disposizione impiega, a copertura degli oneri ivi previsti, i proventi delle aste delle quote di emissione di CO2 presenti sul fondo di cui all'articolo 23 del decreto legislativo n. 47 del 2020, che risultano destinati a spese in conto capitale, mentre il fondo istituito al comma 1 appare finalizzato a spese di natura corrente.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione agli emendamenti, esprime parere contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sulle proposte 1.1, 1.2 1.3, 1.5, 1.6, 1.16, 1.0.1, 1.0.2, 1.0.3, 1.0.4, 1.0.5, 1.0.6, 1.0.200, 1.0.201, 1.0.202, 2.1, 2.0.1, 4.1, 4.2, 4.3, 4.4, 4.5, 4.6, 4.7, 4.8, 4.9. 4.10, 4.11, 4.0.1, 4.0.2, 4.0.3, 4.0.5, 4.200, 4.0.200, 4.0.201 e 4.0.202.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il parere è non ostativo su tutti i restanti emendamenti.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero legale, il PRESIDENTE pone quindi ai voti la proposta di parere testé illustrata, che risulta approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e245" name="314 - Disposizioni in materia di compartecipazione dello Stato alle spese sostenute dagli enti locali per i minori collocati in comunità di tipo familiare o in istituti di assistenza">
					
               
					<an:heading id="h-d1e245"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>314</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di compartecipazione dello Stato alle spese sostenute dagli enti locali per i minori collocati in comunità di tipo familiare o in istituti di assistenza
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere alla 1
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame e rinvio)
					</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p36382" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36382"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e289" href="#p36382">
                        AMBROGIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che lo stesso dispone, all'articolo 1, l'istituzione presso il Ministero dell'interno di un fondo per l'affidamento dei minori in comunità di tipo familiare o in istituti di assistenza, con una dotazione di 200 milioni di euro annui, per la compartecipazione dello Stato, nei limiti delle risorse del fondo, alle spese a tale scopo sostenute dagli agli enti locali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, che reca la copertura finanziaria, dispone che agli oneri, valutati in 200 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili in corso di gestione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di competenza, atteso che il Fondo è configurato come tetto di spesa, all'articolo 2 occorre valutare la sostituzione delle parole: &quot;valutati in&quot;, con le seguenti: &quot;pari a&quot;; inoltre, all'articolo 1, comma 1, dopo le parole: &quot;200 milioni di euro annui&quot;, andrebbero inserite le seguenti: &quot;a decorrere dall'anno 2023&quot;. </an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre inoltre, al fine di assicurare la necessaria copertura dell'onere, acquisire dal Governo elementi informativi sulla disponibilità delle risorse sul Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, escludendo pregiudizi per altre destinazioni già impegnate o programmate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI si riserva di fornire i chiarimenti richiesti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e317" name="494 - Ratifica ed esecuzione del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione contro il doping, fatto a Varsavia il 12 settembre 2002">
					
               
					<an:heading id="h-d1e317"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>494</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione contro il doping, fatto a Varsavia il 12 settembre 2002
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere alla 3
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame. Parere non ostativo)
					</an:p>
					
                  
                
 
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e361" href="#p32681">
                        PATUANELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che il testo riproduce il disegno di legge A.C. 3301 della XVIII legislatura, presentato dal Governo, esaminato in prima lettura dalla Camera dei deputati che non ne ha concluso l'esame entro il termine della legislatura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di competenza, non vi sono osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI esprime l'avviso conforme del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE, verificata la presenza del prescritto numero legale, pone quindi ai voti una proposta di parere non ostativa, che risulta approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e382" name="schema n. 29 - Schema di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri concernente la realizzazione del collegamento intermodale Roma-Latina, tratta autostradale Roma (Tor de' Cenci)-Latina nord (Borgo Piave), e la nomina del relativo commissario straordinario">
					
               
					<an:heading id="h-d1e382"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 29</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri concernente la realizzazione del collegamento intermodale Roma-Latina, tratta autostradale Roma (Tor de' Cenci)-Latina nord (Borgo Piave), e la nomina del relativo commissario straordinario
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Osservazioni alla 8
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame. Osservazioni non ostative)
					</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e423" href="#p34485">
                        CALANDRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra lo schema di decreto in titolo, segnalando che attua l'articolo 1, comma 473, della legge 29 dicembre 2022, n. 197 (Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2023 e bilancio pluriennale per il triennio 2023-2025), che affida a un decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasposti, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa con il Presidente della Giunta regionale del Lazio, la nomina di un Commissario straordinario, ai sensi dell'articolo 4 del decreto-legge 18 aprile 2019, n. 32, al fine di consentire la realizzazione del collegamento intermodale Roma-Latina, di cui alla delibera del Comitato interministeriale per la programmazione economica n. 26 del 25 giugno 2020. I profili finanziari sono disciplinati dall'articolo 5 dello schema.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 1 determina l'ammontare del compenso del Commissario straordinario, nella parte fissa e in quella variabile, in attuazione dell'ultimo periodo del suddetto comma 473.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 prevede che, come stabilito dall'articolo 1, comma 476, della medesima legge n. 197 del 2022, sono versate sulla contabilità speciale intestata al Commissario straordinario le risorse disponibili a legislazione vigente, nel limite di 20 milioni di euro, per la realizzazione dell'intervento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Considerato che lo schema di decreto in esame ha recepito le osservazioni della Ragioneria Generale dello Stato, di cui alla nota prot. n. 16334 del 27 gennaio 2023, non vi sono osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI afferma che non vi sono osservazioni da parte dell'Esecutivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il PRESIDENTE propone quindi l'espressione di osservazioni non ostative alla Commissione 8
							<an:sup>a</an:sup>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero legale, le osservazioni non ostative poste ai voti, risultano approvate.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e458" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
