<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT1"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-06-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-06-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/354, 1987/C/NT1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/16/354, 1987" id="ar1" showAs="Congiunzione 354, 1987"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4192" id="EAB" showAs="Fazzone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 354, 1987</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Fazzone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 1.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Tutela della lingua italiana)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. La Repubblica sostiene le iniziative dirette alla tutela, alla valorizzazione e alla diffusione, in Italia e all'estero, della lingua italiana.</an:p>
				<an:p>2. In particolare:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 valorizza l'italiano come elemento costitutivo dell'identità nazionale, prima e dopo il raggiungimento dell'Unità politica, per diffondere tra i cittadini la consapevolezza del patrimonio linguistico italiano nella sua composizione multilingue, promuovendo la coscienza dei valori civili, storici, culturali della lingua nazionale e la valorizzazione dei dialetti e delle lingue di minoranza che concorrono a formare la realtà linguistica italiana;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 promuove la ricerca scientifica nel campo degli studi sulla lingua italiana e sui suoi rapporti con i dialetti e con altre lingue, anche al fine di assicurare ed espandere la presenza della terminologia specialistica italiana nei campi del sapere avanzato e delle nuove tecnologie;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 promuove una più efficace azione delle istituzioni scolastiche, favorendo l'appropriata formazione e l'aggiornamento in campo linguistico del corpo insegnante;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 favorisce l'uso chiaro e appropriato dell'italiano da parte delle istituzioni pubbliche;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 sostiene l'uso ufficiale della lingua italiana nell'ambito delle istituzioni europee, nel rispetto del multilinguismo inteso come elemento fondante la costruzione dell'Europa;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 promuove e sviluppa l'insegnamento e la conoscenza della lingua italiana all'estero, in stretto collegamento con la conoscenza e la diffusione della cultura italiana;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 attua iniziative, anche, concernenti la lingua italiana connesse alle celebrazioni del centocinquantesimo anniversario dell'Unità d'Italia.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 2.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione e composizione del Consiglio superiore della lingua italiana).</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Al fine di rendere più efficienti ed efficaci le politiche pubbliche in materia di lingua italiana, è istituito, presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri, il Consiglio superiore della lingua italiana (CSLI).</an:p>
				<an:p>2. II CSLI è composto da:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il Presidente del Consiglio dei Ministri, che lo presiede;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 il Ministro per i beni e le attività culturali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 il Ministro degli affari esteri;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 il Ministro dello sviluppo economico;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 i Ministri senza portafoglio con competenze nella materia.
				</an:p>
				<an:p>3. I componenti di cui al comma 2 possono essere sostituiti da un rispettivo delegato.</an:p>
				<an:p>4. Le norme di organizzazione e di funzionamento del Consiglio sono determinate con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, sentito lo stesso CSLI.</an:p>
				<an:p>5. Il CSLI si avvale del Comitato di cui all'articolo 3 nonché di comitati scientifici, permanenti o costituiti per specifici progetti.</an:p>
				<an:p>6. Il supporto tecnico e di segreteria per le attività del CSLI è assicurato dalle strutture della Presidenza del Consiglio dei Ministri, senza oneri aggiuntivi.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Comitato per la tutela, la valorizzazione e la diffusione della lingua italiana)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Ai fini dell'individuazione delle iniziative di cui all'articolo 1 è istituito il Comitato per la tutela, la valorizzazione e la diffusione della lingua italiana. II Comitato agisce d'intesa con la Commissione nazionale per la promozione della cultura italiana all'estero di cui alla legge 22 dicembre 1990, n. 401. E' organo di consulenza del Governo e del CSLI nelle materie di cui alla presente legge.</an:p>
				<an:p>2. Il Comitato è composto da cinque insigni personalità della cultura e del mondo accademico esperte nelle discipline della linguistica, della filologia e della grammatica italiana. I componenti sono nominati con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del CSLI, durano in carica tre anni e possono essere confermati una sola volta.</an:p>
				<an:p>3. Ai componenti del Comitato non spettano compensi, indennità o gettoni di presenza, ma unicamente il rimborso delle spese effettivamente sostenute. Alle funzioni di supporto tecnico e di segreteria del Comitato si provvede nell'ambito delle risorse della Presidenza del Consiglio dei Ministri, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 4.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Coordinamento con la Commissione nazionale per la promozione della cultura italiana all'estero)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Alla legge 22 dicembre 1990, n. 401 in materia di promozione della cultura e della lingua italiana all'estero, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, le parole: &quot;sentita la Commissione di cui all'articolo 4, alla quale&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sentiti il Consiglio superiore della lingua italiana e la Commissione di cui all'articolo 4, ai quali&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 4, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, dopo la parola: &quot;propone&quot; sono inserite le seguenti: &quot;d'intesa con il Consiglio superiore della lingua italiana,&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 5.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Contributi e finanziamenti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Per le finalità della presente legge, presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri è istituito il Fondo per la tutela, la valorizzazione e la diffusione della lingua italiana, con la dotazione annua di euro 5 milioni.</an:p>
				<an:p>2. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del CSLI, sentito il Comitato di cui all'articolo 3, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità per l'accesso al Fondo di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>3. A valere sulle risorse di cui al comma 1, sono finanziati appositi progetti diretti a realizzare le finalità di cui all'articolo 1, presentati dall'Accademia della Crusca, dalla Società Dante Alighieri, dall'Accademia dei Lincei, dalle università per stranieri, dall'Istituto della Enciclopedia italiana nonché da altri enti e organismi pubblici e privati.</an:p>
				<an:p>4. All'onere derivante dalla presente legge, pari a euro 5 milioni a decorrere dal 2010, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del Fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2009-2011, nell'ambito del programma &quot;Fondi di riserva e speciali&quot; della missione &quot;Fondi da ripartire&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2009, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
