<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.92"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-05-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-05-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1611/C/1.92/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1611" id="ar1" showAs="DDL 1611"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2" id="commissione" showAs="Giustizia"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23254" id="EAB" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22864" id="EFB" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25227" id="EKB" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22750" id="EPB" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25202" id="EUB" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25197" id="EZB" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22722" id="E5B" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25294" id="EDC" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4414" id="EIC" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17211" id="ENC" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25240" id="ESC" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="EXC" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1611</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.92</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESC">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EXC">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sopprimere il comma 10.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, al comma 11, sostituire la lettera</an:i>
					 c) 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>c)</an:i>
					 i commi 4, 5, 6, 7, e 8 sono soppressi».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 268</an:i>
					<an:b>,</an:b>
					<an:i>sono inseriti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 268-
					<an:i>bis.</an:i>
					 (
					<an:i>Deposito e acquisizione dei verbali e delle registrazioni).</an:i>
					  1. Entro cinque giorni dalla conclusione delle operazioni, il pubblico ministero deposita presso la segreteria i verbali e le registrazioni relativi alle conversazioni che ritiene rilevanti ai fini delle indagini, indicando le ragioni della rilevanza. Sono contestualmente depositati anche i decreti che hanno disposto, autorizzato, convalidato o prorogato l'intercettazione nonché le relative richieste. Gli atti relativi a conversazioni di cui è vietata l'utilizzazione e a quelle prive di rilevanza, in quanto riguardanti esclusivamente fatti o circostanze estranei alle indagini, restano custoditi nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268.
				</an:p>
				<an:p>        2. Gli atti rimangono depositati per il tempo stabilito dal pubblico ministero, comunque non inferiore a cinque giorni, salvo che il giudice riconosca necessaria una proroga.</an:p>
				<an:p>        3. Il giudice può autorizzare il pubblico ministero a ritardare il deposito di cui al comma 1, non oltre la chiusura delle indagini preliminari, qualora dal deposito possa derivare grave pregiudizio per le indagini.</an:p>
				<an:p>        4. Ai difensori delle parti è dato immediatamente avviso che, entro il termine di cui al comma 2, hanno facoltà:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di esaminare gli atti depositati e quelli custoditi nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di ascoltare le registrazioni, ivi comprese quelle custodite nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268, ovvero di prendere cognizione dei flussi di comunicazioni informatiche o telematiche;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di indicare specificamente al giudice le conversazioni non depositate delle quali chiedono l'acquisizione, enunciando le ragioni della loro rilevanza;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 di indicare specificamente al giudice le conversazioni depositate che ritengono irrilevanti o di cui sia vietata l'utilizzazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. Scaduto il termine di cui al comma 2, il giudice, sentite le parti senza formalità, dispone con ordinanza l'acquisizione delle conversazioni che ritiene rilevanti e di cui non è vietata l'utilizzazione. Il giudice può sempre esaminare, se lo ritiene necessario, gli atti custoditi nell'archivio riservato previsto dal comma 3
					<an:i>-ter</an:i>
					 dell'articolo 268.
				</an:p>
				<an:p>
					        6. La documentazione depositata della quale il giudice non ha disposto l'acquisizione è immediatamente restituita al pubblico ministero e custodita nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268.
				</an:p>
				<an:p>        7. Le disposizioni di cui ai commi da 1 a 6 si applicano, in quanto compatibili, anche ai dati relativi al traffico telefonico.</an:p>
				<an:p>        8. I difensori delle parti possono estrarre delle conversazioni di cui è stata disposta l'acquisizione.</an:p>
				<an:p>
					        9. I difensori, fino a quando non sia avvenuta la distruzione della documentazione di cui al comma 1 dell'articolo 269, possono esaminare gli atti e ascoltare le registrazioni custoditi nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268, secondo le modalità di cui all'articolo 89-
					<an:i>bis</an:i>
					 delle norme di attuazione, di coordinamento e transitorie.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 268-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Trascrizione delle registrazioni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Il giudice, compiute le formalità di cui all'articolo 268-
					<an:i>bis</an:i>
					, dispone perizia per la trascrizione delle registrazioni ovvero la stampa in forma intellegibile delle informazioni contenute nei flussi di comunicazioni informatiche o telematiche acquisite. AI termine delle operazioni i verbali e le registrazioni utilizzate per lo svolgimento dell'incarico sono immediatamente restituiti al pubblico ministero e sono custoditi nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268. È vietata la trascrizione delle parti di conversazioni riguardanti esclusivamente fatti o circostanze estranei alle indagini. Il giudice dispone che i nominativi o riferimenti identificativi di soggetti estranei alle indagini siano espunti dalle trascrizioni delle conversazioni.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le trascrizioni delle registrazioni e le stampe sono inserite nel fascicolo del dibattimento a norma dell'articolo 431.</an:p>
				<an:p>        3. Delle trascrizioni e delle stampe i difensori possono estrarre copia, anche su supporto informatico.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 268-
					<an:i>quater.</an:i>
					 (
					<an:i>Utilizzo delle intercettazioni nel corso delle indagini preliminari</an:i>
					). 1. Il pubblico ministero, anche prima del deposito previsto dall'articolo 268-
					<an:i>bis,</an:i>
					 comma 1, al fine di presentare le sue richieste al giudice, può disporre la trascrizione delle conversazioni che ritiene rilevanti, anche per riassunto, ad opera della polizia giudiziaria o del consulente tecnico nominato ai sensi degli articoli 359 e 360. È vietata la trascrizione delle parti di conversazioni riguardanti esclusivamente fatti o circostanze estranei alle indagini. Il pubblico ministero dispone che i nominativi o riferimenti identificativi di soggetti estranei alle indagini siano espunti dalle trascrizioni delle conversazioni, ove ciò non rechi pregiudizio all'accertamento dei fatti per cui si procede.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Quando il giudice deve adottare una decisione prima del deposito previsto dall'articolo 268-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, il pubblico ministero trasmette i verbali e le registrazioni delle conversazioni che ritiene rilevanti, anche a favore della persona sottoposta alle indagini, e di cui non è vietata l'utilizzazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Il giudice dispone l'acquisizione delle conversazioni rilevanti per la decisione nel fascicolo degli atti di indagine e restituisce le altre al pubblico ministero. Esse sono custodite nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268. Dopo che la persona sottoposta alle indagini ovvero il suo difensore hanno avuto conoscenza del provvedimento, si applicano le disposizioni di cui ai commi 4 e 8 dell'articolo 268-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        4. Sono soggette ad autorizzazione del pubblico ministero le seguenti attività:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la stampa dei dati relativi alle intercettazioni, che deve essere in ogni caso corredata dall'annotazione del numero delle pagine stampate;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la trasmissione dei dati relativi alle intercettazioni su supporti informatici e cartacei o per via telematica, che deve essere in ogni caso corredata dall'annotazione degli estremi della destinazione, degli utenti, del giorno e dell'ora di trasmissione e ricezione.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 268-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 (
					<an:i>Ascolto e acquisizione di conversazioni disposti dal giudice</an:i>
					). 1. Dopo la chiusura delle indagini preliminari e nell'udienza preliminare il giudice, ai fini della decisione da adottare, può sempre disporre anche d'ufficio l'esame dei verbali e l'ascolto delle registrazioni custodite nell'archivio riservato previsto dal comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 268. All'esito può disporre con ordinanza l'acquisizione delle intercettazioni in precedenza ritenute prive di rilevanza. Per la trascrizione si osservano le forme e le garanzie della perizia.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Nel corso del dibattimento, il giudice può disporre, su richiesta specificamente motivata delle parti, l'acquisizione delle intercettazioni in precedenza ritenute prive di rilevanza. Per la trascrizione si applicano le disposizioni di cui all'articolo 268-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 268-
					<an:i>sexies. (Avviso a persone non indagate).</an:i>
					 1. Dopo la chiusura delle indagini preliminari il pubblico ministero dà avviso in piego chiuso ai soggetti titolari delle utenze in ordine alle quali è stata disposta intercettazione delle comunicazioni telefoniche o dei flussi di comunicazioni informatiche o telematiche, diversi da quelli nei confronti dei quali si procede e che non risultino indagati in procedimenti connessi o collegati, dell'avvenuta intercettazione.
				</an:p>
				<an:p>        2. L'avviso contiene la mera notizia dell'avvenuta intercettazione, la durata e il numero dell'utenza intercettata, nonché l'indicazione della facoltà di chiedere la distruzione anticipata delle registrazioni ai sensi dell'articolo 269, comma 2.</an:p>
				<an:p>        3. Le disposizioni di cui ai commi 1 e 2 non si applicano:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nei casi in cui si procede per i reati indicati agli articoli 51, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quater,</an:i>
					 e 407, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del presente codice, nonché per i reati di cui agli articoli 600-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 600-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del codice penale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 se dagli atti di indagine risulti che l'utenza è stata comunque utilizzata da persone sottoposte ad indagine ovvero da indagati in procedimenti connessi o collegati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 se taluna delle conversazioni intercettate sulle utenze di cui al comma 1 sia stata acquisita al procedimento».
				</an:p>
				<an:p>        Conseguentemente, sopprimere i commi 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34 e 35.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
