<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1534/4/13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-05-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-05-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1534/C/G/1534/4/13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1534" id="ar1" showAs="DDL 1534"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13" id="commissione" showAs="Territorio, ambiente, beni ambientali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4696" id="EAB" showAs="Soliani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17767" id="EFB" showAs="Rusconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1091" id="EKB" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21516" id="EPB" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22755" id="EUB" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1471" id="EZB" showAs="Marini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25200" id="E5B" showAs="Della Seta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25204" id="EDC" showAs="Ceruti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17633" id="EIC" showAs="Franco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1458" id="ENC" showAs="Marcucci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2247" id="ESC" showAs="Serafini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/16923" id="EXC" showAs="Veronesi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4583" id="E3C" showAs="Vita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1534</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1534/4/13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Soliani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Rusconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Marini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Della Seta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Ceruti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Franco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Marcucci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESC">Serafini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EXC">Veronesi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3C">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            dopo il terremoto che ha colpito duramente la regione Abruzzo il 6 aprile 2009, l'attività scolastica non è ancora ripresa in modo stabile e continuativo e si svolge in modo saltuario e precario all'interno dei tendoni delle tendopoli;</an:p>
				<an:p>            è assolutamente necessaria la ripresa immediata, sistematica e ordinaria delle attività didattiche e delle attività dell'amministrazione scolastica nelle zone colpite dagli eventi sismici per restituire fiducia e speranza ai giovani, alle loro famiglie, nonché per consentire la ripresa della continuità della vita quotidiana;</an:p>
				<an:p>            è necessario restituire autonomia e responsabilità alle istituzione scolastiche ed ai singoli comuni nell'ambito di progetti di solidarietà e di gemellaggi con i comuni colpiti in modo drammatico dal sisma;</an:p>
				<an:p>        si ricorda che l'annoso problema del completamento delle attività di messa in sicurezza e di adeguamento a norma degli edifici scolastici è stato più volte affrontato dal Parlamento, soprattutto in sede di leggi finanziarie;</an:p>
				<an:p>        premesso inoltre che:</an:p>
				<an:p>            come ricordato nell'ordine del giorno G/1210/1/7/tab. 7, presentato a mia prima firma, al disegno di legge di bilancio per l'anno 2009, ed accolto dal Governo in data 26 novembre 2008, la legge finanziaria per il 2007 (legge 27 dicembre 2006, n. 296), ha autorizzato (articolo l, comma 625) la spesa di 50 milioni di euro per l'anno 2007 e di 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2008 e 2009 per l'attivazione dei piani di edilizia scolastica;</an:p>
				<an:p>            il 20 dicembre 2007 è stato siglato tra Ministero della pubblica istruzione, Regioni, Province e Comuni il «Patto per la messa in sicurezza delle scuole», dando attuazione a quanto previsto dalla legge finanziaria 2007;</an:p>
				<an:p>            si è trattato di un passo molto importante che ha avviato non solo il ripristino dei finanziamenti per la messa in sicurezza delle scuole italiane, ma anche una sinergia con Regioni ed Enti locali;</an:p>
				<an:p>            infatti dopo anni di mancati interventi in questo settore, sono stati previsti piani con un coofinanziamento degli enti locali, in un'ottica di costruttiva collaborazione solidale, al fine di migliorare ed innovare oltre che porre in sicurezza gli edifici scolastici;</an:p>
				<an:p>        premesso inoltre che:</an:p>
				<an:p>
					            oltre il 40% delle scuole non possiede il certificato di agibilità statica, il 52,82% è stato costruito prima del 1974, il 75,04% degli edifici si trova in zona ad alto rischio sismico. Sono i dati del «Rapporto Ecosistema scuola 2008» di Legambiente che evidenzia come numerose scuole italiane non raggiungono gli 
					<an:i>standard</an:i>
					 minimi di sicurezza, sono prive dei certificati di agibilità statica o di prevenzione degli incendi, sono ospitate in strutture inadatte, nate per altri usi e mai modificate, oppure alloggiate in strutture vecchissime;
				</an:p>
				<an:p>            le scuole italiane che possiedono il certificato di agibilità statica sono poco più del 50%, dato preoccupante per una nazione a diffuso rischio sismico, mentre quelle che hanno il certificato igienico-sanitario sono il 71,14% e quelle con il certificato di prevenzione incendi appena il 52,19%;</an:p>
				<an:p>            secondo la Protezione civile dal 2002 al dicembre 2008 sono state censite 3.000 scuole sulle 57 mila italiane (a quelle pubbliche vanno aggiunte le 15 mila private). E gran parte di quelle 3.000 scuole sono a norma solo per il 3 0-40 per cento dello standard previsto dalle leggi;</an:p>
				<an:p>            nel dicembre 2008 sul sito del Governo si leggeva che da un'indagine dello stesso Ministero dell'istruzione, università e ricerca, risultava che in Italia quasi 10 mila edifici scolastici non sono sicuri;</an:p>
				<an:p>            anche il personale scolastico non è formato per la prevenzione degli incidenti, né per il primo soccorso, la prevenzione degli incendi e l'evacuazione degli edifici. Da dati Inail emerge che nelle scuole italiane nel 2007 sono stati segnalati 12.912 incidenti al personale e 90.478 agli studenti;</an:p>
				<an:p>            alla luce di quanto detto è di tutta evidenza la necessità di investimenti straordinari per la messa in sicurezza degli edifici scolastici non solo nella Regione Abruzzo, ma in tutto il territorio nazionale, nonché l'adeguamento e la costruzione degli edifici, sia pubblici che privati, nel più rigoroso rispetto delle norme antisismiche che finalmente, dopo sei anni dalla loro approvazione, dovrebbero trovare applicazione;</an:p>
				<an:p>            altrettanto necessario sono la predisposizione e la messa in atto, in tutti gli edifici pubblici, di piani per l'evacuazione. Ciò dovrebbe essere il frutto di un modo di pensare non estemporaneo e sull'onda di tragici avvenimenti, ma il risultato di una forma di educazione collettiva;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad intraprendere gli sforzi necessari per garantire la ripresa immediata delle attività didattiche e delle attività dell'amministrazione scolastica nelle zone colpite dagli eventi sismici, nel rispetto della autonomia delle istituzioni scolastiche, degli enti locali, della regioni e delle direzioni regionali del Ministero dell'istruzione, università e ricerca;</an:p>
				<an:p>            ad incrementare gli interventi di immediata messa in sicurezza degli edifici scolastici e di attuare un censimento della situazione effettiva delle strutture scolastiche, nella consapevolezza che la sicurezza degli edifici scolastici è una condizione minima di civiltà ed una priorità a cui non ci si può sottrarre;</an:p>
				<an:p>            a realizzare un piano per la realizzazione dell'edilizia scolastica e dell'edilizia pubblica, nel rispetto e nell'applicazione delle norme antisismiche troppe volte prorogate - da ultimo dal 30 giugno 2009 al 30 giugno 2010 - dai decreti-leggi c.d. «mille proroghe».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
