<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1680"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-10-13" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CENTINAIO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BERGESIO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1680</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Modifica al decreto legislativo 14 agosto 2012, n. 150, in materia di uso di droni per l'irrorazione aerea di prodotti fitosanitari in agricoltura</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b1" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">CENTINAIO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b3" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">BERGESIO</an:docProponent>
			</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 13 OTTOBRE 2025</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>(Modifica al decreto legislativo 14 agosto 2012, n. 150)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b4b1">
						<an:p>Al decreto legislativo 14 agosto 2012, n. 150, dopo l'articolo 13 è inserito il seguente:</an:p>
						

						<an:p>
							« Art. 13-
							<an:i>bis</an:i>
							. – 
							<an:i>(Autorizzazione all'impiego di aeromobili a pilotaggio remoto nelle attività agricole per l'irrorazione aerea di prodotti fitosanitari)</an:i>
							 – 
							<an:i>1.</an:i>
							 In deroga al divieto di cui all'articolo 13, comma 1, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, autorizzano l'irrorazione aerea di prodotti fitosanitari mediante aeromobili a pilotaggio remoto, comunemente denominati “droni”, nelle attività agricole, limitatamente ai terreni agricoli con una pendenza pari o superiore al 20 per cento, qualora siano soddisfatte le condizioni di cui all'articolo 13, comma 2.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>2</an:i>
							. Con decreto del Ministero della salute, di concerto con il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste e del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono stabiliti i criteri e le modalità di attuazione del presente articolo ».
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Monitoraggio sull'impiego dei droni per l'irrorazione di prodotti fitosanitari)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b4b1">
						<an:p>Il Ministero della salute e il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, in collaborazione tra loro, sulla base dei dati forniti dalle regioni e dalle provincie autonome, effettuano un monitoraggio sull'efficacia dell'impiego dei droni per l'irrorazione aerea di prodotti fitosanitari.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b6b1">
						<an:p>Il monitoraggio ha l'obiettivo di valutare i vantaggi conseguiti con l'uso dei droni per lo spargimento di fitosanitari sulla salute pubblica, sull'ambiente e sulla sicurezza, nonché di valutare i benefici sulla redditività del settore agricolo e i miglioramenti sull'utilizzo dei prodotti fitosanitari in agricoltura.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b8b1">
						<an:p>Il Ministero della salute e il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste presentano congiuntamente una relazione annuale alle Camere sullo stato di attuazione della normativa e sui risultati del monitoraggio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b7">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b7b2">
					<an:i>(Clausola di salvaguardia)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b4b1">
						<an:p>Le disposizioni della presente legge si applicano alle regioni a statuto speciale e alle province autonome di Trento e Bolzano, compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b9">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b9b2">
					<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b4b1">
						<an:p>Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1680"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-13/1680/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Le attuali sfide, dai cambiamenti climatici alla volatilità dei prezzi o alla bassa redditività richiedono al settore dell'agricoltura di aprirsi all'innovazione tecnologica e di indirizzarsi verso una maggiore sostenibilità.
						<an:eol/>
						In questo contesto, le tecnologie innovative, e fra queste l'agricoltura di precisione, rappresentano un esempio concreto di come il binomio « innovazione e sostenibilità » possa applicarsi in maniera vincente all'agricoltura, con benefici su larga scala.
						<an:eol/>
						Infatti, l'agricoltura di precisione permette di ottimizzare la produzione agricola tramite la riduzione al minimo degli 
						<an:i>input</an:i>
						 produttivi e l'incremento degli 
						<an:i>output</an:i>
						, sia in termini quantitativi che qualitativi, il tutto a vantaggio dell'ambiente e della competitività degli agricoltori. Pertanto, essa si pone come strumento irrinunciabile per rispondere alle sfide attuali, sia quelle affrontate nell'Agenda 2030 delle Nazioni Unite sia quelle al centro del 
						<an:i>Green Deal</an:i>
						 dell'Unione europea.
						<an:eol/>
						In particolare, a maggio 2020, la Commissione europea ha presentato la strategia « Dal produttore al consumatore » che annovera tra i suoi ambiziosi obiettivi quello di ridurre del 50 per cento l'uso di pesticidi chimici e di almeno il 20 per cento l'uso dei fertilizzanti in agricoltura entro il 2030. Un'agricoltura sostenibile e innovativa deve ridurre la dipendenza da fitofarmaci, il loro utilizzo e i relativi rischi, dovendo allo stesso tempo proteggere i raccolti da organismi nocivi e malattie. Questo è un problema molto sentito non soltanto a livello europeo ma anche a livello globale.
						<an:eol/>
						Negli ultimi anni si è molto discusso della necessità di utilizzare in maniera ridotta e sostenibile i fitofarmaci in agricoltura, in considerazione del loro impatto sull'ambiente e sulla salute umana, in particolar modo quella degli operatori agricoli e della popolazione esposta.
						<an:eol/>
						Secondo accreditati studi, uno strumento chiave per minimizzare l'utilizzo di fitofarmaci in agricoltura è rappresentato dall'impiego di droni, ossia di sistemi aeromobili a pilotaggio remoto (SAPR). Questa tecnologia permette sia di acquisire dati preziosi direttamente sul campo, stabilendo il fabbisogno delle colture e riconoscendo le fitopatie già a uno stato iniziale, sia di operare come strumento applicativo in grado di irrorare il prodotto fitosanitario sulla coltura in maniera precisa, mirata ed efficiente, minimizzando la deriva del prodotto sugli organismi non-
						<an:i>target</an:i>
						 ed evitando l'esposizione diretta dell'operatore a tali sostanze.
						<an:eol/>
						L'utilizzo dei droni in agricoltura, e nello specifico in viticoltura, può essere dunque uno strumento strategico specialmente in tutti quei territori con caratteristiche specifiche e peculiari, dove non è possibile nemmeno in astratto studiare una meccanizzazione delle operazioni di somministrazione oltre ad essere presente un rischio per l'operatore, così come peraltro correttamente previsto dalla deroga europea e nazionale.
						<an:eol/>
						I benefici in termini sia ambientali (riduzione dell'utilizzo dell'acqua e della quantità dei fitofarmaci) che di sicurezza sul lavoro, sono ormai evidenti e considerata l'esigenza che il settore agricolo ha di ridurre il quantitativo di prodotti fitosanitari, risulta opportuna e necessaria una revisione della normativa che possa permettere ai territori più complessi la reale possibilità di utilizzo di tali tecnologie.
						<an:eol/>
						Nonostante questi vantaggi, in Italia, l'impiego dei droni in agricoltura per l'irrorazione di fitofarmaci non è attualmente consentito, se non in casi particolari.
						<an:eol/>
						In base all'articolo 9 della direttiva 2009/128/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 ottobre 2009, che istituisce un quadro per l'azione comunitaria ai fini dell'utilizzo sostenibile dei pesticidi, e in base all'articolo 13 del decreto legislativo 14 agosto 2012, n. 150, che ha recepito tale direttiva, l'irrorazione di prodotti fitosanitari con mezzi aerei è vietata nel territorio dell'Unione europea, fatte salve deroghe specifiche. Difatti, l'irrorazione aerea può essere concessa dagli Stati membri solo in casi speciali.
						<an:eol/>
						Va evidenziato che al tempo in cui venne adottata la suddetta direttiva gli unici mezzi aerei di cui si poteva disporre in agricoltura erano gli aerei e gli elicotteri, i quali, a differenza dei droni, non operano in maniera mirata, precisa e con pilotaggio da remoto.
						<an:eol/>
						Nel 2017, la Direzione generale salute e sicurezza alimentare della Commissione europea, con la nota 
						<an:i>Application of pesticides by drones, Directive 2009/J28/EC on the Sustainable Use of Pesticides</an:i>
						 (SUD) – Ref. Ares (2017)6111366 – 13/12/2017 – ha affermato che, ai sensi della normativa vigente, considerati gli obiettivi e la struttura della norma, il divieto di irrorazione aerea deve riferirsi anche ai SAPR poiché essi sono equiparati agli altri mezzi aerei, nonostante il loro pilotaggio da remoto.
						<an:eol/>
						Questa interpretazione non tiene conto dell'opportunità offerta dall'impiego delle nuove tecnologie per il settore agricolo, le quali hanno come obiettivo quello di evitare che la deriva del prodotto fitosanitario tramite irrorazione aerea abbia un impatto negativo sulla salute umana e sull'ambiente. Deriva che nel caso di utilizzo di droni è decisamente inferiore, contrariamente da quanto avviene mediante l'impiego di aerei o elicotteri.
						<an:eol/>
						Infatti, diversamente da aerei ed elicotteri, i droni hanno la capacità di abbassarsi fino a raggiungere una breve distanza dalla coltura che si intende trattare: grazie a tale caratteristica, il loro impiego favorisce la penetrazione del prodotto nella pianta 
						<an:i>target</an:i>
						 e ne regola la distribuzione in modo ottimale. Inoltre, nei SAPR le eliche sono molto più corte rispetto ad altri mezzi aerei e questo fattore permette di minimizzare in maniera notevole la deriva del prodotto nell'ambiente circostante. Sono inoltre evidenti i vantaggi per la salute umana legati alla lontananza del pilota dalla zona di spargimento.
						<an:eol/>
						A tal proposito, la Direzione generale mercato interno, industria, imprenditoria e PMI della Commissione europea, in una sua pubblicazione del gennaio 2018, ha enfatizzato i vantaggi connessi all'impiego dei droni in agricoltura. Basti notare che la pubblicazione evidenzia come l'utilizzo di SAPR per il « 
						<an:i>cropspraying</an:i>
						 », ossia per l'irrorazione delle colture, abbia il notevole vantaggio di avvenire molto velocemente e con grande precisione.
						<an:eol/>
						Anche il Parlamento europeo, con la risoluzione del 12 febbraio 2019 sull'applicazione della direttiva 2009/128/CE concernente l'utilizzo sostenibile dei pesticidi (2017/2284(INI), ha preso atto delle potenzialità legate all'utilizzo della tecnologia intelligente e dell'agricoltura di precisione per gestire meglio i prodotti fitosanitari e per evitare la dispersione degli stessi nelle zone in cui non sono necessari, ad esempio mediante il ricorso a droni e a tecnologie di precisione. In tale occasione, il Parlamento europeo si è rivolto alla Commissione e agli Stati membri affinché pongano maggiormente l'accento sull'aumento degli investimenti e della ricerca inerenti allo sviluppo e alla diffusione di tecnologie agricole digitali e di precisione, al fine di ridurre in misura significativa la dipendenza da pesticidi, diminuendo in tal modo l'esposizione degli utilizzatori professionisti e del grande pubblico a tali sostanze.
						<an:eol/>
						La Commissione europea ha poi elaborato una tabella di marcia avente lo scopo di avviare un processo di valutazione della direttiva 2009/128/CE e delle possibili opzioni di riforma. Questa valutazione andrà a determinare in quale misura sono stati raggiunti gli obiettivi di uso sostenibile e a vagliare ulteriori opzioni volte a diminuire l'uso dei pesticidi in agricoltura, in maniera tale da raggiungere gli obiettivi stabiliti dalla strategia « Dal produttore al consumatore » e dal 
						<an:i>Green Deal</an:i>
						 europeo. Tra le opzioni considerate vi è quella di promuovere l'impiego dei droni in agricoltura, rimuovendo le barriere che fino ad oggi ne hanno impedito l'uso.
						<an:eol/>
						Molti Paesi si stanno dotando di una specifica legislazione in materia. La Francia, ad esempio, in linea con quanto già normato dalla Svizzera, dalla Germania e dalla Spagna, ha recentemente concluso l'
						<an:i>iter</an:i>
						 di approvazione di norme per consentire di sperimentare l'utilizzo dei droni per irrorazione aerea di fitofarmaci. In particolare, il legislatore francese ha consentito l'utilizzo in via sperimentale dei droni per l'irrorazione di prodotti fitosanitari autorizzati in agricoltura biologica su coltivazioni con forte pendenza.
						<an:eol/>
						Alla luce di ciò, si ritiene necessario riconoscere le potenzialità e i benefici che l'impiego dei droni può offrire all'agricoltura italiana tramite un intervento in materia da parte del legislatore nazionale.
						<an:eol/>
						Lo scopo è quello di consentire, a determinate condizioni, l'impiego dei droni per l'irrorazione aerea di fitofarmaci, semplificando l'attuale procedura di approvazione, assolutamente complessa e farraginosa.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
