<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204"/>
					<an:FRBRdate date="2021-01-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.204"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-01-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-01-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-01-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-01-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/A/G1.204/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2054" showAs="DDL 2054"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDGVDLT20T3I3YIW2YJVRH4BD5HD5TKBJXNWORDNIKW3EEXJFHN4XD" href="http://dati.senato.it/29039" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDVSIUCOHAHVVYHTLLF0CVOZC2IE3CUXDHYUY31VFTA2YKEMRLE4KB" href="http://dati.senato.it/32593" showAs="BRIZIARELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDKV5THTB44C4CPAXWQAF4C4R0KGK25BEOBJTOHRBHTGEGKTKWT41H" href="http://dati.senato.it/32743" showAs="BRUZZONE"/>
				<an:TLCPerson id="IDZDMVZ3BEJQ3INU1XPOKGQG3N2LXPWKEQGGTZONIYF5OAM0SQMTKH" href="http://dati.senato.it/32682" showAs="PAZZAGLINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDIKJLM24NK0IAGO3SDCRF4YC4FKUIMD44WRRMSNONUFZORAOSBLRP" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="TESTOR"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2054</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.204</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGVDLT20T3I3YIW2YJVRH4BD5HD5TKBJXNWORDNIKW3EEXJFHN4XD" as="#tipoSenatore">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVSIUCOHAHVVYHTLLF0CVOZC2IE3CUXDHYUY31VFTA2YKEMRLE4KB" as="#tipoSenatore">BRIZIARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKV5THTB44C4CPAXWQAF4C4R0KGK25BEOBJTOHRBHTGEGKTKWT41H" as="#tipoSenatore">BRUZZONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZDMVZ3BEJQ3INU1XPOKGQG3N2LXPWKEQGGTZONIYF5OAM0SQMTKH" as="#tipoSenatore">PAZZAGLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIKJLM24NK0IAGO3SDCRF4YC4FKUIMD44WRRMSNONUFZORAOSBLRP" as="#tipoSenatore">TESTOR</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del Disegno di legge: &quot;Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2021 e bilancio pluriennale per il triennio 2021-2023&quot;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        i commi da 66 a 75, introdotti durante l'esame parlamentare, modificano la disciplina della detrazione al 110% (cd superbonus) applicabile per gli interventi di efficienza energetica e antisismici;</an:p>
				<an:p>            il comma 66 della legge in esame introduce la proroga dell'applicazione della detrazione fino al 30 giugno 2022 (rispetto al previgente termine del 31 dicembre 2021), di fatto non sufficiente e utile per gli investimenti, da ripartire tra gli aventi diritto in cinque quote annuali di pari importo e in quattro quote annuali di pari importo per la parte di spesa sostenuta nel 2022 (per gli istituti autonomi case popolari (IACP) fino al 31 dicembre 2022). Tali termini sono ulteriormente prorogati per gli interventi effettuati dai condomini per i quali alla data del 30 giugno 2022 siano stati effettuati lavori per almeno il 60 per cento dell'intervento complessivo (la detrazione spetta anche per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2022) nonché per quelli effettuati dagli IACP, per i quali alla data del 31 dicembre 2022 siano stati effettuati lavori per almeno il 60 per cento dell'intervento complessivo (la detrazione spetta anche per le spese sostenute entro il 30 giugno 2023);</an:p>
				<an:p>            la norma stabilisce, altresì, che rientrano nella disciplina agevolativa gli interventi per la coibentazione del tetto, senza limitare il concetto di superficie disperdente al solo locale sottotetto eventualmente esistente, nonché quelli finalizzati alla eliminazione delle barriere architettoniche anche nel caso siano effettuati in favore di persone aventi più di 65 anni; tra i soggetti beneficiari dell'agevolazione vengono incluse le persone fisiche, al di fuori dell'esercizio di attività di impresa, arte o professione, con riferimento agli interventi su edifici composti da due a quattro unità immobiliari distintamente accatastate, anche se posseduti da un unico proprietario o in comproprietà da più persone fisiche.</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 104, recante misure urgenti per il sostegno e il rilancio dell'economia è stato evidenziato, come di fatto si è verificato, che gli interventi di efficientamento energetico beneficiari del c.d. Superbonus sono sottoposti a un iter complesso per l'elaborazione dei progetti, l'approvazione, assegnazione e realizzazione dei lavori, oltre che per la definizione di eventuali accordi con istituti bancari ai sensi della normativa proposta e che il termine di 18 mesi per la realizzazione dei lavori introdotta dalla norma risulta troppo ridotto perché possano essere avviati con la possibilità di vedere conclusi i lavori;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					        la necessità, ai fini delle certezze economiche degli investimenti che saranno posti in essere, anche in considerazione della fase &quot;
					<an:i>post covid</an:i>
					&quot;, posto che la misura dell'ecobonus e sisma bonus negli anni ha determinato effetti positivi per il risparmio energetico, l'ambiente, la salute, l'economia e l'occupazione (le  detrazioni rappresentano un reale volano per la crescita del paese e l'uscita dalla crisi che ha colpito in particolare il settore dell'edilizia negli ultimi anni) risulta necessario promuovere la stabilizzazione della misura o in subordine l'estensione della stessa fino al 31 dicembre 2023 ( comma 1 &quot;la detrazione di cui all'articolo 14 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, 
					<an:i>con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, si applica nella misura del 110 per cento per le spese documentate e rimaste a carico del contribuente, sostenute dal 1° luglio 2020 fino al 31 dicembre 2021, da ripartire tra gli aventi diritto in cinque quote annuali di pari importo</an:i>
					&quot;);
				</an:p>
				<an:p>            posto che:</an:p>
				<an:p>
					        l'estensione della misura concernente la detrazione fiscale c.d. &quot;Superbonus&quot; fino al 31 dicembre 2023 rappresenta una proposta di buon senso sia in termini di certezze economiche degli investimenti che saranno posti in essere, sia in considerazione della fase &quot;
					<an:i>post covid</an:i>
					&quot;, che si auspica sia di rinascita per il tessuto economico del nostro Paese;
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        a prolungare la misura fino al 31 dicembre 2023 per tutti gli interventi di efficientamento energetico e di adeguamento sismicodisciplinati dall'art. 119 decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34 Misure urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonche' di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da covid-19&quot; convertito con modificazioni dalla l. 17 luglio 2020, n. 77.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
