<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/878/20/1 e 2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-10-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/878/C/G/878/20/1 e 2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/878" showAs="Ddl 878"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32851" showAs="Anna Bilotti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 878</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/878/20/1 e 2 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lopreiato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bilotti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cataldi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge n. 878, recante &quot; Conversione in legge del decreto-legge 15 settembre 2023, n. 123, recante misure urgenti di contrasto al disagio giovanile, alla povertà educativa e alla criminalità minorile, nonché per la sicurezza dei minori in ambito digitale&quot;,</an:p>
				

				<an:p>     premesso che:</an:p>
				

				<an:p>          l'articolo 7 del provvedimento in esame reca disposizioni relative a minorenni coinvolti in reati di particolare allarme sociale;</an:p>
				

				<an:p>     considerato che:</an:p>
				

				<an:p>
					          appare imprescindibile fornire un adeguato sostegno ai minorenni e agli eventuali loro prossimi congiunti che si trovino in una condizione di grave e concreto pericolo a causa della volontà di recidere il legame derivante da rapporti di parentela, di affinità, di coniugio o di stabile convivenza con soggetti indagati, imputati o condannati per i reati di cui all'articolo 51, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, del codice di procedura penale mediante:
				</an:p>
				

				<an:p>     a) un adeguato supporto pedagogico e psicologico diretto a conseguire una rivisitazione critica delle pregresse esperienze di vita, in modo da portare a compimento una piena cesura con modelli e stili di vita propri del contesto criminale di provenienza;</an:p>
				

				<an:p>          b) servizi di orientamento volti a far emergere nel soggetto capacità, talenti, aspirazioni e progettualità alternative rispetto a quelle offerte dal contesto criminale di provenienza;</an:p>
				

				<an:p>          c) la messa a disposizione di una sistemazione abitativa autonoma alternativa qualora sia necessario l'allontanamento dall'abitazione abituale e di un assegno periodico volto a garantirne il sostentamento, in assenza di sostanze proprie e fintantoché non venga reperita un'occupazione;</an:p>
				

				<an:p>          d) la promozione di percorsi di formazione, riqualificazione professionale e di inserimento o reinserimento lavorativo per i destinatari della misura che abbiano già assolto l'obbligo scolastico;</an:p>
				

				<an:p>          e) la garanzia della conclusione del percorso formativo ai destinatari della misura che, ancorché adulti, non abbiano assolto l'obbligo scolastico;</an:p>
				

				<an:p>          f) la garanzia di idonei presidi di sicurezza individuale a tutela dell'incolumità.</an:p>
				

				<an:p>     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>
					     a valutare l'opportunità, nei limiti di finanza pubblica, di prevedere, nello stato di previsione del Ministero della Giustizia l'istituzione di un Fondo destinato alla protezione e assistenza dei soggetti minorenni che siano già interessati da provvedimenti di cui agli articoli 330 o 333 del codice civile ovvero già raggiunti da misure amministrative ai sensi degli articoli 25, 25
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 26 del Regio decreto legge 20 luglio 1934, n. 1404, nonché i minorenni indagati, imputati o condannati per i reati di cui all'articolo 51, comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, del codice di procedura penale o comunque provenienti da nuclei familiari organici o affiliati o contigui alla criminalità organizzata del territorio e che abbiano manifestato la volontà di rifiutare il contesto criminale di provenienza nonché i prossimi congiunti dei minorenni di cui al comma precedente, ancorché maggiorenni, nei casi in cui sia stata accertata dall'Autorità Giudiziaria la volontà di affrancarsi dal nucleo familiare di provenienza e dal contesto criminale in cui esso è inserito.
				</an:p>
				

				<an:p>     a prevedere, nei limiti dei vincoli di finanza pubblica, presso il Dipartimento della Giustizia Minorile e di Comunità del Ministero della Giustizia l'istituzione di una Commissione tecnica che valuti la sussistenza delle condizioni per l'applicazione delle misure di protezione nei confronti dei minori nei cui confronti vi sia imminente e concreto rischio di ritorsioni che mettano in pericolo la vita del destinatario delle misure di protezione al fine di disporre la temporanea assegnazione di nuove generalità al soggetto nonché al soggetto adulto congiunto che lo accompagni nel percorso di fuoriuscita dal contesto criminale ed il contestuale trasferimento presos altra idonea località.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
