<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-06-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-06-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1465/A/G1.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1465" showAs="DDL 1465"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/2553" showAs="Zeller"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29100" showAs="Fravezzi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29115" showAs="Laniece"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/29045" showAs="Berger"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/29155" showAs="Palermo"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/29156" showAs="Panizza"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1465</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Zeller</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Fravezzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Laniece</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Berger</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Palermo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Panizza</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di discussione del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, recante misure urgenti per la competitività e la giustizia sociale»,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            con riferimento al gettito IRPEF su cui si riflettono le disposizioni dell'articolo 1 del citato D.L. 66/2014, ai sensi dell'articolo 9 del D.M. 20 luglio 2011, la struttura di gestione attribuirebbe alle Province autonome di Trento e di Bolzano una somma a titolo di acconto, accreditando agli enti una percentuale dei versamenti IRPEF eseguiti a titolo di ritenute mensili sui redditi da lavoro dipendente, versamenti che - sulla base della vigente normativa - risentono del predetto credito. Quindi, le somme di spettanza delle predette province, attribuite dalla struttura di gestione nel corso del corrente esercizio, sulla base delle disposizioni contenute nell'articolo 1 del D.L. 66/2014, sarebbero calcolate su un ammontare di ritenute Irpef che risentirebbe della rivalsa operata dal sostituto d'imposta per il credito erogato ai propri dipendenti;</an:p>
				<an:p align="justify">            ai sensi dell'articolo 1, comma 5, ultimo periodo, del D.L. n. 66/2014 nella certificazione unica dei redditi di lavoro dipendente e assimilati (CUD) è indicato l'importo del credito riconosciuto, il che determina quindi il fatto che resti integro l'ammontare delle ritenute in capo al contribuente e, pertanto, le stesse dichiarazioni dei redditi dei singoli contribuenti evidenzieranno le ritenute al lordo del credito in questione. Conseguentemente, il successivo conguaglio determinato ai sensi dell'articolo 6, comma 3, del citato D.M. 20 luglio 2011, andrà a neutralizzare l'effetto subito in sede di acconto nel 2014 in quanto basato sui CUD e sulle dichiarazioni dei contribuenti;</an:p>
				<an:p align="justify">            in relazione a quanto sopra, la norma di riduzione del cuneo fiscale (articolo 1 del D.L. n. 66/2014) non determinerebbe per le suddette Province, una perdita di gettito in quanto per il meccanismo di cui al DM 20 luglio 2011 (acconto e successivo conguaglio), esse dovrebbero recuperare in sede di conguaglio i minori versamenti delle ritenute ricevuti in acconto;</an:p>
				<an:p align="justify">            se si intervenisse al secondo periodo del comma 5 dell'miicolo 1, prevedendo che le somme erogate a titolo di credito ai dipendenti e ai percettori di tal uni redditi assimilati a quelli di lavoro dipendente siano recuperate dal sostituto d'imposta mediante l'istituto della compensazione di cui all'articolo 17 del decreto legislativo n. 241/1997, il bonus si trasformerebbe in un credito d'imposta compensabile con tutti i debiti tributari e contributivi versati tramite modello F24;</an:p>
				<an:p align="justify">            sotto l'aspetto strettamente contabile, siffatta previsione implicherebbe esclusivamente una diversa rilevazione in bilancio degli effetti derivanti dalla disposizione originaria;</an:p>
				<an:p align="justify">            la modifica comporterebbe che gli effetti siano colti in gran parte sulla spesa e, per una quota residuale, rappresentata dalle somme erogate dalle amministrazioni dello Stato (circa 8%), come minori entrate. Dal punto vista applicativo, anche per tale quota residuale, troverebbe applicazione la compensazione con apposito F24 a saldo zero che le Amministrazioni dello Stato presenteranno, secondo quanto previsto dalla circolare dell'Agenzia delle entrate n. 9 del 14 maggio 2014;</an:p>
				<an:p align="justify">            in tal modo, già in sede di acconto, le Province di Trento e Bolzano riceverebbero dalla struttura di gestione i decimi delle ritenute di loro spettanza calcolati su un ammontare di ritenute che non risentirebbero più della rivalsa operata dal sostituto d'imposta per il credito erogato ai propri dipendenti;</an:p>
				<an:p align="justify">            la differenza sul trattamento contabile delle proprie spettanze sarebbe esclusivamente temporale, posto che, stando alla versione originaria della norma, essa comporterebbe minori acconti sul 2014 con successivo recupero in sede di calcolo del conguaglio (2016); la nuova versione del secondo periodo del comma 5 dell'articolo 1 consente invece di corrispondere le spettanze in misura piena gia in sede di acconto (2014);</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a garantire che, per le Province autonome di Trento e di Bolzano, il decreto-legge in oggetto non vada in alcun modo ad incidere sulle relative spettanze e a prevedere altresì che esso non comporti disallineamenti temporali sugli incassi stabiliti da disposizioni già vigenti e, quindi, che l'effetto della norma sia neutrale e rispettoso dei criteri stabiliti dallo Statuto speciale e dalle norme di attuazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
