<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13"/>
					<an:FRBRdate date="2014-08-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1541-B/12/10 e 13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-08-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-08-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-08-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-08-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541-B/C/G/1541-B/12/10 e 13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541-B" id="ar1" showAs="DDL 1541-B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/156" id="commissione" showAs="Commissioni 10° e 13° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29092" id="EAB" showAs="Fabbri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1541-B/12/10 e 13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Fabbri</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Il Senato
					<an:i>,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge atto Senato n. 1541, di conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2014, n. 91, recante disposizioni urgenti per il settore agricolo, la tutela ambientale e l'efficientamento energetico dell'edilizia scolastica e universitaria, il rilancio e lo sviluppo delle imprese, il contenimento dei costi gravanti sulle tariffe elettriche, nonché per la definizione immediata di adempimenti derivanti dalla normativa europea;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la misura di cui all'articolo 15-bis (semplificazioni in materia di rifiuti da imballaggio) del decreto competitività approvato con la fiducia dal Senato della Repubblica, mira a chiarire alcuni aspetti controversi della attuale disciplina in materia di imballaggi, cercando di ristabilire la legalità e la tracciabilità laddove oggi può capitare che le difficoltà applicative dellA norma portino ad un mancato rispetto della stessa. Secondo l'attuale contesto normativo, infatti, il trasporto degli imballaggi dai punti di vendita ai depositi della distribuzione commerciale comporta l'esigenza di un doppio giro di trasporto con mezzi diversi da quelli con i quali viene trasportata la merce nei diversi punti vendita, con aggravi sull'inquinamento, sul traffico e, in generale sull'ambiente. Queste difficoltà possono indurre gli operatori a non applicare la normativa sui rifiuti o a non applicarla correttamente e ciò in ragione di un contesto normativo inadeguato e farraginoso. Il paradosso dell'attuale normativa implica infatti che i mezzi che portano le merci non possano trasportare i rifiuti costituiti dagli imballaggi, ragione per cui tali mezzi tornano ai depositi centrali vuoti ed altri mezzi autorizzati devono recarsi a ritirare i rifiuti da imballaggi nei punti di vendita;</an:p>
				<an:p>            in particolare, poiché molte imprese del commercio non sono dotate di- un proprio parco mezzi autorizzato o autorizzabile al trasporto di rifiuti in regime semplificato e gli operatori che effettuano le consegne non dispongono di mezzi autorizzati al trasporto di rifiuti in conto terzi, i rifiuti di imballaggio non possono legittimamente viaggiare, in reverse logistic, dai luoghi di consegna ai magazzini centrali o altri transit point logistici, ma devono essere depositati presso 1. luoghi di consegna (molto spesso privi di adeguati spazi e ubicati nei centri storici cittadini), per poi essere prelevati da altri mezzi specifici in un autonomo giro. Ciò comporta inevitabilmente non soltanto un aggravio di costi ma anche un impatto ambientale e sociale associato ai trasporti, che appare irragionevole considerato che stiamo parlando di materiali che sino ad un attimo prima hanno imballato merci, costituiti per lo più da polietilene, plastica, legno, polistirolo, carta e cartone;</an:p>
				<an:p>            la misura di cui all'articolo 15-bis è coerente anche con quanto previsto dall'articolo 180-bis del decreto legislativo n. 152 del 2006 circa l'emanazione (che avrebbe dovuto realizzarsi entro 60 giorni dall'emanazione del provvedimento ma non si è mai realizzata) di uno o più decreti ministeriali (Ministero dell'ambiente, di concerto con Ministero sviluppo economico, sentita la Conferenza unificata) contenenti le misure necessarie per promuovere il riutilizzo dei prodotti e la preparazione dei rifiuti per il riutilizzo, anche attraverso la previsione di procedure autorizzative semplificate. L'emendamento 15-bis soppresso successivamente alla Camera dei deputati avrebbe introdotto quindi procedure semplificate per la movimentazione dei rifiuti da imballaggio, così come già avvenuto per la gestione dei rifiuti da apparecchiature elettriche ed elettroniche (RAEE) ritirate dai consumatori al momento dell'acquisto di una nuova apparecchiatura («uno contro uno»), prevedendo con dettaglio i limiti della delega alla regolamentazione secondaria. Lo scopo: tracciabilità, legalità e applicabilità delle norme sulla gestione dei rifiuti da imballaggio;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a prevedere quanto prima una apposita disciplina che consideri un'opportuna semplificazione in materia nelle forme e nei modi individuati nell'articolo 15-bis già approvato dal Senato in occasione dell'esame del decreto-legge competitività.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
