<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="94"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-18"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-18/94/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e754a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36450" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36450" showAs="ZULLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32691" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32691" showAs="PIRRO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32598" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32598" showAs="CANTU'"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="ZAFFINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36444" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36444" showAs="SATTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32644" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31725" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31725" showAs="FURLAN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="MINASI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI SOCIALI, SANITA', LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>94</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.94 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="(797) Delega fiscale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">(797) Delega fiscale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>797</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo per la riforma fiscale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alla 6
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame e rinvio)
					</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e98" href="#p36450">
                        ZULLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riepiloga i contenuti fondamentali del disegno di legge in esame per la revisione complessiva del sistema tributario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nell'ambito dei profili della disciplina di delega di competenza della Commissione, l'articolo 5, comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, numero 1), menziona, nell'ambito dei principi e criteri direttivi inerenti all'imposizione sui redditi delle persone fisiche, la progressività e la prospettiva della transizione del sistema verso l'aliquota impositiva unica, con particolare riguardo a parametri specifici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il numero 2) della medesima lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 reca il criterio del graduale perseguimento dell'equità orizzontale, ponendo princìpi e criteri specifici concernenti i redditi di lavoro e di pensione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La successiva lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							 concerne la revisione dell'imposizione sui redditi di natura finanziaria, con riguardo alla revisione del sistema di tassazione dei rendimenti delle attività delle forme pensionistiche complementari e dei redditi di natura finanziaria conseguiti dagli enti privati di previdenza obbligatoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							 prevede la revisione e la semplificazione delle disposizioni riguardanti le somme e i valori esclusi dalla formazione del reddito da lavoro dipendente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riguardo all'imposizione tributaria sulle attività lavorative, l'articolo 3, comma 1, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, prevede, nell'ambito della revisione della disciplina della residenza fiscale, anche la valutazione della possibilità di adeguamento delle norme all'esecuzione della prestazione lavorativa in modalità agile, mentre l'articolo 9, comma 1, lettera 
							<an:i>n)</an:i>
							, prevede l'adozione di misure volte a favorire la permanenza in Italia di studenti ivi formati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con riferimento ad alcuni profili relativi alle politiche sociali intervengono la lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							, numero 3), e la lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							 dell'articolo 2, comma 1, mentre l'articolo 7, comma 1, lettera 
							<an:i>g)</an:i>
							, prevede la razionalizzazione della disciplina dell'IVA per gli enti del Terzo settore; l'articolo 9, comma 1, lettera 
							<an:i>l)</an:i>
							, prevede la semplificazione e la razionalizzazione dei regimi agevolativi previsti in favore dei soggetti che svolgono con modalità non commerciali attività che realizzano finalità sociali nel rispetto dei principi di solidarietà e sussidiarietà. La successiva lettera 
							<an:i>m)</an:i>
							 prevede il completamento e la razionalizzazione delle misure fiscali previste per gli enti sportivi e il loro coordinamento con le altre disposizioni dell'ordinamento tributario, con l'obiettivo di favorire, tra l'altro, l'avviamento e la formazione allo sport dei giovani e dei soggetti svantaggiati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Quanto alla parte della delega concernente il superamento dell'IRAP, il comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, dell'articolo 8 reca il principio di salvaguardia del finanziamento del fabbisogno sanitario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In conclusione, il relatore si riserva di predisporre uno schema di parere favorevole con un'osservazione riguardante la possibilità di un potenziamento delle agevolazioni per spese sanitarie, utile allo scopo di consentire il ricorso alle cure nel settore privato, di contrastare la ricerca di cure all'estero, nonché di contrastare l'evasione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32691" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32691"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e174" href="#p32691">
                        PIRRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) auspica la presenza di un richiamo all'auspicabile aumento della soglia delle agevolazioni relative alle spese veterinarie.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e189" href="#p32598">
                        CANTU'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) si esprime favorevolmente rispetto a quanto prospettato dal relatore, in considerazione dell'alto valore della tracciabilità delle spese per le prestazioni sanitarie e per le cure veterinarie, richiamando inoltre l'opportunità di prevedere l'applicazione dell'aliquota IVA agevolata alle prestazioni sanitarie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e204" name="(Atto n. 182) Affare assegnato sulla Relazione stato di attuazione PNRR al 31 maggio 2023 (Doc. XIII, n. 1)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e204">(Atto n. 182) Affare assegnato sulla Relazione stato di attuazione PNRR al 31 maggio 2023 (Doc. XIII, n. 1)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 182</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Affare assegnato concernente la Relazione sullo stato di attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), aggiornata al 31 maggio 2023 (Doc. XIII, n. 1)
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere alle Commissioni 4
						<an:sup>a</an:sup>
						 e 5
						<an:sup>a</an:sup>
						 riunite. Seguito dell'esame e rinvio)
					</an:p>
					
                     
					<an:p> Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 12 luglio.</an:p>
					
                  
                
 
               
               
					<an:speech by="#p32691" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32691"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e258" href="#p32691">
                        PIRRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede che la Commissione possa disporre di tempi adeguati per l'approfondimento dei temi di cui all'atto in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e273" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 dispone il rinvio del seguito dell'esame, richiamando tuttavia l'opportunità di evitare una dilatazione eccessiva dei tempi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e286" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e286">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e294" name="(483) Patologie oculari cronico-degenerative">
					
               
					<an:heading id="h-d1e294">(483) Patologie oculari cronico-degenerative</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>483</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la tutela delle persone affette da patologie oculari cronico-degenerative e promozione della prevenzione, della ricerca e dell'innovazione nella cura delle malattie causa di ipovisione e cecità
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e336" href="#p36444">
                        SATTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) segnala inizialmente il nuovo paradigma di riferimento per la cura e il controllo delle patologie oculari cronico-degenerative alla base del disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà quindi conto dell'articolo 1, che delinea le finalità del disegno di legge, mentre l'articolo 2 dispone che i centri di riferimento di cui all'articolo 4 debbano definire il piano diagnostico terapeutico-assistenziale personalizzato e i relativi monitoraggi.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 prevede che le regioni e le province autonome approvino il Piano nazionale per le patologie oculari cronico-degenerative.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 4 reca disposizioni in merito ai flussi informativi delle reti per le patologie oculari cronico-degenerative e l'articolo 5 detta misure per assicurare l'assistenza farmaceutica e garantire l'immediata disponibilità dei farmaci.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'istituzione del Centro nazionale per le patologie oculari cronico-degenerative è oggetto dell'articolo 6.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 riguarda la formazione continua del personale medico specialistico e di assistenza ospedaliera territoriale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 attribuisce funzioni al Ministero della salute in materia di trasmissione delle conoscenze acquisite, educazione, informazione e sensibilizzazione della popolazione. Infine, l'articolo 9 dispone in ordine alle modalità di finanziamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione propone lo svolgimento di un breve ciclo di audizioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32691" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32691"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e373" href="#p32691">
                        PIRRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) condivide la proposta di svolgimento di audizioni. Segnala inoltre il tema dell'adeguamento delle terapie chirurgiche, grazie a un maggior ricorso alle modalità ambulatoriali, in quanto idoneo ad alleggerire i carichi gravanti sulle strutture.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa quindi presente che l'avvio della discussione del disegno di legge pare contraddire la scelta, condivisa dall'Ufficio di presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi, di non procedere alla trattazione di proposte legislative concernenti singole patologie, motivo per cui si è scelto di non procedere all'incardinamento dei disegni di legge sull'epilessia.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e391" href="#p36444">
                        SATTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa osservare che invero il disegno di legge in discussione riguarda in realtà una pluralità di forme patologiche differenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e406" href="#p36406">
                        MAZZELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) auspica un impegno deciso nel senso della valorizzazione della prevenzione primaria quale mezzo di rafforzamento dell'efficacia e dell'efficienza complessiva della sanità pubblica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e422" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone di trasmettere le segnalazioni riguardanti i soggetti da audire entro il termine delle ore 12 di giovedì 27 luglio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e440" name="(790) Commissione inchiesta emergenza SARS-CoV-2">
					
               
					<an:heading id="h-d1e440">(790) Commissione inchiesta emergenza SARS-CoV-2</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>790</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sulla gestione dell'emergenza sanitaria causata dalla diffusione epidemica del virus SARS-CoV-2 e sulle misure adottate per prevenire e affrontare l'emergenza epidemiologica da SARS-CoV-2
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rimessione all'Assemblea)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 13 luglio.</an:p>
					
                  
                
               
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e488" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 comunica che è stata avanzata da parte dei senatori Mazzella, Guidolin, Pirro, Camusso, Furlan, Zambito, Zampa e Magni una richiesta di rimessione all'Assemblea del disegno di legge in titolo. Poiché la richiesta risulta appoggiata da un numero di componenti della Commissione superiore ad un quinto, dispone che l'esame prosegua in sede referente, ai sensi dell'articolo 36, comma 3, del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e501" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e501">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e509" name="(790) Commissione inchiesta emergenza SARS-CoV-2">
					
               
					<an:heading id="h-d1e509">(790) Commissione inchiesta emergenza SARS-CoV-2</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>790</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sulla gestione dell'emergenza sanitaria causata dalla diffusione epidemica del virus SARS-CoV-2 e sulle misure adottate per prevenire e affrontare l'emergenza epidemiologica da SARS-CoV-2
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e551" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 propone di dare per acquisite le fasi della trattazione già svolte precedentemente in sede redigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervenendo in discussione generale, il senatore 
							<an:ref id="d1e566" href="#p36406">
                        MAZZELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) specifica l'assenza di contrarietà della propria parte politica rispetto all'istituzione di una Commissione parlamentare d'inchiesta sulle vicende connesse alla gestione dell'emergenza da SARS-CoV-2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Un'analisi corretta della questione non può peraltro prescindere da un approfondimento riguardante l'operato delle regioni, considerato il loro ruolo decisivo in materia di gestione del sistema sanitario delineato dal vigente testo della Costituzione. E' inoltre consigliabile particolare accortezza nella valutazione della questione della decretazione d'urgenza, con riguardo alle prerogative proprie, in tale ambito, del Presidente della Repubblica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32644" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32644"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e584" href="#p32644">
                        GUIDOLIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce l'atteggiamento generale del proprio Gruppo già manifestato dal senatore Mazzella.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riguardo al disegno di legge in esame, giudica poco comprensibile la mancanza di previsioni concernenti il pur necessario approfondimento del ruolo delle regioni durante la crisi pandemica. In particolare, solleva molti dubbi la politica degli accreditamenti di strutture sanitarie in mancanza di idonee garanzie riguardo la sicurezza e l'igiene.</an:p>
						
                  
						<an:p> La scelta compiuta dalla regione Veneto di destinare risorse all'acquisto e alla destinazione di mascherine non a norma è, infine, ulteriormente sintomatica dell'opportunità di disporre di previsioni volte a una comprensione completa dell'operato delle amministrazioni regionali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e605" href="#p32600">
                        CASTELLONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel ricordare la specifica proposta avanzata dalla propria parte politica nella scorsa legislatura, pone in evidenza l'opportunità di prestare le dovute forme di attenzione al ruolo svolto dalle regioni durante l'emergenza pandemica. L'impostazione del disegno di legge in esame pare piuttosto avere valenza meramente politica, in quanto sottrae spazi di intervento alla magistratura, mentre gli interventi auspicabili dovrebbero essere piuttosto volti a migliorare la medicina territoriale, i servizi di igiene e prevenzione e le capacità di reazione contro eventuali rischi di nuovi fenomeni pandemici.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31725" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31725"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e621" href="#p31725">
                        FURLAN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) richiama lo sforzo compiuto dalle parti sociali durante la pandemia, resa più grave dalla precedente scelta di privare il Paese delle produzioni di dispositivi di protezione e di apparecchiature per le terapie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge in trattazione pare avere invece natura divisiva, risultando poco compatibile con lo spirito di coesione dimostrato nelle fasi più difficili della crisi, con il risultato di compromettere le basi per la predisposizione di strumenti di tutela della salute pubblica idonei a proteggere la collettività in caso di nuove minacce pandemiche. A tale riguardo, riterrebbe invece auspicabile il potenziamento dei presidi sanitari territoriali. La scelta di non includere le regioni nell'ambito di svolgimento dell'inchiesta è inoltre sintomatica della volontà di non procedere a un'analisi realmente concreta e pertanto utile in prospettiva futura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e640" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e640">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e648" name="(n. 50) Schema DM Fondo nazionale infanzia adolescenza 2023">
					
               
					<an:heading id="h-d1e648">(n. 50) Schema DM Fondo nazionale infanzia adolescenza 2023</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 50</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale concernente il riparto del Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza per l'anno 2023
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al ministro per la Famiglia, la Natalità e le Pari Opportunità, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 28 agosto 2022, n. 285. Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p36013" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36013"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e687" href="#p36013">
                        MINASI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) specifica che lo schema di decreto ministeriale in esame concerne il riparto per il 2023 della quota delle risorse del Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza riservata a quindici comuni individuati dall'articolo 1 della 
							<an:a href="https://www.normattiva.it/atto/caricaDettaglioAtto?atto.dataPubblicazioneGazzetta=1997-09-05&amp;atto.codiceRedazionale=097G0322&amp;atto.articolo.numero=0&amp;atto.articolo.sottoArticolo=1&amp;atto.articolo.sottoArticolo1=10&amp;qId=8c7f3c4d-346d-4be9-8336-dc44ced363a6&amp;tabID=0.23581872615455834&amp;title=lbl.dettaglioAtto">legge 28 agosto 1997, n. 285</an:a>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema di decreto prevede, all'articolo 1, la conferma delle percentuali di riparto applicate a decorrere dall'anno 2000, mentre la quota di risorse oggetto del riparto in esame ammonta a 28,794 milioni di euro ed è oggetto di specifica disciplina legislativa, riguardante anche i criteri di riparto.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 reca previsioni riguardanti il monitoraggio e la rendicontazione delle spese effettuate dai comuni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 3 contempla disposizioni dettagliate sulla programmazione, da parte dei comuni riservatari, dell'utilizzo delle risorse oggetto di riparto.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e716" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e716">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e724" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e724"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e739" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 comunica che è stato assegnato per l'esame in sede consultiva il disegno di legge n. 803, di conversione del decreto-legge n. 57, approvato dalla Camera dei deputati. L'ordine del giorno della seduta antimeridiana di domani è pertanto integrato di conseguenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#d1e754a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e754" href="#p32732">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica inoltre che la seduta pomeridiana di domani, prevista per le ore 13, avrà luogo alle ore 14, compatibilmente con i lavori di Aula.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e764" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTAZIONE ACQUISITA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e764">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTAZIONE ACQUISITA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e772" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e772"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e787" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 avverte che la documentazione acquisita nell'ambito delle audizioni informali svolte sui disegni di legge nn. 524, 623 e 727 sarà resa disponibile per la pubblica consultazione sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e803" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
