<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-05-14" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-05-14" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1758/A/8.0.200/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1758" id="ar1" showAs="DDL 1758"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21507" id="EY" showAs="Marino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1758</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo</an:b>
					, inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 8-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Delega al Governo per l'attuazione della direttiva 2014/17 del Parlamento Europeo e del Consiglio in merito ai contratti di credito ai consumatori relativi ai beni immobili residenziali e recante modifica delle direttive 2008/48/CE e 2013/36/UE e del regolamento UE n. 1093/2010)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Nell'esercizio della delega per l'attuazione della Direttiva 2014/17/UE del Parlamento Europeo e del Consiglio del 4 febbraio 2014 in merito ai contratti di credito ai consumatori relativi ai beni immobili residenziali, il Governo è tenuto a seguire oltre ai principi e criteri direttivi di cui al comma 1, e a quelli indicati dalla medesima direttiva, anche i seguenti principi e criteri direttivi specifici:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 apportare al Testo Unico Bancario di cui al Decreto Legislativo 1 settembre 1993, n. 385 e alle normative vigenti, le modifiche e le integrazioni necessarie al corretto e integrale recepimento della direttiva 2014/17/UE in modo da assicurare l'armonizzazione delle norme italiane e realizzare un mercato unico europeo dei crediti ipotecari relativi a beni immobili residenziali più trasparente ed efficiente, favorendo lo sviluppo delle attività transfrontaliere;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel definire l'ambito oggettivo di applicazione, circoscriverlo al complesso dei crediti ipotecari erogati ai consumatori per l'acquisto, la ristrutturazione e la costruzione di immobili residenziali e coordinarlo con quello della normativa vigente per i contratti di credito ai consumatori, di cui all'articolo 122 del decreto legislativo n. 385 del 1993, con particolare con riferimento al comma, 1 lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 prevedere che il diritto del consumatore all'estinzione anticipata sia esercitabile senza applicazione di commissioni, indennità od oneri trascorso un congruo periodo di: tempo dalla sottoscrizione del contratto, o entro tale periodo, salvo il diritto del soggetto finanziatore ad un indennizzo equo e obiettivo per la perdita subita, non superiore alla perdita economica sofferta dal finanziatore stesso;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 prevedere che il periodo di riflessione 
					<an:i>(reflection period)</an:i>
					 a disposizione del consumatore per confrontare le offerte e valutarne le implicazioni e prendere una decisione informata, avvenga prima della conclusione del contratto di credito;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 consentire al soggetto finanziatore di richiedere in sede di conclusione del contratto di mutuo, al consumatore o ad un suo familiare o parente stretto, garante del rapporto contrattuale, l'apertura di un conto corrente il cui unico fine sia l'accumulo di capitale per rimborsare ovvero garantire il finanziamento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 consentire al finanziatore di richiedere al consumatore la sottoscrizione di una polizza assicurativa offerta dal finanziatore stesso e consentire a quest'ultimo di avere un congruo periodo di tempo per poter scegliere sul mercato una polizza eventualmente più conveniente che il soggetto finanziatore è obbligato ad accettare;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 adottare .quale 
					<an:i>standard</an:i>
					 nazionale di valutazione degli immobili le &quot;Linee Guida per le valutazioni degli immobili in garanzia delle esposizioni creditizie&quot; promosse dagli ordini e collegi professionali dei periti e dalle Associazioni di categoria dei soggetti abilitati per legge valutazioni immobiliari;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 adottare specifiche modalità informative in caso di mutui ipotecari in valuta estera».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
