<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-12-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-12-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1835/A/QP1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1835" showAs="DDL 1835"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/25249" showAs="Russo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1835</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Russo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'A.S. 1835 all'esame dell'Assemblea, concerne la Conversione in legge, con modificazioni, del decreto legge 25 settembre 2009, n. 134, recante disposizioni urgenti per garantire la continuità del servizio scolastico ed educativo per l'anno 2009-2010;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'eterogeneità delle norme contenute nel decreto-legge in esame - seppur formalmente riconducibili alla materia scolastica genericamente intesa - connessa all'assenza dei presupposti costituzionali di necessità ed urgenza inficianti numerosi articoli, nonché la presenza di articoli recanti misure ad effetto pluriennale, costituiscono elementi che contrastano con i presupposti di cui all'articolo 77, comma secondo della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            in particolare, il contenuto normativo del decreto non si configura in linea con le prescrizioni di cui all'articolo 15, comma 3, della legge 23 agosto n. 400 del 1988 secondo cui i decreti legge &quot;devono contenere misure di immediata applicazione e il loro contenuto deve essere specifico, omogeneo e corrispondente al titolo&quot;. A tal proposito, la disciplina posta dalla legge 400 del 1988, ancorché di livello ordinario, è stata ritenuta dalla Presidenza della Repubblica avente carattere &quot;ordinamentale&quot;; inoltre essa è in qualche modo richiamata anche dai regolamenti parlamentari, laddove essi prevedono si debba verificare, in sede di conversione, la sussistenza dei requisiti posti dalla &quot;legislazione vigente&quot; (art. 78 R.S);</an:p>
				<an:p align="justify">            da ultimo, con sentenza n. 171 del 2007, la Corte Costituzionale innovando la giurisprudenza costituzionale in tema di presupposti della decretazione d'urgenza, ha dichiarato l'incostituzionalità di un decreto-legge non a motivo della sua reiterazione bensì per la mancanza dei presupposti di cui all'articolo 77, comma secondo della Costituzione (&quot;casi straordinari di necessità e urgenza&quot;), rilievo che assume rilievo rispetto ad alcune delle numerose integrazioni normative apportate in sede di conversione;</an:p>
				<an:p align="justify">considerato, in particolare, che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 1, comma 4-quinquiesdecies del provvedimento in esame, introdotto con emendamento nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, riguarda la posizione giuridica dei candidati dei concorsi a posti di dirigenti scolastico assunti in servizio. Il comma in esame dispone che l'annullamento di atti delle procedure concorsuali a posti di dirigente scolastico indette prima dell'emanazione del regolamento di cui al DPR n. 140 del 2008 non incide sulle posizione giuridiche acquisite dai candidati dei concorsi che in quanto vincitori o idonei siano stati assunti in servizio. Tale comma è palesemente volto a sanare un concorso pubblico per dirigente scolastico, bandito dalla Regione Sicilia, già annullato con sentenza definitiva dal Consiglio di Giustizia Amministrativa per la Regione Sicilia: non si configura, pertanto, come disposizione normativa generale ed astratta;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Consiglio di Giustizia Amministrativa nella sentenza concernente il ricorso n. 1155 del 2009, depositata il 10 novembre 2009 ha rilevato, nell'ambito dell'espletamento del concorso pubblico, come sia stato attivato un sistema di per sé illegittimo per &quot;violazione del combinato disposto dell'art. 8 del bando di concorso, dell'art. 2 comma 7° del D.P.C.M. 30/5/2001, n. 341, in relazione al principio fondamentale dell'ordinamento giuridico in tema di natura di collegio perfetto delle Commissioni giudicatrici dei concorsi. Ciò sta a significare che la rimozione giurisdizionale ha interessato, in via diretta ed immediata l'atto organizzativo ex se, e non già soltanto il modus operandi della sottocommissione, con riferimento esclusivo alla correzione degli elaborati della attuale ricorrente. Tale essendo il contenuto essenziale della decisione, va da sé che l'obbligo ottemperativo dell'Amministrazione assume come momento logico di riferimento, l'atto di costituzione e nomina in cui risiede il vizio, con efficacia necessariamente erga omnes, in quanto ne viene travolto, di riflesso, il complesso delle operazioni poste in essere da entrambe le due sottocommissioni (v. da ultimo C.d.S., IV, 30 maggio 2007, n. 2775);</an:p>
				<an:p align="justify">            la sentenza dispone, dunque, che &quot;deve essere dichiarato l'obbligo dell'Amministrazione di conformarsi al giudicato ponendo in essere misure e provvedimenti necessari alla rinnovazione della procedura concorsuale&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            a tal proposito, occorre rammentare che il Presidente della Repubblica, con lettera inviata al Presidente del Consiglio dei Ministri in data 6 febbraio 2009, ha avuto modo di rilevare come &quot;il fondamentale principio della distinzione e del reciproco rispetto tra poteri e organi dello Stato non consente al legislatore di disattendere la soluzione che - nel caso di specie - sia stata già individuata da una decisione giudiziaria definitiva sulla base dei principi, anche costituzionali, desumibili dall'ordinamento giuridico vigente;</an:p>
				<an:p align="justify">            è pertanto principio indiscutibile in tutti gli ordinamenti democratici che la legge sopravvenuta non possa e non debba influire sul diritto sul quale il magistrato si è già pronunciato con un provvedimento passato in giudicato;</an:p>
				<an:p align="justify">            con l'articolo 1, comma 4-quinquiesdecies del provvedimento in esame, si è invece di fronte ad una doppia lesione del giudicato. Non solo del giudicato di merito ma anche del giudizio di ottemperanza, vale a dire del giudizio preordinato ad ottenere dal giudice amministrativo l'esecuzione o l'attuazione di una sentenza passata in giudicato; preordinato quindi ad ottenere dal giudice amministrativo quelle modificazioni della realtà che la sentenza non abbia operato direttamente, ma abbia rimesso alla successiva azione dell'Amministrazione e che l'Amministrazione, per una qualsiasi ragione, non abbia poi effettuato;</an:p>
				<an:p align="justify">            così come il giudice non può sovrapporsi alla legge, attribuendo o negando beni giuridici che l'ordinamento non consente di attribuire o di negare, e non può quindi svolgere quella funzione strategica (di determinazione degli scopi) che l'ordinamento riserva esclusivamente al legislatore, così la legge non può impedire al giudice di assicurare l'effettiva tutela di quegli interessi che la legge stessa dichiara meritevoli di protezione. Non può cioè impedire al giudice di svolgere la funzione di garantire in concreto il perseguimento degli scopi determinati dal legislatore. Più semplicemente, il vero interesse di chi chiede quella tutela giurisdizionale, garantita dalla Costituzione, non consiste nel conseguire un &quot;pezzo di carta&quot; che in nome del popolo italiano gli dà ragione; ma consiste nell'ottenerla davvero, nei fatti, quella ragione. E quindi il giudice, pur essendo e dovendo essere soggetto alla legge, e pur non potendo e non dovendo modificare il quadro di riferimento degli scopi indicati dall'ordinamento, non può essere privato degli strumenti processuali necessari per il reale perseguimento di tali scopi, in virtù del principio di civiltà e di saggezza secondo il quale il giudice ha il potere e il dovere di assicurare la giustizia nel caso concreto in modo effettivo; principio il cui venir meno degraderebbe la funzione giurisdizionale ad un rituale sterile e vuoto;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato, peraltro, che in data 11 novembre 2009, la 2a Commissione Permanente (Giustizia) del Senato, in sede consultiva, ha espresso parere favorevole al provvedimento, a condizione che sia soppresso l'articolo 1, comma 4-quinquiesdecies del provvedimento in esame, introdotto con emendamento nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, &quot;dal momento che&quot; - recita il parere della Commissione - &quot;non appare corretto un intervento legislativo diretto a determinare il mero annullamento degli effetti di provvedimenti giurisdizionali legittimamente adottati&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">        valutato, infine, che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la Carta costituzionale prevede un sistema educativo di istruzione e formazione, consistente nel complesso di diritti, doveri e libertà previsti nei confronti di vari soggetti, pubblici e privati: gli artt. 33 e 34 devono considerarsi in coerenza con i principi fondamentali contenuti in altre disposizioni costituzionali (innanzitutto, gli artt. 2, 3 e 21);</an:p>
				<an:p align="justify">            delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato n. 1835.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
