<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="176"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-10"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-03-10/176/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="3ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1558" showAs="Roberto Menia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36426" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36426" showAs="Luigi Spagnolli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32578" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32578" showAs="Alessandro Alfieri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29132" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29132" showAs="Bruno Marton"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36396" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36431" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36431" showAs="Michele Barcaiuolo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28670" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28670" showAs="Graziano Delrio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32697" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32697" showAs="Stefania Pucciarelli"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>3ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI ESTERI E DIFESA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>176</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la difesa Isabella Rauti.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MENIA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.176 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,40
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p1558">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, in data 5 marzo, è stato deferito l'affare assegnato sulla libertà religiosa delle minoranze cristiane nel mondo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avanza alcune proposte di audizioni da svolgere nell'ambito di tale esame: Rappresentanti della Santa Sede; Rappresentanti della fondazione pontificia &quot;Aiuto alla Chiesa che Soffre&quot;; l'Inviato Speciale per la promozione della libertà religiosa e per la tutela delle minoranze religiose nel mondo, Davide Dionisi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa, inoltre, che ulteriori proposte di audizione potranno essere inviate agli Uffici di Segreteria della Commissione entro martedì 24 marzo.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione concorda.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e35" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e35">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e38" name="Istituzione della Giornata nazionale in memoria di 446 italiani internati e deportati dal Regno Unito per causa di guerra, periti nel naufragio del piroscafo britannico Arandora Star, silurato da un'unit&amp;agrave; della Marina tedesca nell'Oceano Atlantico il 2 luglio 1940, approvato dalla Camera dei deputati">
					
               
					<an:heading id="h-d1e38"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1799</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione della Giornata nazionale in memoria di 446 italiani internati e deportati dal Regno Unito per causa di guerra, periti nel naufragio del piroscafo britannico Arandora Star, silurato da un'unità della Marina tedesca nell'Oceano Atlantico il 2 luglio 1940, approvato dalla Camera dei deputati</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Deputato AMICH e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 3 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e58" href="#p1558">MENIA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) informa che si è in attesa del conferente parere della 5ª Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone, inoltre, di fissare il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno per il prossimo venerdì 13 marzo, alle ore 12.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36426" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36426"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e68" href="#p36426">SPAGNOLLI</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) interviene, in sede di discussione generale, per prospettare l'opportunità di svolgere una missione nelle Isole Ebridi, dove notoriamente sono stati ritrovati i corpi dei naufraghi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Isabella RAUTI esprime apprezzamento per la proposta del collega Spagnolli sottolineando, come, in effetti, le varie cerimonie in cantiere, di commemorazione dei compatrioti deceduti in tale tragico evento, prevedano diverse località in Scozia, nel Galles e a Liverpool, ma non nelle Isole Ebridi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e75" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e75">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e78" name="Schema di decreto ministeriale concernente la cessione a titolo gratuito di Nave Garibaldi a favore della Marina militare della Repubblica d'Indonesia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e78"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 383</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto ministeriale concernente la cessione a titolo gratuito di Nave Garibaldi a favore della Marina militare della Repubblica d'Indonesia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al ministro della Difesa, ai sensi dell'articolo 311, comma 2, del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 3 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Il sottosegretario Isabella RAUTI, a seguito degli esiti della precedente seduta, ritiene di fornire ai Commissari ulteriori elementi di chiarimento in merito alla cessione di Nave Garibaldi.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						Tiene, in primo luogo, a rammentare come la lettera a cui 
						<an:i>Il Fatto Quotidiano</an:i>
						 continua a fare riferimento sia stata del tutto irricevibile per il Ministero della Difesa. Non si è trattato di una valutazione politica o discrezionale, bensì di un dato strettamente procedurale: il documento non risultava conforme alle norme e ai regolamenti italiani che disciplinano i rapporti istituzionali e le procedure amministrative. Nelle relazioni istituzionali e nelle interlocuzioni internazionali, infatti, la forma e i canali di trasmissione costituiscono elementi sostanziali e non meramente formali. Documenti trasmessi unilateralmente, in modo irrituale o al di fuori dei canali ufficialmente riconosciuti non entrano nelle consuete procedure amministrative e non vengono acquisiti agli atti. Nel caso in questione, la lettera non è giunta attraverso i canali ufficiali e, per tale motivo, è stata trattata secondo la prassi consolidata nelle relazioni internazionali, vale a dire semplicemente ignorata, come se non fosse mai pervenuta. Proprio per questa ragione, non è stata trasmessa alle Camere, non è stata gestita amministrativamente come comunicazione ufficiale e non ha prodotto né poteva produrre alcun effetto amministrativo o politico. Non vi è, dunque, alcuna omissione né alcun documento &quot;tenuto nascosto&quot;, ma semplicemente l'applicazione delle normali procedure amministrative.
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Circa la valutazione tecnico-amministrativa sulla cessione di Nave Garibaldi, il sottosegretario ribadisce che essa è stata esperita nell'ambito delle ordinarie analisi tecnico-amministrative condotte dagli organismi competenti. In particolare, il 24 dicembre 2025, è stato attivato un Tavolo Tecnico Interforze che, a valle delle approfondite valutazioni di tutti gli enti tecnici preposti, in data 5 febbraio 2026, ha terminato i lavori sotto la presidenza del Capo di Stato Maggiore della Difesa ed alla presenza del Capo di Stato Maggiore della Marina, proponendo la cessione a titolo gratuito di Nave Garibaldi alla Repubblica d'Indonesia. Tali valutazioni hanno riguardato preminentemente la convenienza economica dell'operazione rispetto alle alternative disponibili per l'Amministrazione della Difesa. In particolare, la cessione gratuita dell'unità navale - il cui valore inventariale residuo è stimato in circa 54 milioni di euro - è risultata la più conveniente in quanto scongiura ulteriori spese a carico del bilancio dello Stato. Infatti, consente di evitare costi certi per il mantenimento dell'unità, che per il 2025 sono stati quantificati in circa 5 milioni di euro annui, legati principalmente a consumi energetici, servizi di vigilanza, sicurezza e attività minime necessarie a garantire la vivibilità e l'integrità della piattaforma. In assenza di cessione, inoltre, la Marina Militare dovrebbe avviare la procedura di alienazione finalizzata alla demolizione dell'unità, con una durata stimata non inferiore a 24 mesi e costi complessivi valutati in circa 18,7 milioni di euro, cui potrebbero aggiungersi ulteriori oneri nel caso in cui la demolizione avvenisse a titolo oneroso a carico dell'Amministrazione, come già accaduto in casi analoghi nel passato.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">In merito alle ricadute industriali e al rafforzamento della cooperazione con l'Indonesia, la cessione della Nave Garibaldi produce effetti positivi, non soltanto sul piano della razionalizzazione della spesa pubblica, ma anche sotto il profilo industriale e strategico. Oltre ad evitare costi aggiuntivi per lo Stato, l'operazione è, infatti, inserita in un più ampio quadro di cooperazione industriale con l'Indonesia che può generare importanti ricadute per il sistema produttivo nazionale. In particolare, la dismissione dell'unità comporterà interventi di ammodernamento e adeguamento della stessa, che saranno a carico dalla controparte indonesiana e che coinvolgeranno aziende italiane del settore della difesa e della cantieristica navale. Tale dinamica si inserisce in un rapporto industriale già avviato con l'Indonesia, che nel passato ha già acquistato due pattugliatori polivalenti d'altura (PPA), per un valore complessivo di circa 1,25 miliardi di dollari. Questo canale di cooperazione potrebbe ulteriormente consolidarsi attraverso altri programmi industriali già avviati o in corso di valutazione da parte dell'Indonesia relativi all'acquisizione di sei sommergibili classe DGK, velivoli addestratori M-346 e velivoli da pattugliamento marittimo, con ricadute economiche rilevanti per il sistema industriale nazionale.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32578" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32578"/>
						
                  
						<an:p>
							Per il senatore 
							<an:ref id="d1e102" href="#p32578">ALFIERI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) la principale perplessità dell'intera vicenda risiede, non tanto negli aspetti giuridici e nella possibile e positiva eventualità che emergano ulteriori collaborazioni industriali tra Italia e Indonesia, a seguito della cessione, quanto, soprattutto, nel ruolo, non chiaro e comunque opaco, che la società Drass avrebbe avuto, secondo organi di stampa, nell'intermediazione dell'intera operazione. Pertanto, sarebbe opportuno che il ministro della Difesa intervenga per fornire le delucidazioni necessarie a fugare tali perplessità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e111" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si associa alla richiesta testé formulata dal collega Alfieri, richiamando l'attenzione dei Commissari sulle circostanze non ben definite che hanno visto la suddetta Drass, società di piccole dimensioni, venirsi attribuire un incarico di notevole entità economica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29132" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29132"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e120" href="#p29132">MARTON</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) coglie l'occasione per reiterare il rilievo critico che da tempo ormai ha segnalato in Commissione, ovvero il fatto che i vari atti del Governo sottomessi all'esame parlamentare, molto spesso, difettano di un'adeguata documentazione di merito, nonché dei vari passaggi procedurali sottesi ai progetti o ai sistemi d'arma.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							Secondo il senatore 
							<an:ref id="d1e129" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sarebbe comunque utile, per i membri della Commissione, pervenire ad un supplemento di esame del contesto in cui tale cessione verrebbe realizzata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36431" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36431"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e138" href="#p36431">BARCAIUOLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) è dell'avviso che il rappresentante del Governo abbia condiviso con la Commissione praticamente tutti gli elementi cognitivi in grado di fornire un quadro esaustivo dell'intera vicenda.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28670" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28670"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e148" href="#p28670">DELRIO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) pone il quesito che, a suo modo di vedere, risulta cruciale, ovvero se, nella fattispecie, vi sia stata una qualche figura che abbia svolto la funzione di intermediatore privato in una operazione di cessione di un bene navale che ha visto coinvolta la Marina italiana.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32697" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32697"/>
						
                  
						<an:p>
							Secondo la senatrice, 
							<an:ref id="d1e157" href="#p32697">PUCCIARELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatrice, alla luce dei vari interventi intercorsi, nonché dei riscontri provenienti dai media, appare necessario svolgere un ulteriore approfondimento, con una valutazione aggiuntiva da parte del Ministero della Difesa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario RAUTI rileva come, dagli interventi svolti, siano state mosse delle considerazioni critiche &quot;extra fattuali&quot;, ovvero, sia stato fatto riferimento a documenti non strettamente attinenti all'ambito del Dicastero difesa. Ribadisce come la mentovata lettera &quot;indonesiana&quot; risulti, dal lato italiano, semplicemente come non esistente, perché veicolata attraverso dei canali non ufficiali e che, di conseguenza, non sono stati presi in considerazione dalle procedure ufficiali che solitamente vengono utilizzate, in casi simili. In sostanza, si è trattato di una lettera unilaterale a cui non è stato dato alcun riscontro ufficiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia, di nuovo, come, ove sia stata esperita una qualche attività di intermediazione della società Drass, questa attività abbia interessato evidentemente solo il 
							<an:i>côté</an:i>
							 dell'Indonesia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Al fine di fornire ai Commissari ulteriori elementi di riscontro, utili ad ogni chiarimento come richiesto nel corso della discussione, suggerisce l'audizione di un rappresentante della Direzione Nazionale degli Armamenti (DNA).</an:p>
						
                  
						<an:p>Dal punto di vista del Dicastero difesa, si tratta di dare sempre massima trasparenza nelle informazioni, nonché disponibilità al confronto, essendo obiettivo del Dicastero stesso fare in modo che ogni parlamentare sia consapevole degli elementi necessari all'espressione del parere, evitando ogni tentativo di convincimento forzato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude osservando come, relativamente alle varie notizie di stampa che hanno riportato la presenza del Ministro Crosetto a Dubai, al riguardo lo stesso Ministro abbia già spiegato la propria posizione personale, sia in sede di Commissioni esteri e difesa dei due rami del Parlamento, che nelle medesime aule di Camera e Senato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il Presidente 
							<an:ref id="d1e174" href="#p1558">MENIA</an:ref>
							, nel valutare gli esiti della discussione emersa, propone, quindi, di richiedere al Presidente del Senato una proroga del termine per l'espressione del parere, ai sensi del comma 2, dell'articolo 139-
							<an:i>bis</an:i>
							 del regolamento del Senato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e187" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
