<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.96"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-07-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-07-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.96/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2646" showAs="Ddl 2646"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29358" showAs="Vincenzo D'Arienzo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2646</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.96</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">D'Arienzo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, dopo la lettera i), è aggiunta la seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>«</an:i>
					 i
					<an:i>-bis</an:i>
					) dopo l'articolo 198, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;Art. 198
					<an:i>-bis</an:i>
					 (Disposizioni in materia di illeciti di natura permanente e relative sanzioni)
				</an:p>
				

				<an:p>            1. Ai fini dell'applicazione delle norme del presente codice, gli illeciti amministrativi che riguardano la circolazione di un veicolo non avente i requisiti tecnici o amministrativi richiesti per la generica circolazione su strada costituiscono un'unica violazione anche se reiterata nel tempo. Restano ferme le disposizioni di cui ai commi 2, 3, 4. Nel caso in cui la condizione di cui al primo periodo venga meno, la condotta oggetto di violazione costituisce un nuovo illecito e ad essa può essere applicata un'altra sanzione.</an:p>
				

				<an:p>        2. La disposizione di cui al comma 1 non si applica agli illeciti commessi successivamente all'accertamento della violazione a seguito di contestazione immediata. Nel caso di cui al primo periodo, nel rispetto delle condizioni di sicurezza della circolazione e fatti salvi i divieti posti da altre disposizioni, l'organo accertatore può autorizzare il trasgressore a completare il viaggio o a raggiungere il luogo di destinazione per la via più breve e nel più breve tempo possibile.</an:p>
				

				<an:p>        3. Fuori dai casi di cui al comma 2, la disposizione di cui al comma 1 non si applica agli illeciti commessi successivamente alla notifica della violazione ai sensi dell'articolo 201.</an:p>
				

				<an:p>        4. Nei casi in cui, anteriormente alla notifica delle violazioni accertate ai sensi del comma 1, si proceda alla contestazione immediata di violazioni relative al medesimo illecito, le violazioni accertate nei novanta giorni antecedenti alla contestazione immediata e non ancora notificate, sono assorbite nella condotta oggetto di contestazione immediata.</an:p>
				

				<an:p>        5. In deroga all'articolo 198, nei casi di cui al comma 1, chiunque commette più violazioni della stessa disposizione, è ammesso al pagamento in misura ridotta di cui all'articolo 202, se consentito, per un importo pari al quadruplo della sanzione prevista, se più favorevole e delle relative spese di accertamento e notificazione. Le disposizioni del periodo precedente si applicano a tutte le violazioni accertate prima della data di notifica di una di esse, limitatamente a quelle per le quali l'interessato abbia fatto istanza escluse quelle per le quali sia già avvenuto il pagamento in misura ridotta. L'istanza di cui al secondo periodo può essere presentata entro sessanta giorni al prefetto del luogo in cui è stata commessa la violazione che gli è stata notificata per prima, con le modalità di cui all'articolo 203, dandone, altresì, comunicazione a tutti gli altri organi di polizia stradale interessati. La comunicazione effettuata ai sensi del terzo periodo sospende le procedure connesse a tutte violazione accertate. Il prefetto, entro sessanta giorni, ammette al pagamento nella misura indicata nel primo periodo per la prima violazione che gli è stata notificata e dispone l'archiviazione delle altre violazioni indicate nell'istanza dell'interessato, fatte salve le spese di notificazione che dovranno essere, comunque, corrisposte a favore di ogni singolo organo accertatore. Il pagamento deve essere eseguito a favore dell'amministrazione cui appartiene l'organo che ha accertato la violazione per la quale l'interessato ha presentato l'istanza, con le modalità di pagamento indicate nel verbale di contestazione. Le spese di notificazione relative ai verbali di contestazione per le quali il prefetto ha disposto l'archiviazione, dovranno essere corrisposte con le modalità originariamente indicate negli stessi verbali. I pagamenti dovranno essere corrisposti entro sessanta giorni dalla notificazione del provvedimento del prefetto, che è eseguita a cura dell'organo che ha accertato la prima violazione, con le modalità di cui all'articolo 201. Dell'avvenuta notificazione del provvedimento del prefetto dovrà essere data comunicazione a tutti gli organi di polizia stradale interessati. Si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui all'articolo 203, comma 3. Avverso il provvedimento del prefetto è ammessa opposizione davanti all'autorità giudiziaria ai sensi dell'articolo 205.</an:p>
				

				<an:p>        6. Nel caso di accertamento automatico delle violazioni di cui al comma 1 che comportano il fermo o il sequestro del veicolo o che comunque non consentono la continuazione del viaggio, se non a seguito del soddisfacimento dei requisiti tecnici e amministrativi necessari per circolazione su strada, in assenza di contestazione immediata, la violazione deve essere notificata al trasgressore senza ritardo anche ricorrendo a sistemi telematici.&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
