<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="X1.1/49"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento al disegno di legge di conversione"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-08-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-08-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/X1.1/49/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2646" showAs="Ddl 2646"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32612" showAs="Grazia D'Angelo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2646</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento al disegno di legge di conversione n. X1.1/49</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">D'Angelo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento X1.1, al</an:i>
					 «
					<an:i>Conseguentemente</an:i>
					»
					<an:i>, lettera b), dopo il capoverso</an:i>
					 «Art. 7-
					<an:i>quater</an:i>
					», 
					<an:i>aggiungere, in fine, il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 7
					<an:i>-quinquies.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni urgenti per la gestione e la sicurezza delle tratte autostradali A18 Siracusa-Gela, A18 Messina-Catania e A20 Messina-Palermo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. La Convenzione di concessione del 27 novembre 2000, sottoscritta tra ANAS s.p.a. e Consorzio per le Autostrade Siciliane per la gestione in concessione della rete autostradale costituita dalle autostrade A18 Siracusa-Gela, A18 Messina-Catania e A20 Messina-Palermo è risolta, a decorrere dall'entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, per grave inadempimento del concessionario, ai sensi dell'articolo 2, comma 86, lettera d), del decreto legge 3 ottobre 2006, n. 262, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2006, n. 286.</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Fermo quanto previsto dall'articolo 35, comma 1, ultimo periodo, del decreto-legge 30 dicembre 2019, n. 162, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 2020, n. 8, in considerazione della retrocessione al Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili in qualità di concedente della rete autostradale, costituita dalle autostrade A18 Siracusa-Gela, A18 Messina-Catania e A20 Messina-Palermo e nelle more del trasferimento della titolarità della concessione di detta rete autostradale, alla società 
					<an:i>in-house</an:i>
					 di cui all'articolo 2, comma 2
					<an:i>-sexies</an:i>
					, del decreto-legge 10 settembre 2021, n. 121, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 novembre 2021, n. 156, e, comunque, non oltre la data del 31 dicembre 2023, ANAS s.p.a. assume, a decorrere dalla data di entrata in vigore del decreto di cui al comma 3, la gestione delle autostrade A18 Siracusa-Gela, A18 Messina-Catania e A20 Messina-Palermo, ai sensi del medesimo comma 1 del citato articolo 35.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono definite le modalità attuative delle disposizioni di cui al presente articolo, con particolare riferimento alle attività di gestione, di realizzazione degli interventi, comprese quelle di manutenzione ordinaria e straordinaria, di affidamento degli interventi e di selezione degli operatori economici affidatari nonché delle modalità di applicazione e riscossione delle tariffe da pedaggio e di utilizzo dei relativi proventi.</an:p>
				

				<an:p>
					        4. Ove non diversamente disciplinato, si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui all'articolo 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>        5. Per le finalità di cui al presente articolo è istituito nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili un fondo con una dotazione di 450 milioni di euro, di cui 100 milioni di euro per l'anno 2022, 150 milioni di euro per l'anno 2023 e 200 milioni di euro per l'anno 2024. Agli oneri derivanti dal presente comma, pari a 100 milioni di euro per l'anno 2022, 150 milioni di euro per l'anno 2023 e 200 milioni di euro per l'anno 2024, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
