<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.0.29"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-07-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-07-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2646/C/7.0.29/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2646" showAs="Ddl 2646"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32718" showAs="Dieter Steger"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32624" showAs="Meinhard Durnwalder"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/29115" showAs="Albert Laniece"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2646</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.0.29</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Steger</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Durnwalder</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laniece</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					       
					<an:strong>
						 «Art. 7-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>            1. L'articolo 7 del decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495, è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">        &quot;Art. 7</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Limitazioni alla circolazione. Condizioni e deroghe)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>       1. Il decreto del Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, contenente le direttive ai prefetti, di cui all'articolo 6, comma 1 bis, del codice, viene emanato entro il 30 novembre e contiene le prescrizioni applicabili per l'anno successivo. Il decreto è pubblicato nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica entro trenta giorni dalla emanazione; eventuali rettifiche o modificazioni devono essere pubblicate nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica e comunicate tempestivamente all'utenza a mezzo del CCISS di cui all'articolo 73 del presente regolamento.</an:p>
				

				<an:p>       2. Il decreto di cui al comma 1 riguarda la circolazione sulle strade fuori dei centri abitati ed indica il calendario dei giorni nei quali, nel rispetto delle condizioni e delle deroghe indicate nei provvedimenti di cui ai commi 4, 5 e 6, è vietata la circolazione dei veicoli per il trasporto di cose indicati dal comma 4 ovvero i casi in cui, in alternativa ad esso, può essere previsto il divieto di sorpasso ed il divieto di occupare altre corsie all'infuori di quella più vicina al bordo destro della carreggiata per i veicoli per cui vale il divieto di circolazione. Tra detti giorni possono essere compresi i giorni festivi e altri particolari giorni, in aggiunta a quelli festivi. I giorni in cui valgono i divieti devono essere individuati in modo da contemperare le esigenze di sicurezza stradale, connesse con le prevedibili condizioni di traffico, con gli effetti che i divieti determinano sulla attività di autotrasporto nonché sul sistema economico produttivo nel suo complesso.</an:p>
				

				<an:p>       3. Il calendario di cui al comma 2, indica anche i giorni festivi in cui, il divieto può essere escluso sulla base delle indicazioni certificate dagli enti proprietari o concessionari delle strade. Indica altresì i giorni in cui il divieto di circolazione può essere sostituito con il divieto di sorpasso per tutti i veicoli per cui vale il divieto, fisandone limitazioni temporali o spaziali.</an:p>
				

				<an:p>       4. Il decreto di cui al comma 1 prescrive:</an:p>
				

				<an:p>         a) le fasce di orario, differenziate in relazione ai giorni indicati ai commi 2 e 3, durante le quali vige il divieto di circolazione fuori dei centri abitati dei veicoli, per il trasporto di cose, aventi massa complessiva massima autorizzata superiore a 7,5 t, dei veicoli eccezionali e di quelli adibiti a trasporto eccezionale nonché dei veicoli che trasportano merci pericolose di cui all'articolo 168, commi 1 e 4 del codice;</an:p>
				

				<an:p>             b) il termine massimo di tolleranza, rispetto alle fasce orarie di cui alla lettera precedente, che consente di circolare ai veicoli per il trasporto di cose, aventi massa complessiva massima autorizzata superiore a 7,5 t, provenienti dall'estero e dalla Sardegna o diretti all'estero ed alla Sardegna, purché muniti di idonea documentazione attestante l'origine e la destinazione del viaggio;</an:p>
				

				<an:p>             c) deroghe espresse alla vigenza del divieto per la circolazione lungo i corridoi internazionali in funzione dei provvedimenti addotti nei Paesi confinanti o limitrofi.</an:p>
				

				<an:p>       5. Nel provvedimento di cui al comma 1 sono indicati i casi in cui i prefetti possono derogare al divieto di cui al comma 3, al fine di garantire le fondamentali esigenze di vita delle comunità, sia nazionale che locali, nel rispetto delle migliori condizioni di sicurezza della circolazione stradale.</an:p>
				

				<an:p>        6. Con il decreto di cui al comma 1 sono individuati i veicoli che trasportano cose o merci destinate a servizi pubblici essenziali o che soddisfano primarie esigenze della collettività, ivi comprese quelle legate alle attività agricole e ai cicli produttivi continuativi, da escludere dal divieto di circolazione; sono altresì esclusi dal divieto i veicoli, appartenenti al servizio di polizia e della pubblica amministrazione circolanti per motivi di servizio.&quot;»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
