<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1"/>
					<an:FRBRdate date="2022-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="41.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-11-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-11-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/311/A/41.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/311" showAs="DDL 311"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDXXN0EXH0FRYPIK3GAU32AMR5TEOKO232COWVWCDZM2GQYUEGL3TM" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDKBXY5OAY2DWLBN1YCFR1XWNGJKFKJHXAVCQZZZK1JISVDDYDK4AI" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="MAIORINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDZSGHOPNSH3QRPANCPCJDJ5Q0LM4355WDOTWEMMGF11PSFJ5MNEWO" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="CASTELLONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 311</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 41.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXXN0EXH0FRYPIK3GAU32AMR5TEOKO232COWVWCDZM2GQYUEGL3TM" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKBXY5OAY2DWLBN1YCFR1XWNGJKFKJHXAVCQZZZK1JISVDDYDK4AI" as="#tipoSenatore">MAIORINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZSGHOPNSH3QRPANCPCJDJ5Q0LM4355WDOTWEMMGF11PSFJ5MNEWO" as="#tipoSenatore">CASTELLONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, lettera b), dopo il capoverso</an:i>
					 «Art. 6
					<an:i>-octies</an:i>
					», 
					<an:i>aggiungere, in fine, il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 6
					<an:i>-novies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni per lo svolgimento dei servizi di bordo in regime di appalto)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. I benefici fiscali di cui all'articolo 4 e i benefici contributivi di cui all'articolo 6 del decreto-legge 30 dicembre 1997, n. 457, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 1998, n. 30, si applicano anche alle imprese residenti e non residenti aventi stabile organizzazione nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 162 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, alle quali l'armatore, a seguito di autorizzazione del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, ha appaltato servizi complementari di camera, servizi di cucina o servizi generali a bordo delle navi adibite a crociera, nonché, per i mezzi navali che eseguono lavori in mare al di fuori delle acque territoriali italiane, servizi di officina, cantiere e assimilati e ogni altra attività commerciale complementare, accessoria o comunque relativa all'attività crocieristica.</an:p>
				<an:p>        2. Le imprese residenti o non residenti con stabile organizzazione nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 162 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, fruiscono dei benefici contributivi dell'articolo 6 del decreto-legge 30 dicembre 1997, n. 457, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 1998, n. 30, nel rispetto di quanto disciplinato all'articolo 11, paragrafo 4, del regolamento (CE) n. 883/2004 del Parlamento europeo e del Consiglio del 29 aprile 2004, per gli appalti autorizzati sulle navi:</an:p>
				<an:p>            a) iscritte nel registro internazionale italiano;</an:p>
				<an:p>
					            b) iscritte nei registri degli Stati dell'Unione europea o dello Spazio economico europeo e annotate nell'elenco di cui all'articolo 6
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 2, del decreto-legge 30 dicembre 1997, n. 457, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 1998, n. 30, per i soli lavoratori cittadini degli Stati membri dell'Unione e degli Stati parti dello Spazio economico europeo residenti in Italia.
				</an:p>
				<an:p>        3. I servizi di cui ai commi 1 e 2 sono svolti dall'appaltatore con gestione e organizzazione propria e il relativo personale non fa parte dell'equipaggio.</an:p>
				<an:p>
					        4. Per l'accesso ai benefici, le navi di cui al comma 1 sono iscritte nel Registro internazionale di cui all'articolo 1 del decreto-legge 30 dicembre 1997, n. 457, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 1998, n. 30, ovvero annotate nell'elenco di cui all'articolo 6
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 2, del medesimo decreto-legge n. 457 del 1997, previa autorizzazione del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili. Le amministrazioni che applicano gli sgravi fiscali o contributivi accedono in via telematica all'elenco di cui al presente comma al fine di effettuare le verifiche sui beneficiari.
				</an:p>
				<an:p>        5. L'efficacia della presente disposizione è subordinata all'autorizzazione della Commissione europea ai sensi dell'articolo 108, paragrafo 3, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea.».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, al comma 2, dopo il primo periodo, aggiungere il seguente</an:i>
					: «Agli oneri derivanti dalle disposizioni dell'articolo 6
					<an:i>-novies</an:i>
					, come introdotte dal comma 1, lettera b), pari a 32,8 milioni di euro per l'anno 2022, 40,6 milioni di euro per l'anno 2023 e 37,3 milioni di euro a partire dall'anno 2024, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo per il recepimento della normativa europea di cui all'articolo 41
					<an:i>-bis</an:i>
					 della legge 24 dicembre 2012, n. 234.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
