<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="197"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-03-25/197/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e40a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29270" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31010" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31010" showAs="Bartolomeo Amidei"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33946" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33946" showAs="Gianpietro Maffoni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36386" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36386" showAs="Mara Bizzotto"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>197</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.197 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:50:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,50
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Disposizioni in materia di economia dello spazio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1415</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di economia dello spazio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 19 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e40" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , dopo aver aperto la discussione generale, ricorda che nella mattinata di oggi si sono concluse le audizioni informali sul disegno di legge in titolo. Avverte quindi che la documentazione depositata nel corso dell'istruttoria sarà resa disponibile sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e49" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) prende la parola sull'ordine dei lavori per lamentare che nessuna delle due audizioni chieste come prioritarie dal suo Gruppo è stata svolta. Pur condividendo la scelta della Presidenza di audire l'Agenzia spaziale italiana (ASI), puntualizza che sarebbe stato più opportuno ascoltare l'Agenzia spaziale europea (ESA) per comprendere come si colloca il disegno di legge rispetto ad un tema e ad un settore economico che indubbiamente assumono una dimensione europea, considerato anche il ruolo dell'Italia nel finanziamento dell'ESA.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla luce delle esigenze del mercato interno, ravvisa infatti delle carenze nel testo, che rischia di rendere meno competitivo il sistema italiano - come paventato anche da Confindustria durante l'audizione odierna - a causa di un'asimmetria di obblighi nel panorama europeo. Tiene quindi a ribadire le critiche sul metodo con cui sono state scelte le audizioni, a svantaggio dell'opposizione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e58" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  precisa anzitutto che anche l'audizione dell'ASI è stata richiesta dal Gruppo del Partito democratico. Nella scelta dei cinque soggetti da audire è stato dunque compiuto un bilanciamento tra le esigenze dei Gruppi e del relatore, anche in considerazione del fatto che, in più occasioni, ha riscontrato l'assenza durante le audizioni proprio di quegli schieramenti che ne avevano richieste molte, come ad esempio è accaduto durante l'esame della proposta di regolamento COM (2024) 577.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce peraltro al senatore Basso di aver già esposto tali considerazioni al senatore Franceschelli e prende atto delle puntualizzazioni svolte, fermo restando che ai soggetti non auditi sarà comunque richiesto un contributo scritto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nega dunque di aver agito in maniera parziale, tenuto conto che è stata accolta una richiesta dell'opposizione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e66" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rimarca, a nome del proprio Gruppo, di aver indicato solo due audizioni come prioritarie e di aver puntualmente individuato i soggetti a cui chiedere una documentazione scritta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e74" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si dichiara dispiaciuta per la scelta del Presidente di non aver incluso, tra le audizioni, le richieste del proprio schieramento, ritenendo che ciò rappresenti un'inopportuna punizione a fronte di concomitanti attività istituzionali che hanno impedito al Movimento 5 Stelle di partecipare alle citate audizioni sul COM(2024) 577.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea peraltro che in questa sede il suo Gruppo ha avanzato solo tre proposte di audizione di soggetti non auditi in prima lettura, proprio alla luce dell'invito del Presidente a contenerne il numero.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pur riconoscendo che saranno comunque acquisite memorie scritte, non concorda con il metodo seguito dal Presidente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e84" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  premette anzitutto di aver adottato finora una modalità improntata alla massima partecipazione di tutti gli schieramenti, nonostante più di una volta si sia trovato a svolgere interi cicli di audizione in assenza dei senatori richiedenti. In questa circostanza, sottolinea di aver dovuto compiere una sintesi, giustificata anche dal fatto che il provvedimento è in seconda lettura, consentendo anzitutto ai Gruppi che garantiscono sempre la presenza di vedere auditi i soggetti richiesti. Puntualizza al riguardo di applicare tale metodo anche nei confronti dei Gruppi di maggioranza. Conferma infine che potranno comunque essere consultati i documenti scritti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							Ad una richiesta di chiarimento della senatrice 
							<an:ref id="d1e90" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) circa la durata della discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e95" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  assicura che sarà aperta fino a mercoledì 2 aprile.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Nel dibattito prende quindi la parola il senatore 
							<an:ref id="d1e101" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), manifestando preoccupazione per le possibili asimmetrie che il disegno di legge è suscettibile di generare nel contesto europeo, con pregiudizio proprio per la salvaguardia dell'industria nazionale. Invita quindi ad una ulteriore riflessione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver ricordato la divisione registrata tra la maggioranza e il Governo in Assemblea su un emendamento relativo al disegno di legge n. 1146 (intelligenza artificiale), evidenzia che occorre tutelare non solo i dati nazionali, ma soprattutto la loro trasmissione anche rispetto ai cosiddetti dati critici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Un ulteriore elemento problematico attiene all'assenza di un regime transitorio, in quanto si rischia di non garantire la continuità dei progetti nazionali in contrasto con progetti privati realizzati oltreoceano. Si riferisce in particolare a satelliti in orbite basse, che non devono essere a suo avviso rallentati a favore di imprese private.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e109" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e109">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e112" name="Introduzione dell&amp;#39;articolo 2-bis della legge 20 luglio 2004, n. 189, in materia di disposizioni per il benessere degli animali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e112"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1308</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al codice penale, al codice di procedura penale e altre disposizioni per l'integrazione e l'armonizzazione della disciplina in materia di reati contro gli animali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>11</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di tutela degli animali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>984</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al codice penale, al codice di procedura penale e alla legge 14 agosto 1991, n. 281, in materia di tutela degli animali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1405</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione dell'articolo 2-bis della legge 20 luglio 2004, n. 189, in materia di disposizioni per il benessere degli animali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 2ª Commissione. Seguito dell'esame congiunto e disgiunzione per i disegni di legge n. 1308, e nn. 11, 984, 1405. Seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 11, 984, 1405 e rinvio. Seguito e conclusione dell'esame del disegno di legge n. 1308. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 19 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e153" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone in questa fase di disgiungere il seguito dell'esame del disegno di legge n. 1308, già approvato dalla Camera dei deputati, dal seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 11, 984 e 1405.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e160" href="#p31010">AMIDEI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone l'espressione di un parere favorevole sul disegno di legge n. 1308.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire in dichiarazione di voto, verificata la presenza del numero legale, la Commissione approva la proposta di parere favorevole del relatore sul disegno di legge n. 1308.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 11, 984 e 1405 è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e167" name="Disposizioni per la partecipazione dei lavoratori alla gestione, al capitale e agli utili delle imprese">
					
               
					<an:heading id="h-d1e167"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1407</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la partecipazione dei lavoratori alla gestione, al capitale e agli utili delle imprese</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 10ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 19 marzo, nel corso della quale, ricorda il 
							<an:ref id="d1e183" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , era stata aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33946" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33946"/>
						
                  
						<an:p>
							In assenza di interventi in discussione generale, il relatore 
							<an:ref id="d1e189" href="#p33946">MAFFONI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone l'espressione di un parere favorevole.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene in dichiarazione di voto la senatrice 
							<an:ref id="d1e197" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), la quale precisa che anche il suo Gruppo ha presentato un disegno di legge sulla stessa materia. Nel riepilogare la genesi del provvedimento approvato dalla Camera dei deputati, pur modificato da quello originario, dichiara il voto favorevole del proprio schieramento sulla proposta del relatore, in quanto il testo va nella direzione auspicata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessun altro chiedendo di intervenire, verificata la presenza del numero legale, la Commissione approva la proposta di parere favorevole del relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e203" name="Delega al Governo per la revisione del codice dei beni culturali e del paesaggio in materia di procedure di autorizzazione paesaggistica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e203"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1372</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la revisione del codice dei beni culturali e del paesaggio in materia di procedure di autorizzazione paesaggistica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alle Commissioni 7ª e 8ª riunite. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36386" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36386"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione la relatrice 
							<an:ref id="d1e219" href="#p36386">BIZZOTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sul disegno di legge in titolo, che reca una revisione delle disposizioni contenute nel codice dei beni culturali e del paesaggio di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, con riguardo alle procedure di autorizzazione paesaggistica. Dopo aver riepilogato le finalità dell'intervento, di cui all'articolo 1, illustra l'articolo 2, che modifica alcune disposizioni del codice dei beni culturali e del paesaggio in materia di procedure di autorizzazione paesaggistica. In particolare, il comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, introduce il meccanismo del silenzio-assenso qualora il soprintendente non renda il suo parere entro il termine perentorio di quarantacinque giorni. La lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 modifica la natura del parere del soprintendente con riferimento agli interventi soggetti a particolari prescrizioni di cui all'articolo 152 del codice (apertura di strade e di cave, posa di condotte per impianti industriali e civili e di palificazioni), sostituendo il parere vincolante con il parere obbligatorio ma non vincolante. Le lettere 
							<an:i>c)</an:i>
							 e 
							<an:i>d)</an:i>
							 intervengono invece sulla parte del codice recante le sanzioni amministrative e penali relative ai beni paesaggistici, introducendo il meccanismo del silenzio-assenso per il parere che la soprintendenza deve rendere in merito all'istanza di accertamento della compatibilità paesaggistica che può essere presentata in caso di: lavori, realizzati in assenza o difformità dall'autorizzazione paesaggistica, che non abbiano determinato creazione di superfici utili o volumi ovvero aumento di quelli legittimamente realizzati; impiego di materiali in difformità dall'autorizzazione paesaggistica; lavori comunque configurabili quali interventi di manutenzione ordinaria o straordinaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel precisare che il comma 2 dell'articolo 2 prevede l'adozione di un regolamento volto a includere, nell'elenco degli interventi e opere in aree vincolate esclusi dall'autorizzazione paesaggistica, gli interventi di edilizia libera sottoposti a comunicazione di inizio lavori asseverata, nonché quelli sottoposti a segnalazione certificata di inizio attività, in casi specifici, si sofferma sull'articolo 3, che reca una delega al Governo ad adottare, entro sei mesi, uno o più decreti legislativi di revisione del codice con riguardo alle procedure di autorizzazione paesaggistica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Al riguardo, menziona alcuni principi e criteri direttivi, tra cui: prevedere che gli interventi di lieve entità non siano sottoposti a parere della soprintendenza e competano esclusivamente agli enti locali, previa verifica di conformità con il piano paesaggistico regionale; al fine di favorire gli interventi di prevenzione del rischio idrogeologico, prevedere, nei casi di autorizzazione paesaggistica relativa ad interventi ricadenti in aree definite ai sensi dell'articolo 142, comma 1, lettere 
							<an:i>a</an:i>
							), 
							<an:i>b</an:i>
							), 
							<an:i>c</an:i>
							) e 
							<an:i>d</an:i>
							), del codice, nonché per le opere di difesa idraulica sottoposte a parere del Genio civile, che il parere della soprintendenza sia obbligatorio e non vincolante; istituire, in collaborazione con gli enti locali, sportelli unici per il rilascio delle autorizzazioni paesaggistiche e urbanistiche, assicurando agli utenti un riscontro entro quarantacinque giorni dalla presentazione dell'istanza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, fa presente che, per quanto di competenza, tra i citati interventi di lieve entità, di cui all'Allegato B al decreto del Presidente della Repubblica 13 febbraio 2017, n. 31, rientrano anche: la realizzazione di ponticelli di attraversamento di corsi d'acqua, o tombinamento parziale dei medesimi, limitatamente al tratto necessario per dare accesso ad edifici esistenti o a fondi agricoli interclusi; i manufatti per ricovero attrezzi agricoli, realizzati con opere murarie o di fondazione, con superficie non superiore a 10 metri quadrati; la realizzazione di nuove strutture relative all'esercizio dell'attività ittica con superficie non superiore a 30 metri quadri; gli interventi di ripristino delle attività agricole e pastorali nelle aree rurali invase da formazioni di vegetazione arbustiva o arborea, previo accertamento del preesistente uso agricolo o pastorale da parte delle autorità competenti, ove eseguiti in assenza di piano paesaggistico regionale che individui tali aree; gli interventi di diradamento boschivo con inserimento di colture agricole di radura; la riduzione di superfici boscate in aree di pertinenza di immobili esistenti, per superfici non superiori a 2.000 metri quadri, purché preventivamente assentita dalle amministrazioni competenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, segnala che tra le aree disciplinate dall'articolo 142 del codice (per i cui interventi il parere del soprintendente diventa obbligatorio ma non vincolante) rientrano: i territori costieri compresi in una fascia della profondità di 300 metri dalla linea di battigia, anche per i terreni elevati sul mare; i territori contermini ai laghi compresi in una fascia della profondità di 300 metri dalla linea di battigia, anche per i territori elevati sui laghi;  i fiumi, i torrenti, i corsi d'acqua iscritti negli elenchi previsti dal testo unico delle disposizioni di legge sulle acque ed impianti elettrici e le relative sponde o piedi degli argini, per una fascia di 150 metri ciascuna; le montagne per la parte eccedente 1.600 metri sul livello del mare per la catena alpina e 1.200 metri sul livello del mare per la catena appenninica e per le isole.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame viene quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e247" name="ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e247">ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e250" name="Rafforzamento della posizione degli agricoltori nella filiera alimentare">
					
               
					<an:heading id="h-d1e250"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>COM2024 577 definitivo</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di regolamento del Parlamento europeo e del Consiglio che modifica i regolamenti (UE) n. 1308/2013, (UE) 2021/2115 e (UE) 2021/2116 per quanto riguarda il rafforzamento della posizione degli agricoltori nella filiera alimentare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame, ai sensi dell'articolo 144, commi 1 e 6, del Regolamento, del progetto di atto legislativo dell'Unione europea, e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta dell'19 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e266" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , in assenza di richieste di intervento, dichiara chiusa la discussione generale. In qualità di relatore, si riserva di presentare la prossima settimana uno schema di risoluzione su cui raccogliere le proposte dei Gruppi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore</an:i>
							
                     
							<an:i>10,05.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e275" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:05:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
