<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="96"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-19/96/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="MINASI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="SBROLLINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="ZAMPA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36392" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36392" showAs="CAMUSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36450" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36450" showAs="ZULLO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>96</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.96 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="(n. 50) Schema DM Fondo nazionale infanzia adolescenza 2023">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">(n. 50) Schema DM Fondo nazionale infanzia adolescenza 2023</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 50</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale concernente il riparto del Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza per l'anno 2023
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al ministro per la Famiglia, la Natalità e le Pari Opportunità, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 28 agosto 2022, n. 285. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole)</an:p>
					
                     
					<an:p> Prosegue l'esame, sospeso nella seduta di ieri.</an:p>
					
                     
					<an:p> Nessuno chiedendo di intervenire in discussione generale, ha la parola il ministro Eugenia Maria ROCCELLA, che pone in evidenza l'elevata importanza del provvedimento in esame, necessario all'erogazione di servizi indispensabili da parte dei comuni, per loro natura titolari delle competenze necessarie a interventi di prossimità sui territori. Lo schema di decreto in titolo è connesso con il recente rifinanziamento dei centri estivi disposto dal Governo e si inserisce in un complesso di interventi legati alle questioni della famiglia e della natalità, le quali risentono dei cambiamenti in atto nella società. In tale ambito è particolarmente rilevante la capacità delle amministrazioni comunali di individuare le necessità presenti nei rispettivi territori per una tutela efficace della popolazione in età infantile e adolescenziale.</an:p>
					
                     
					<an:p> In conclusione ringrazia la Commissione per i tempi rapidi dell'esame.</an:p>
					
                  
                

               
               
               
               
					<an:speech by="#p36013" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36013"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e113" href="#p36013">
                        MINASI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) conferma l'elevata utilità del Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza ai fini delle capacità di intervento dei comuni. Presenta quindi una proposta di parere favorevole, che viene posta in votazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							 Intervenendo per dichiarazione di voto favorevole, la senatrice 
							<an:ref id="d1e129" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							), segnala l'attenzione dedicata dal proprio Gruppo alla materia oggetto del provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza ha svolto un ruolo di grande rilevanza negli ultimi decenni, pur a risorse costanti. È pertanto auspicabile che venga accordata la massima priorità all'incremento delle risorse ad esso destinate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e147" href="#p24016">
                        ZAMPA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) preannuncia il voto favorevole del proprio Gruppo. Ricapitola quindi brevemente il ruolo storico svolto dal Fondo nazionale per l'infanzia e l'adolescenza e richiama l'attenzione sui crescenti elementi di criticità con cui le amministrazioni comunali sono destinate a confrontarsi. In particolare desta preoccupazione la crescita della povertà minorile. Inoltre è auspicabile il massimo impegno per la nuova istituzione della Commissione bicamerale per le questioni dell'infanzia e dell'adolescenza, cui dovrebbe essere opportunamente garantita la facoltà di esprimersi con riferimento agli appostamenti presenti nella manovra di bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Previa verifica della presenza del numero legale per deliberare, la Commissione approva infine all'unanimità la proposta di parere.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e163" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e163">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e171" name="(790) Commissione inchiesta emergenza SARS-CoV-2">
					
               
					<an:heading id="h-d1e171">(790) Commissione inchiesta emergenza SARS-CoV-2</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>790</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sulla gestione dell'emergenza sanitaria causata dalla diffusione epidemica del virus SARS-CoV-2 e sulle misure adottate per prevenire e affrontare l'emergenza epidemiologica da SARS-CoV-2
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana di oggi.</an:p>
					
                  
                
               
               
					<an:speech by="#p36392" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36392"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e222" href="#p36392">
                        CAMUSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime perplessità in ordine alla tendenza del Parlamento di procedere all'istituzione di commissioni speciali, con il rischio di creare sovrapposizioni incongrue con altre istituzioni, a cominciare dall'autorità giudiziaria. Nel caso specifico della pandemia da SARS-CoV-2, il Parlamento potrebbe semmai opportunamente avviare una seria riflessione volta a prevenire situazioni analoghe e a tenere sotto controllo gli effetti di lungo periodo dell'emergenza trascorsa, nonché a consentire al Servizio sanitario nazionale di essere realmente all'altezza dei bisogni di salute della popolazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Le residenze sanitarie per anziani costituiscono a loro volta materia di riflessione, in quanto poco rispondenti al bisogno di inclusione della parte di popolazione cui sono rivolte.</an:p>
						
                  
						<an:p> Nel mondo del lavoro è invece necessaria una valutazione riguardo le possibilità di salvaguardare la tenuta delle produzioni, coniugandola con la massima garanzia di sicurezza per gli addetti.</an:p>
						
                  
						<an:p> Tra i temi da approfondire, in ordine alle capacità sistemiche di risposta vi è la questione dell'idoneità dei diversi sistemi sanitari regionali di costituire un presidio idoneo a fronteggiare le sfide pandemiche, quando l'esperienza recente ha mostrato la fragilità di un sistema sanitario eccessivamente disarticolato al cospetto di una minaccia a carattere straordinario.</an:p>
						
                  
						<an:p> La scelta di procedere all'istituzione di una Commissione parlamentare d'inchiesta, anziché essere funzionale all'adeguamento del sistema sanitario, è tale da alimentare timori diffusi, nonché a costituire un fattore di delegittimazione delle istituzioni, che paiono essere chiamate ad adeguarsi alle necessità contingenti della maggioranza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e249" href="#p36450">
                        ZULLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente che il rischio di nuove crisi pandemiche è ormai connaturato al mondo contemporaneo, in conseguenza della globalizzazione e della possibilità di salti di specie degli agenti patogeni. Nel caso della pandemia da SARS-CoV-2, sono emerse carenze in ordine alle capacità di risposta, come reso evidente dalla carenza di dispositivi di protezione individuale e dall'impiego non ottimale dei medici di medicina generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le capacità operative delle regioni sono state fortemente limitate in conseguenza della dichiarazione dello stato di emergenza, che ha comportato la centralizzazione della gestione della risposta del sistema sanitario. L'operato delle amministrazioni regionali può peraltro, senza preclusione alcuna, costituire oggetto di approfondimento da parte della Commissione d'inchiesta proposta. L'istituzione di tale organismo, lungi dall'essere finalizzata alla colpevolizzazione di determinati soggetti, è anzi uno strumento idoneo alla migliore comprensione dell'accaduto, tenendo presente la finalità di predisporre per il futuro tutti gli strumenti necessari a fronteggiare ulteriori emergenze pandemiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e268" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
