<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-11-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="356"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-11-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-11-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-11-25/356/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31725" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="Sandra Zampa"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36450" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36450" showAs="Ignazio Zullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37415" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36402" showAs="Elena Leonardi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>356</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro del lavoro e delle politiche sociali Maria Teresa Bellucci.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.356 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1706) DL 159/2025 - Sicurezza lavoro e protezione civile">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1706</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 31 ottobre 2025, n. 159, recante misure urgenti per la tutela della salute e della sicurezza sui luoghi di lavoro e in materia di protezione civile</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta pomeridiana del 19 novembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e41" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 informa che: sono stati presentati i testi 2 degli emendamenti 3.44, 3.50, 3.51, 5.83, 5.0.16, 8.0.2 e 18.6 (pubblicati in allegato); il senatore Silvestroni ha ritirato l'emendamento 3.36; il senatore De Poli ha aggiunto la firma agli emendamenti 5.84, 5.86, 5.97, 5.99, 5.107, 5.108, 6.12, 6.14, 17.19 e 17.22.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte quindi che non saranno ammesse ulteriori riformulazioni di emendamenti già presentati, fatte salve le riformulazioni conseguenti ai pareri che saranno espressi dalla relatrice e dal Governo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31725" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31725"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e48" href="#p31725">FURLAN</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) dichiara di aggiungere la propria firma all'ordine del giorno G/1706/1/10 e all'emendamento 15.11.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							            Per l'illustrazione degli emendamenti ha quindi la parola la senatrice 
							<an:ref id="d1e56" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la quale si sofferma inizialmente sulle proposte 1.2 e 1.8, finalizzate a introdurre sistemi idonei a disincentivare comportamenti contrari alla sicurezza sul lavoro da parte delle imprese, mentre l'emendamento 1.13 esclude le imprese colpite da sanzioni amministrative per violazioni della normativa in materia di sicurezza dalla fruizione del beneficio di cui all'articolo 1, comma 1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Prosegue richiamando l'emendamento 3.1, volto ad assicurare la vigilanza dell'Ispettorato nazionale del lavoro nell'ambito delle attività in regime di subappalto, mentre gli emendamenti 3.17 e 3.20 recano disposizioni volte ad aumentare l'efficacia del 
							<an:i>badge</an:i>
							 di cantiere sul piano del tracciamento e del contrasto al caporalato. L'emendamento 3.24 riguarda invece la responsabilità civile solidale e l'emendamento 3.0.2 reca misure specifiche per la tutela degli addetti alla consegna di beni per conto altrui. L'emendamento 3.0.4. istituisce il Fondo per fronteggiare le situazioni climatiche eccezionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Dà quindi conto degli emendamenti riferiti all'articolo 5, volti specialmente al miglioramento della prevenzione per mezzo della formazione e di campagne informative.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Gli emendamenti 7.9 e 7.10 riguardano la previsione del possesso dell'attestato di conformità in materia di sicurezza e salute dei luoghi di lavoro ai fini della sottoscrizione di convenzioni con le istituzioni scolastiche da parte delle imprese.</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'emendamento 15.3 prevede la cessione dei crediti di imposta per il finanziamento, a beneficio dell'impresa, degli investimenti per l'acquisto dei dispositivi di protezione individuale. Inoltre, l'emendamento 16.0.5 è finalizzato alla tutela dei lavoratori esposti a PFAS.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e71" href="#p36406">MAZZELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) segnala in primo luogo gli emendamenti riferiti all'articolo 2, concernenti la tutela della sicurezza nel settore agricolo. In particolare, l'emendamento 2.0.4 prevede l'istituzione del Fondo per la prevenzione degli incidenti 
							<an:i>in itinere</an:i>
							 e l'emendamento 2.0.5 è mirato al contrasto al fenomeno del caporalato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Per quanto riguarda l'articolo 4, segnala l'obiettivo del potenziamento del contingente dei carabinieri per la tutela del lavoro, mentre l'emendamento 4.0.1 disciplina l'istituzione del salario minimo legale. Il successivo 4.0.2 prevede l'istituzione della Direzione distrettuale del lavoro e del Procuratore nazionale del lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si sofferma quindi sull'emendamento 5.0.5, con il quale si intende istituire un Fondo per l'attivazione presso le prefetture di un numero verde dedicato alla segnalazione dei mancati infortuni. Dopo aver illustrato le proposte in materia di accomodamenti ragionevoli a tutela delle persone con disabilità, segnala l'emendamento 17.0.6, istitutivo dell'APE sociale per i lavoratori del settore edile.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e83" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 dichiara chiusa la fase dell'illustrazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi improponibili gli emendamenti 1.0.1, 1.0.2, 2.0.1, 3.7, 3.0.2, 4.9, 4.0.1, 5.0.23, 10.6, 13.13, 13.14, 13.15, 13.17, 14.0.2, 14.0.3, 14.0.4, 16.0.3, 16.0.4, 17.0.5, 18.0.5, 18.0.6, 18.0.7, 19.0.3, 20.0.1, 20.0.2, 20.0.3, 20.0.6, 20.0.7 e 20.0.8, in quanto estranei all'oggetto del provvedimento. Si riserva di pronunciarsi sui testi 2 da ultimo presentati.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e89" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e89">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e92" name="(1714) DL 146/2025 - Ingresso regolare lavoratori e cittadini stranieri">
					
               
					<an:heading id="h-d1e92"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1714</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 3 ottobre 2025, n. 146, recante disposizioni urgenti in materia di ingresso regolare di lavoratori e cittadini stranieri, nonché di gestione del fenomeno migratorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							       Intervenendo in sostituzione del relatore designato, il presidente 
							<an:ref id="d1e112" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) segnala innanzitutto che l'articolo 1 del decreto-legge in esame apporta modifiche al testo unico sull'immigrazione, di cui al decreto legislativo n. 286 del 1998. In primo luogo modifica alcuni termini temporali previsti nell'ambito delle procedure per il rilascio dei permessi di soggiorno per motivi di lavoro subordinato ordinario o stagionale, relativi a cittadini di Stati non appartenenti all'Unione europea o apolidi. Intervenendo sulla disciplina dei termini per la decisione sul nulla osta al lavoro da parte dello sportello unico per l'immigrazione, dispone la decorrenza dalla data in cui la richiesta nominativa del datore di lavoro rientra nell'ambito della quota massima stabilita dalla programmazione dei flussi di ingresso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>È inoltre elevato da sette a quindici giorni il termine entro il quale, dopo il rilascio del nulla osta, il datore di lavoro deve procedere alla conferma della richiesta di nulla osta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il termine decorrente dalla data di ingresso del lavoratore nel territorio nazionale, entro il quale il lavoratore e il datore di lavoro devono stipulare il contratto di soggiorno per lavoro subordinato, è portato da otto a quindici giorni.</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi previsto che la conferma del nulla osta, il contratto di soggiorno e l'eventuale documentazione da allegare, nonché la richiesta di nulla osta pluriennale nell'ambito del lavoro stagionale possano essere presentati anche tramite le organizzazioni dei datori di lavoro comparativamente più rappresentative sul piano nazionale o tramite soggetti appartenenti ad alcune categorie di professionisti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ulteriori disposizioni impongono alle amministrazioni di svolgere i controlli sulla veridicità delle dichiarazioni fornite: dal datore di lavoro ai fini del rilascio dell'autorizzazione al lavoro in casi particolari; dall'organizzazione promotrice del programma di volontariato ai fini del rilascio del nulla osta per volontariato; dall'istituto di ricerca ai fini del rilascio del nulla osta per ricerca; dal datore di lavoro ai fini del rilascio del nulla osta al lavoro per i lavoratori stranieri altamente qualificati; dall'entità ospitante ai fini del rilascio del nulla osta al trasferimento intra-societario di lavoratori stranieri.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 dispone in tema di semplificazione e accelerazione dei procedimenti per l'instaurazione di un rapporto di lavoro subordinato con lavoratori stranieri, novellando gli articoli da 22 a 24 del testo unico sull'immigrazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alcune modifiche riguardano la fase procedurale precedente la presentazione di richiesta di nulla osta al lavoro, nonché la definizione di limiti numerici (per ciascun datore di lavoro) delle richieste medesime. In primo luogo, si pone a regime la fase della precompilazione dei moduli di domanda prestabiliti come fase precedente alle richieste di nulla osta che si intendono presentare nell'ambito dei termini temporali stabiliti dalla programmazione dei flussi di ingresso. La novella disciplina altresì lo svolgimento dei controlli sulla veridicità delle dichiarazioni così effettuate e prevede che l'Ispettorato nazionale del lavoro possa effettuare verifiche sulle domande precompilate rese disponibili dal Ministero dell'interno, al fine dell'eventuale esclusione anticipata dei datori di lavoro dall'ambito della procedura di richiesta di nulla osta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Un'ulteriore modifica pone a regime il limite di tre richieste di nulla osta per ciascun datore di lavoro. Tale limite non si applica alle richieste presentate tramite le organizzazioni dei datori di lavoro comparativamente più rappresentative sul piano nazionale o soggetti appartenenti ad alcune categorie di professionisti ovvero tramite le agenzie di somministrazione di lavoro, a condizione che questi garantiscano che il numero delle richieste presentate sia proporzionale al volume degli affari o dei ricavi o compensi dichiarati ai fini dell'imposta sul reddito.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ulteriori disposizioni attengono alla procedura prevista per gli stranieri che abbiano seguito un percorso di istruzione e formazione nei Paesi di origine: è eliminato il requisito secondo il quale la domanda per il visto di ingresso deve essere corredata della conferma della disponibilità ad assumere da parte del datore di lavoro; è previsto che nella comunicazione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali ai ministeri dell'interno e degli esteri siano indicate le generalità, oltre che dei partecipanti ai corsi, dei datori di lavoro, ove conosciuti, nonché, al termine dei corsi, le generalità dei datori di lavoro interessati all'assunzione dei partecipanti; è esteso a dodici mesi, in via sperimentale sino al 31 dicembre 2027, il termine per presentare la domanda di visto di ingresso allorquando siano state completate le attività di istruzione e formazione nei Paesi di origine.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4, comma 1, reca modifiche agli articoli 18 e 18-
							<an:i>bis</an:i>
							 del testo unico sull'immigrazione. In particolare, amplia da sei mesi a un anno la durata dei permessi di soggiorno rilasciati per motivi di protezione sociale e alle vittime di intermediazione illecita e sfruttamento del lavoro, con possibilità di proroga per consentire l'inserimento socio-lavorativo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Stabilisce quindi che l'Ispettorato nazionale del lavoro, nell'esprimere il parere all'autorità giudiziaria o al questore in merito al rilascio di un permesso di soggiorno per le vittime di caporalato, è tenuto a tramettere ogni elemento ritenuto utile a sostegno del parere medesimo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riconosce inoltre ai titolari di permesso di soggiorno per motivi di protezione sociale o in quanto vittime di violenza domestica la possibilità di beneficiare dell'assegno di inclusione, disponendo la non applicabilità nei loro confronti delle norme vigenti che prevedono, ai fini della fruizione del beneficio, specifici requisiti di cittadinanza, residenza, soggiorno e di condizione economica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 interviene sulla normativa recata dall'articolo 6 del decreto-legge n. 145 del 2024, che prevede la possibilità di beneficiare dell'assegno di inclusione per il lavoratore titolare di un permesso di soggiorno vittima di intermediazione illecita e sfruttamento del lavoro, specificando che l'estensione della sua applicabilità ai familiari del lavoratore ivi prevista non riguarda le disposizioni in tema di assegno sociale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 proroga fino al 2028 la possibilità di ingresso e soggiorno extra-quote per un massimo di 10.000 lavoratori stranieri da impiegare per assistenza familiare o sociosanitaria a favore di persone con disabilità o anziane oppure di bambini fino a sei anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 dispone che il contingente d'ingresso degli stranieri ammessi a partecipare a programmi di volontariato in Italia, definito con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, sia determinato non più annualmente, bensì nell'ambito di un triennio.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 estende agli enti religiosi civilmente riconosciuti la possibilità di partecipare alle riunioni del Tavolo per il contrasto al caporalato e allo sfruttamento lavorativo in agricoltura, istituito presso il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, e stabilizza l'operatività del Tavolo stesso, abrogando il previgente limite di tre anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 include gli enti autorizzati all'attività di intermediazione e all'erogazione di servizi per il lavoro fra i soggetti che possono accedere al Fondo per il contrasto del reclutamento illegale della manodopera straniera.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 estende al biennio 2026-2027 la possibilità per il Ministero dell'interno di avvalersi della Croce Rossa italiana per la gestione del punto di crisi di Lampedusa.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, presenta una proposta di parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							            Intervenendo per dichiarazione di voto contrario a nome del Gruppo, la senatrice 
							<an:ref id="d1e142" href="#p24016">ZAMPA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) lamenta l'inadeguatezza del provvedimento in esame rispetto alla gestione del fenomeno migratorio, che viene irresponsabilmente associato alla questione della sicurezza, secondo logiche puramente strumentali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Osserva che, pur ponendo alcuni correttivi alle rigidità del sistema delle quote, il provvedimento non reca alcun miglioramento a una normativa lacunosa, che facilita la creazione di ampie sacche di irregolarità, riguardanti soggetti entrati regolarmente in Italia. Ritiene che i vantaggi sul piano dello sviluppo economico che comporta l'immigrazione regolare di lavoratori dovrebbero indurre a una trattazione della questione maggiormente serena e non orientata ideologicamente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e151" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rileva che il decreto-legge in esame non reca alcuna misura utile all'inserimento lavorativo. I lavoratori stranieri che giungono in maniera regolare e che restano privi di occupazione a causa della condotta del datore di lavoro rimangono infatti in situazione di irregolarità e di grave incertezza. Risulta pertanto elusa l'urgenza di ridurre gli spazi di irregolarità determinati dalla normativa vigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Preannuncia pertanto il voto contrario del proprio Gruppo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e160" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), intervenendo per dichiarazione di voto contrario, lamenta il reiterarsi di provvedimenti a carattere emergenziale relativamente a una materia che, come auspicato dallo stesso sistema delle imprese, richiede una programmazione attenta dei flussi, anche allo scopo di prevenire fenomeni quali il caporalato e l'ampliarsi delle aree di irregolarità. Rileva che queste ultime sono tra l'altro favorite dall'insufficienza del personale delle rappresentanze italiane all'estero addetto alla gestione delle pratiche riguardanti l'afflusso di cittadini stranieri per motivi di lavoro. Evidenzia che il complesso delle carenze nella gestione dei flussi migratori alimenta la clandestinità e crea indebite sovrapposizioni con il tema della sicurezza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Formula quindi l'auspicio di un confronto aperto fra le diverse forze politiche sul complesso della materia, che tenga conto delle questioni del lavoro, del sistema produttivo e delle dinamiche demografiche.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31725" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31725"/>
						
                  
						<an:p>
							Nel preannunciare il voto contrario del proprio Gruppo, la senatrice 
							<an:ref id="d1e169" href="#p31725">FURLAN</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) segnala la necessità di un cambiamento complessivo della normativa in materia di immigrazione, in considerazione delle difficoltà patite dai lavoratori immigrati e dalle imprese. Occorre allo scopo tenere conto dell'elevato fabbisogno di lavoro di origine straniera da parte delle imprese e ormai anche delle famiglie, nonché dell'impatto positivo della presenza di tali lavoratori sul piano delle entrate tributarie e del contrasto alle dinamiche demografiche sfavorevoli.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e177" href="#p36450">ZULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ha la parola per dichiarazione di voto favorevole a nome del proprio Gruppo, osservando che il provvedimento in esame reca una serie di utili correttivi alla disciplina previgente, adeguando l'ordinamento ai bisogni del sistema produttivo di giovarsi di forza lavoro regolare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e185" href="#p37415">TERNULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) preannuncia il voto favorevole del proprio Gruppo, richiamando i miglioramenti recati dal decreto-legge in esame, con particolare riguardo alla maggiore efficienza dei sistemi di protezione sociale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del numero legale, la proposta di parere favorevole presentata dal relatore è infine posta in votazione, risultando approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e191" name="(1670) Modifiche Statuto speciale Trentino-Alto Adige/Südtirol">
					
               
					<an:heading id="h-d1e191"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1670</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche allo Statuto speciale per il Trentino-Alto Adige/Südtirol</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36402"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e211" href="#p36402">LEONARDI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) segnala, per quanto di competenza, che il disegno di legge in esame, al numero 2 della lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 dell'articolo unico, prevede espressamente che nella materia di competenza legislativa esclusiva regionale &quot;Ordinamento degli uffici regionali e del personale ad essi addetto&quot; sia ricompresa anche la &quot;disciplina del rapporto di lavoro e della relativa contrattazione collettiva&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Le successive lettere 
							<an:i>e)</an:i>
							, 
							<an:i>f)</an:i>
							 e 
							<an:i>g)</an:i>
							 modificano le materie di competenza legislativa esclusiva e concorrente delle province autonome. In particolare, per quanto qui rileva, viene specificato che la competenza esclusiva in materia di ordinamento degli uffici provinciali e del personale ad essi addetto comprende anche la disciplina del rapporto di lavoro e della relativa contrattazione collettiva.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, presenta una proposta di parere favorevole, che, in assenza di richieste di intervento, viene posta in votazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Previa verifica della presenza del numero legale, la Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e228" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e228">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e231" name="(n. 343) Schema dlgs requisiti minimi formazione infermiere responsabile assistenza generale, dentista e farmacista">
					
               
					<an:heading id="h-d1e231"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 343</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante attuazione della direttiva (UE) 2024/782, che modifica la direttiva 2005/36/CE del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda i requisiti minimi di formazione per le professioni di infermiere responsabile dell'assistenza generale, dentista e farmacista</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 1 della legge 13 giugno 2025, n. 91. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana del 19 novembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e248" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 rammenta che è già stata aperta la discussione generale e che l'atto del Governo in esame è tuttora assegnato con riserva, in attesa del prescritto parere della Conferenza Stato-regioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e254" href="#p24016">ZAMPA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva l'utilità di disporre di informazioni circa la programmazione dei lavori della Conferenza Stato-regioni relativamente al provvedimento in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e262" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:35:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
