<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/main" id="wcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/main/relazione" id="wcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1898"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main" id="ecompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main/relazione" id="ecomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main/relazione.xml" id="mcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-04-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-04-29" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main/relazione" id="annex2" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25386" id="w1ab1ab1b2aaab1" showAs="TORRISI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29152" id="w1ab1ab1b2aaab3" showAs="PAGANO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni sulla tutela degli animali e delega al Governo in materia di protezione degli animali durante il trasporto</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d’iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent as="#" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1"> (TORRISI)</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent as="#" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab3"> (PAGANO)</an:docProponent>
				 
			</an:p>
			<an:p> COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 29 APRILE 2015 </an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:chapter id="w1ab1ab3b1">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b1b1">DISPOSIZIONI GENERALI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b2b1">
						<an:i>(Finalità)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b2b2b1">
							<an:p>La Repubblica promuove la convivenza delle persone con gli animali nel rispetto delle caratteristiche naturali, biologiche, fisiche, etologiche, fisiologiche di cui questi ultimi sono portatori, al fine di realizzare sul territorio un rapporto equilibrato tra gli stessi, l'uomo e l'ambiente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b2b3b1">
							<an:p>Nel condannare gli atti di crudeltà contro gli animali e il loro abbandono, in conformità a quanto previsto dal codice penale, la presente legge individua nella tutela degli animali uno strumento finalizzato al rispetto e alla tolleranza verso tutti gli esseri viventi e in particolare verso le specie più deboli.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b3b1">
						<an:i>(Ambito di applicazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3b2b1">
							<an:p>Per la realizzazione delle finalità di cui all'articolo 1, la presente legge detta ulteriori disposizioni in materia di protezione degli animali rispetto alle norme già contenute nel codice penale e nelle leggi speciali vigenti.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b3">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab3b1b3b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1b3b3b1">
								<an:p>La presente legge disciplina, in particolare, i seguenti aspetti:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b2b1">
									<an:p>il divieto di impiego di animali nei circhi e negli spettacoli viaggianti, di cui al capo II;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b3b1">
									<an:p>la tutela degli animali da pelliccia, di cui al capo III;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b4b1">
									<an:p>la tutela degli animali di affezione e la prevenzione del randagismo, di cui al capo IV;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b5b1">
									<an:p>la protezione degli animali durante il trasporto, di cui al capo V.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b2">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b2b1">
					DIVIETO DI IMPIEGO DI ANIMALI
					<an:eol/>
					NEI CIRCHI E NEGLI SPETTACOLI VIAGGIANTI
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b2b1">
						<an:i>(Divieto di impiego di animali nei circhi e negli spettacoli viaggianti)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b2b2b1">
							<an:p>Sono vietati l'allevamento, la detenzione, l'addestramento e l'utilizzo di animali, finalizzati allo svolgimento di esercizi e di spettacoli del circo e dello spettacolo viaggiante.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b1">
							<an:p>Chiunque contravviene al divieto di cui al comma 1 è punito con la sospensione della licenza di spettacolo per sei mesi e, in caso di recidiva, con l'arresto sino a sei mesi o con l'ammenda da 5.160 euro a 25.820 euro. Se il numero di animali è superiore a otto, si applica direttamente la sanzione maggiore.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b3b1">
						<an:i>(Obblighi di comunicazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b3b2b1">
							<an:p>I circhi e gli spettacoli viaggianti che sono in possesso di uno o più animali, entro due mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono tenuti a darne comunicazione alla Direzione generale per lo spettacolo dal vivo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo, specificandone numero, sesso, età e precedente provenienza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b3b3b1">
							<an:p>Chiunque contravviene al disposto del comma 1 è punito con la sospensione per sei mesi della licenza di cui all’articolo 69 del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, di cui al regio decreto 18 giugno 1931, n. 773.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b4b1">
						<an:i>(Anagrafe nazionale degli animali detenuti nei circhi e negli spettacoli viaggianti)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b4b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b4b2b1">
							<an:p>Presso la Direzione generale per lo spettacolo dal vivo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo è istituita l'anagrafe nazionale degli animali detenuti nei circhi e negli spettacoli viaggianti, anche ai fini di procedere al riconoscimento dei medesimi animali con un apposito sistema e di rilasciare i relativi aiuti economici per una diversa e idonea collocazione degli stessi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b5b1">
						<an:i>(Commissione consultiva per i circhi e lo spettacolo viaggiante)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b5b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab3b2b5b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b2b5b2b1">
								<an:p>Entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, la commissione consultiva per i circhi e lo spettacolo viaggiante, di cui all'articolo 2, comma 1, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 14 maggio 2007, n. 89, provvede:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b5b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b5b2b2b1">
									<an:p>a ricercare per gli animali censiti ai sensi dell'articolo 5 della presente legge una collocazione alternativa che ne garantisca il migliore mantenimento possibile, ad esclusione di altre strutture di spettacolo, nazionali e straniere;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b5b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b5b2b3b1">
									<an:p>
										in merito alla destinazione degli animali censiti ai sensi del medesimo articolo 5, previa indagine conoscitiva, in collaborazione con la Lega anti-vivisezione, il 
										<an:i>World Wide Fund for Nature</an:i>
										 (WWF) e altre associazioni per la protezione e i diritti degli animali;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b5b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b5b2b4b1">
									<an:p>a presentare al Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo una proposta di revisione dei meccanismi di contribuzione pubblica, al fine di mettere gli impianti progressivamente in grado di rendere la propria attività autonoma rispetto ai finanziamenti statali.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b6">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b6b1">
						<an:i>(Campagna informativa)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b6b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b6b2b1">
							<an:p>La Presidenza del Consiglio dei ministri, in collaborazione con il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca, provvede, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, attraverso stampa, radio, televisione e altri mezzi di comunicazione, a realizzare una campagna di informazione, di sensibilizzazione e di pubblicizzazione dei circhi e degli spettacoli viaggianti che non fanno uso di animali. La campagna è ripetuta in altre forme almeno nei due anni successivi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b7">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b7b1">
						<an:i>(Definizione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b7b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b7b2b1">
							<an:p>A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, l'espressione: «circo equestre», ovunque presente nella legislazione vigente, si intende sostituita dalla seguente: «circo».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b3">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b3b1">
					TUTELA DEGLI ANIMALI
					<an:eol/>
					DA PELLICCIA
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b2b1">
						<an:i>(Obbligo di etichettatura di articoli in pelo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b2b2b1">
							<an:p>Ogni prodotto o manufatto composto in tutto o in parte da pelliccia deve riportare nell'etichetta, in maniera chiara e leggibile, se trattasi di prodotto sintetico o derivante da spoglie di animali sottoposte a concia o ad altri trattamenti che mantengono inalterata la struttura naturale delle fibre. L'etichettatura deve inoltre riportare la specie animale utilizzata, l'azienda di confezionamento nonché il Paese di provenienza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b2b3b1">
							<an:p>Salvo che il fatto costituisca più grave reato, chiunque, in violazione delle disposizioni di cui al comma 1, produce o immette in commercio prodotti privi di etichette o etichettati in maniera generica e ingannevole, è punito per il reato di frode in commercio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b3b1">
						<an:i>(lspezioni)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b3b2b1">
							<an:p>Il Comando carabinieri per la tutela della salute, nonché i servizi sanitari veterinari delle aziende sanitarie locali, di propria iniziativa o dietro richiesta di ogni soggetto interessato, nonché su segnalazione di associazioni animaliste e ambientaliste, sono autorizzati a disporre ispezioni sui prodotti contenenti pelli e pellicce, al fine di verificarne l'esatta origine e la rispondenza ai requisiti stabiliti dalla presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b4b1">
						<an:i>(Costituzione di parte civile)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b4b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b4b2b1">
							<an:p>Nei procedimenti per la repressione dei reati di cui al presente capo possono costituirsi parte civile, per il risarcimento dei danni morali subiti, le associazioni e gli enti aventi nel proprio statuto finalità di protezione degli animali o degli ambienti naturali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b5b1">
						<an:i>(Abrogazione di norme)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b5b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b5b2b1">
							<an:p>Gli articoli 2 e 3, secondo comma, della legge 16 dicembre 1966, n. 1112, sono abrogati.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b4">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b4b1">TUTELA DEGLI ANIMALI DI AFFEZIONE E PREVENZIONE DEL RANDAGISMO</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b2b1">
						<an:i>(Anagrafe canina)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b2b2b1">
							<an:p>L'iscrizione all'anagrafe canina di cui all'articolo 3, comma 1, della legge 14 agosto 1991, n. 281, avviene a cura del proprietario o del detentore di cani entro un mese dalla data di nascita o entro dieci giorni dalla data di inizio della detenzione dell'animale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b2b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b2b3b1">
							<an:p>Al fine di fornire un costante quadro conoscitivo sulla reale consistenza della popolazione canina, le aziende sanitarie locali sono tenute ad aggiornare periodicamente il registro informatico recante l'iscrizione di tutti i cani esistenti nell'ambito territoriale di competenza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b2b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b2b4b1">
							<an:p>L'iscrizione all'anagrafe canina è gratuita.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b3b1">
						<an:i>(Identificazione per mezzo di </an:i>
						microchip
						<an:i>)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b3b2b1">
							<an:p>
								Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali e le regioni provvedono, ciascuno nell'ambito delle proprie competenze, a introdurre misure dirette a ridurre il fenomeno del randagismo mediante l'inoculazione obbligatoria, come unico sistema di identificazione dell'animale, di 
								<an:i>microchip</an:i>
								 conforme alle norme ISO, che costituisce un atto medico, che può essere effettuato solo da parte del medico veterinario pubblico o libero professionista, e la contestuale registrazione nell'anagrafe canina regionale degli animali identificati. L'apposizione del 
								<an:i>microchip</an:i>
								 deve avvenire entro cinque giorni dall'acquisizione dell'animale e non oltre il mese di età dell'animale.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b4b1">
						<an:i>(Criteri e iniziative per la riqualificazione dei canili comunali e la costruzione di rifugi per cani. Regimi di convenzione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b4b2b1">
							<an:p>Ai comuni, singoli o associati, e alle comunità montane spetta la concreta adozione delle iniziative per il risanamento dei canili comunali e per la realizzazione dei rifugi per cani, nel rispetto dei criteri fissati dalla normativa regionale o provinciale e con l'impiego dei contributi destinati a tali finalità.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b4b3b1">
							<an:p>Nei canili comunali, adeguatamente ristrutturati ai sensi del comma 1, oltre all'identificazione deve essere altresì garantita l'assistenza veterinaria.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b4b4b1">
							<an:p>I rifugi per cani o «canili rifugio» hanno lo scopo di assicurare il ricovero degli animali catturati nella fase successiva alla loro identificazione e all'erogazione delle cure loro necessarie. Spetta ai competenti servizi veterinari delle aziende sanitarie locali accertare, in sede di vigilanza d'istituto attraverso controlli a cadenza almeno mensile, il corretto mantenimento dei cani in condizioni tali da soddisfare le loro esigenze psicofisiche, etologiche e sanitarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b5">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab3b4b4b5a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b4b4b5b1">
								<an:p>Le convenzioni per la gestione dei canili e dei rifugi di cui al presente articolo devono essere stipulate prioritariamente con le associazioni o gli enti aventi finalità di protezione degli animali. Tali convenzioni possono essere stipulate con le strutture che:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b4b5b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b4b5b2b1">
									<an:p>garantiscono condizioni di spazio individuale, di spazi comuni, a fini di sgambamento e socializzazione, tali da soddisfare pienamente le esigenze psicofisiche e socio-etologiche degli animali nonché la presenza di adeguate superfici idonee allo sgambamento, come terra o prato, e di alberi, siepi e vasche d'acqua;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b4b5b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b4b5b3b1">
									<an:p>non ospitano più di duecento cani;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b4b5b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b4b5b4b1">
									<an:p>al fine di favorire le adozioni, garantiscono l'accesso al pubblico per almeno tre giorni alla settimana, tra cui uno festivo o pre-festivo, e garantiscono adeguata informazione anche attraverso l'affissione di appositi cartelli all'ingresso della struttura;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b4b5b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b4b5b5b1">
									<an:p>applicano le tariffe minime giornaliere per il mantenimento degli animali stabilite con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, aggiornate annualmente all'indice ISTAT dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e di impiegati.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b6">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b4b6b1">
							<an:p>I trasferimenti dei cani da una struttura ad un'altra non ubicate nella stessa regione sono vietati, salvo che in situazioni straordinarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b5b1">
						<an:i>(Divieti)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b2b1">
							<an:p>Sono vietati il taglio della coda e delle orecchie dei cani, a meno che non rispondano a documentate esigenze sanitarie legate allo stato di salute dell'animale e certificate da un medico veterinario.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b3b1">
							<an:p>Sono vietati la produzione, la vendita e l'uso di collari che generino scosse elettriche e di collari a strangolo o tali da provocare dolore negli animali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b4b1">
							<an:p>Sono vietati la vendita, la cessione a titolo gratuito o la separazione dalla madre dei cuccioli di cane e di gatto prima del compimento dei due mesi di vita, fatte salve le situazioni in cui si prefiguri il pregiudizio per la salute della madre e dei cuccioli stessi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b6">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b6b1">
						<an:i>(Riduzione dell'IVA)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b6b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b6b2b1">
							<an:p>L'aliquota dell'imposta sul valore aggiunto relativa alle prestazioni veterinarie, ai medicinali a uso veterinario e ai prodotti alimentari destinati al consumo degli animali di affezione è ridotta al 10 per cento.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b7">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b7b1">
						<an:i>(Sanzioni)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b7b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b7b2b1">
							<an:p>
								Per le violazioni dei divieti di cui ai commi 1 e 2 dell'articolo 16 si applica l'articolo 544-
								<an:i>ter</an:i>
								 del codice penale.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b7b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b7b3b1">
							<an:p>Per le violazioni dei divieti di cui al comma 3 dell'articolo 16 la pena è dell'ammenda da euro 500 a euro 1.500, fatto salvo quanto previsto al comma 3 del presente articolo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b7b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b7b4b1">
							<an:p>
								Qualora la condotta di cui al comma 3 dell'articolo 16, ancorché non autorizzata, sia esercitata in forma commerciale a fini di lucro, si applica l'articolo 544-
								<an:i>ter</an:i>
								 del codice penale.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b8">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b8b1">
						<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b8b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b8b2b1">
							<an:p>All'onere derivante dall'attuazione della presente legge si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2015-2017, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2015, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b8b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b8b3b1">
							<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b5">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab3b5b1">
					PROTEZIONE DEGLI ANIMALI
					<an:eol/>
					DURANTE IL TRASPORTO
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b5b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab3b5b2b1">
						<an:i>(Delega al Governo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b5b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab3b5b2b2b1">
							<an:p>Sulla base di quanto previsto dal regolamento (CE) n. 1/2005 del Consiglio, del 22 dicembre 2004, nonché dei princìpi e criteri direttivi stabiliti dal comma 2 del presente articolo, il Governo, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, è delegato ad adottare uno o più decreti legislativi recanti modifiche alla legislazione nazionale vigente in materia di trasporto di animali vivi, prevedendo che la macellazione o l'abbattimento degli animali avvengano nel luogo più vicino possibile all'azienda di allevamento e che il trasporto su lunga distanza di animali vivi sia sostituito dal commercio di animali già macellati.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b5b2b3">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab3b5b2b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b5b2b3b1">
								<an:p>Nell'esercizio della delega di cui al comma 1, il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b2b1">
									<an:p>il trasporto su strada degli animali destinati alla macellazione o all'ingrasso non deve essere superiore alle otto ore complessive o a un massimo totale di cinquecento chilometri;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b3">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab3b5b2b3b3a">
									<an:intro id="w1ab1ab3b5b2b3b3b1">
										<an:p>qualora la durata del viaggio superi le quattro ore o una distanza di duecentocinquanta chilometri:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b3b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b3b2b1">
											<an:p> gli animali devono disporre di uno spazio di riposo e di acqua fresca;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b3b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b3b3b1">
											<an:p> il mezzo di trasporto deve disporre di un sistema di aerazione meccanica, indipendente dal motore, e la temperatura al suo interno non deve essere inferiore a 5 gradi centigradi né superiore a 30 gradi centigradi;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab3b5b2b3b4a">
									<an:intro id="w1ab1ab3b5b2b3b4b1">
										<an:p>per gli animali destinati alla riproduzione, all'esposizione o alla competizione, la durata del trasporto può superare le otto ore o i cinquecento chilometri, purché il viaggio non sia superiore alle quarantotto ore e sia stato preventivamente autorizzato; in ogni caso il trasporto deve essere garantito su veicoli speciali progettati e costruiti in base alle seguenti caratteristiche:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b2b1">
											<an:p> presenza di un sistema di ventilazione forzata, operativo anche a veicolo fermo e alimentato da una fonte energetica indipendente dal motore;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b3b1">
											<an:p> presenza di apparecchi per misurare la temperatura e l'umidità nel compartimento degli animali, con un sistema di controllo nella cabina del conducente;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b4">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b4b1">
											<an:p> collegamento ad un sistema di posizionamento e navigazione satellitare, GPS o Galileo;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b5">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b5b1">
											<an:p> le pareti, il tetto e la pavimentazione devono essere costruiti con materiali leggeri, solidi e isolanti;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b6">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b6b1">
											<an:p> i solipedi devono essere trasportati in comparti individuali;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b7">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b7b1">
											<an:p> sul pavimento del veicolo deve essere assicurato all'animale uno spazio sufficiente per il riposo, senza rischi di essere calpestato da altri animali;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b8">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b8b1">
											<an:p> deve essere garantita la possibilità di accesso diretto agli animali per ispezioni e controlli in qualsiasi momento;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4b9">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4b9b1">
											<an:p> l'altezza fra i piani del veicolo non deve essere inferiore a 1,4 metri;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4c10">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4c10b1">
											<an:p> le rampe di carico non devono avere una pendenza superiore ai 20 gradi;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4c11">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4c11b1">
											<an:p> i veicoli per il trasporto dei suini devono essere dotati di una piattaforma elevatrice per le operazioni di carico e scarico;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b4c12">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b4c12b1">
											<an:p> per le scrofe e per i maiali adulti è vietato l'impiego di veicoli a tre piani;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b5">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab3b5b2b3b5a">
									<an:intro id="w1ab1ab3b5b2b3b5b1">
										<an:p>per i viaggi di durata superiore alle otto ore o ai cinquecento chilometri devono ricorrere le seguenti condizioni supplementari:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b5b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b5b2b1">
											<an:p> il veicolo di trasporto deve essere munito di una lettiera pulita e di una quantità di foraggio adeguata in funzione delle specie di animali trasportate e della durata del viaggio;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b5b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b5b3b1">
											<an:p> il veicolo deve essere dotato di un dispositivo che consente l'erogazione di acqua fresca in misura sufficiente durante il viaggio e le soste;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b5b4">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b5b4b1">
											<an:p> gli animali devono beneficiare di un periodo di riposo di almeno quattro ore durante il quale sono alimentati e abbeverati;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b5b5">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b5b5b1">
											<an:p> è obbligatoria la presenza di un veterinario al momento del carico degli animali, al fine di assicurare la loro idoneità a viaggiare, il rispetto della densità di carico e il divieto di utilizzo di pungoli elettrici;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b6">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b6b1">
									<an:p>prevedere l'organizzazione di specifici corsi di formazione per i trasportatori al termine dei quali sono rilasciati un patentino e l'autorizzazione al trasporto di animali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b7">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b7b1">
									<an:p>disporre l'aumento del numero dei controlli e delle ispezioni da parte dei soggetti competenti;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b5b2b3b8">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab3b5b2b3b8b1">
									<an:p>prevedere l'inasprimento delle sanzioni in caso di violazioni della normativa attraverso un sistema di sanzioni di tipo pecuniario nonché la sospensione o la revoca dell'autorizzazione al trasporto di animali nel caso di ripetute violazioni.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1898"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main/relazione" id="ro2" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2015-04-29/1898/ita@/main" id="mainAnx2" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						L'approvazione della legge 20 luglio 2004, n. 189, costituisce un primo passo fondamentale nella direzione di un efficace sistema sanzionatorio contro il maltrattamento degli animali.
					</an:p>
					<an:p>Tale provvedimento, tuttavia, rappresenta solo un punto di partenza in quanto ancora oggi sono numerose le problematiche che riguardano la protezione degli animali e che da anni attendono di trovare adeguate soluzioni da un punto di vista normativo.</an:p>
					<an:p>Le esigenze di tutela degli animali, avvertite da sempre più parti (cittadini, associazioni ambientaliste, veterinari eccetera), hanno indotto il legislatore ad approvare nel tempo una serie di leggi e «leggine», che hanno inevitabilmente finito per creare in materia un intenso ingorgo normativo. Tutto ciò, invece di creare certezza e una efficace realizzazione degli obiettivi prefissati, ha paradossalmente provocato confusione e, in certi casi, una scarsa applicazione e osservanza delle norme. Tra l'altro, si osserva come anche nella XV e nella XVI legislatura alla Camera dei deputati e al Senato della Repubblica sono stati presentati numerose proposte e disegni di legge sugli argomenti più disparati; iniziative apprezzabili, ma che vanno in un senso contrario alla semplificazione e alla razionalizzazione normativa tanto auspicata da autorevoli istituzioni e, soprattutto, dai cittadini.</an:p>
					<an:p>La legge n. 201 del 2010, che ha ratificato la Convenzione europea per la protezione degli animali da compagnia, ha regolamentato almeno questo settore, lasciandone però scoperti altri.</an:p>
					<an:p>In attesa dell'adozione di una legge quadro che racchiuda in un testo unico e coordini le innumerevoli disposizioni normative vigenti in materia di tutela degli animali -- oggi ricomprese in leggi obsolete e troppo settoriali -- il presente disegno di legge si prefigge di disciplinare congiuntamente alcuni rilevanti aspetti che vanno dal divieto di impiego di animali nei circhi e negli spettacoli viaggianti alla tutela degli animali da pelliccia, dalla tutela degli animali di affezione e dalla prevenzione del randagismo alla protezione degli animali durante il trasporto.</an:p>
					<an:p>In particolare, il capo II prevede la dismissione degli animali dei circhi unitamente a forme di sostegno economico alternative ai finanziamenti statali. Infatti, pur apprezzando lo spettacolo circense per la sua tradizione e per gli elevati contenuti artistici, non si può fare a meno di sottolineare i numerosi episodi di maltrattamenti a danno degli animali, forzati protagonisti di spettacoli spesso crudeli. In quest'ottica -- oltre a guardare con favore agli spettacoli che non fanno uso di animali -- si impegna la commissione consultiva per i circhi e lo spettacolo viaggiante a ricercare, tra l'altro, una diversa collocazione per gli animali censiti.</an:p>
					<an:p>Il capo III, dal titolo «Tutela degli animali da pelliccia», completa il quadro delle sanzioni definite dalla citata legge n. 189 del 2004, introducendo l'obbligo di etichettatura per tutti i capi contenenti e derivanti da spoglie di animali sottoposte a concia, indicando la specie utilizzata, l'azienda di confezionamento e il Paese di provenienza. Conseguentemente sono vietate l'importazione e la vendita di pelli e di pellicce prive di etichette o etichettate in maniera generica e ingannevole.</an:p>
					<an:p>
						Il capo IV riprende alcune norme già vigenti in materia di tutela degli animali di affezione e di prevenzione del randagismo, dotandole tuttavia di maggiore efficacia. In particolare, viene introdotto per legge e non più per decreto l'obbligo per il proprietario o il detentore di cani di provvedere all'iscrizione all'anagrafe canina entro il termine di un mese dalla data di nascita o entro dieci giorni dalla data di inizio della detenzione. Viene inoltre data attuazione al sistema di identificazione dei cani tramite l'introduzione dei 
						<an:i>microchip</an:i>
						 (sino ad oggi si parlava in tale senso solo di impegni e non di obblighi da parte dei soggetti competenti). Nell'ambito delle iniziative per la riqualificazione dei canili si stabilisce che la gestione di tali strutture debba essere affidata alle associazioni di tutela degli animali.
					</an:p>
					<an:p>Il capo V, infine, prevede una delega al Governo per modificare la legislazione nazionale vigente in materia di trasporto di animali vivi, in conformità alla nuova disciplina introdotta dal regolamento (CE) n. 1/2005 del Consiglio, del 22 dicembre 2004. Viene stabilito il principio fondamentale secondo cui la macellazione o l'abbattimento degli animali deve avvenire nel luogo più vicino possibile all'azienda di allevamento e che il trasporto su lunga distanza di animali vivi venga sostituito dal commercio di animali già macellati. Ecco alcune delle novità principali approvate dal Parlamento europeo e fatte proprie dal disegno di legge:</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 gli animali destinati alla macellazione o ad ulteriore ingrasso non devono essere trasportati su strada per più di otto ore o di cinquecento chilometri;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 per i viaggi oltre le otto ore:
					</an:p>
					<an:p>1) deve essere assicurato maggiore spazio affinché tutti gli animali possano sdraiarsi allo stesso tempo nel corso del viaggio;</an:p>
					<an:p>2) i veicoli devono essere dotati di impianti di ventilazione forzata;</an:p>
					<an:p>3) un veterinario deve essere presente al momento del carico degli animali;</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 i trasportatori devono essere formati e dotati di uno specifico patentino;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 i solipedi come i cavalli devono essere trasportati in compartimenti singoli.
					</an:p>
					<an:p>In conclusione, alla luce di quanto premesso, si auspica una rapida approvazione del presente disegno di legge.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
