<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6"/>
					<an:FRBRdate date="2014-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G25.6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-11-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-11-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/G25.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1651" showAs="DDL 1651"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29087" showAs="Di Giorgi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1651</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G25.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Di Giorgi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame dell'atto Senato 1651, di conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, recante misure urgenti per l'apertura dei cantieri, la realizzazione delle opere pubbliche, la digitalizzazione del Paese, la semplificazione burocratica, l'emergenza del dissesto idrogeologico e per la ripresa delle attività produttive,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il CNR partecipa a Progetti di Ricerca cofinanziati dalla UE la cui attività è rivolta ad allargare il più possibile la conoscenza scientifica e tecnologica. Tale partecipazione non è collegata ad obiettivi commerciali o industriali ed è rivolta all'acquisizione di nuove conoscenze. I risultati hanno come scopo di essere utili allo sviluppo di progetti nuovi o al miglioramento di quelli già esistenti;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in osservanza con le linee strategiche adottate dal CNR, la partecipazione ai Progetti che prevedono la stipula di contratti conclusi con la Commissione Europea nell'ambito di iniziative comunitarie, avviene con il modello «
					<an:i>Simplified method</an:i>
					», con il quale vengono esposti i costi diretti totali sostenuti per le attività mentre le spese generali sono calcolate centralmente e riconducibili ad una percentuale sul costo del personale di ricerca;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            tale pratica è conseguente all'esperienza maturata durante le attività di assistenza prestata da revisori nominati dalla Commissione Europea e delle indicazioni ricevute dalla stessa,</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            nella fase di rendicontazione delle iniziative, il costo del personale di ricerca del CNR partecipante viene calcolato secondo la fascia stipendiale. Alla luce di quanto stabilito dalla DG Ricerca della Commissione Europea, tale costo deve essere inteso, al netto dell'IRAP, essendo tale imposta considerata un costo non eleggibile per i progetti finanziati dalla Commissione Europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            assoggettare all'Irap gli emolumenti del personale dedicato a progetti di ricerca e quindi non connessi ad attività propriamente produttive, comporta un inutile aggravio sulla disponibilità dei fondi necessari alla ricerca,</an:p>
				<an:p align="justify">        rilevato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            quando un progetto è coordinato da Istituzioni CNR, il CNR firma il contratto, riceve il finanziamento e si impegna a rispettare il contratto stesso;</an:p>
				<an:p align="justify">            i progetti di ricerca europea possono prevedere, fra l'altro, l'organizzazione di convegni, conferenze, riunioni di lavoro sia in Italia che all'estero. Per ognuna di queste attività vi è un budget dedicato per «rimborsi» delle spese di soggiorno e viaggio dei partecipanti, che devono essere documentate secondo le modalità previste, mentre non è previsto alcun compenso. Inoltre il progetto europeo, obbliga «giustamente» il coordinatore a versare all'esperto partecipante la somma totale del rimborso, senza alcuna ritenuta;</an:p>
				<an:p align="justify">            tuttavia, per la normativa italiana, almeno così come applicata dal CNR, bisogna aggiungere al rimborso la ritenuta IRAP, obbligando il coordinatore del progetto non solo a rimborsare all'esperto la somma dovuta e rendicontabile dal progetto, ma anche a versare allo Stato/Regione l'imposta IRAP che non è prevista dal progetto e che quindi deve gravare su altri fondi;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'imposta Irap, così come prevista nel nostro ordinamento, penalizza i ricercatori Italiani e gli enti di ricerca come il CNR, rispetto ai ricercatori e agli Enti degli altri paesi Europei;</an:p>
				<an:p align="justify">            tutto ciò premesso,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a valutare l'opportunità di prevedere, a partire dalla prossima legge di stabilità, che i costi sostenuti per il personale delle università e degli enti di ricerca di cui all'articolo 6 del decreto legislativo 5 giugno 1998, n. 204, ivi compresi quelli per il predetto personale sostenuti da consorzi tra imprese costituiti per la realizzazione di programmi comuni di ricerca e sviluppo non costituiscano base imponibile per il pagamento dell'imposta regionale sulle attività produttive ai sensi del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
