<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2014-11-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-11-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-11-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-11-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-11-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1651/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1651" showAs="DDL 1651"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29070" showAs="Cioffi"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29147" showAs="Nugnes"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29177" showAs="Scibona"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/29130" showAs="Martelli"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/29069" showAs="Ciampolillo"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/29142" showAs="Moronese"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/29065" showAs="Castaldi"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/29108" showAs="Girotto"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/29090" showAs="Donno"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/29127" showAs="Mangili"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/29179" showAs="Serra"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/29181" showAs="Simeoni"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/29174" showAs="Santangelo"/>
				<an:TLCPerson id="EZC" href="http://dati.senato.it/senatore/29132" showAs="Marton"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1651</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Cioffi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Nugnes</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Scibona</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Martelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Ciampolillo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Moronese</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Castaldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Girotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Donno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Mangili</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Serra</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Simeoni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Santangelo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZC" as="#tipoSenatore">Marton</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame dell'Atto Senato 1651 «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, recante misure urgenti per l'apertura dei cantieri, la realizzazione delle opere pubbliche, la digitalizzazione del Paese, la semplificazione burocratica, l'emergenza del dissesto idxogeologico e per la ripresa delle attività produttive»;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il disegno di legge in esame contiene molti articoli che recano una pluralità di interventi volti ad incidere su numerosi e distinti settori dell'ordinamento: 
					<an:i>a)</an:i>
					 lavori pubblici e opere di privati (infrastrutture materiali e delle telecomunicazioni, messa in sicurezza degli edifici scolastici, agevolazioni e finanziamenti, opere cosiddette «incompiute» segnalate dai Comuni nel mese di giugno ecc.); 
					<an:i>b)</an:i>
					 ambiente, in particolare circa l'amministrazione del servizio idrico integrato, la gestione delle risorse idriche, la mitigazione del rischio idrogeologico nonché i rifiuti (rete di impianti di recupero energetico, terre e rocce da scavo), i recuperi ambientali (bonifiche, riqualificazioni e messa in sicurezza di aree e siti di rilevanza nazionale), nonché l'esposizione a campi elettrici, magnetici ed elettromagnetici; 
					<an:i>c)</an:i>
					 imprese e rilancio dell'economia (operatività della Cassa depositi e prestiti, patrimonializzazione delle imprese, promozione del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					 e attrazione di investimenti stranieri), con particolare, ma non esclusivo, riguardo al settore del turismo (disciplina dei 
					<an:i>condhotel</an:i>
					, agevolazioni per i 
					<an:i>marina resort</an:i>
					); misure sugli ammortizzatori sociali in deroga; 
					<an:i>d)</an:i>
					 trasporti (investimenti e funzionamento negli aeroporti, trasporto pubblico locale in alcune specifiche regioni); 
					<an:i>e)</an:i>
					 edilizia (semplificazioni amministrative e innovazioni procedurali per diversi tipi di interventi nonché agevolazioni economiche per talune categorie di operazioni) locazioni (locazioni per usi non abitativi, imposta di registro, investimenti in abitazioni in locazione, contratti di godimento in funzione della successiva alienazione di immobili), patrimonio immobiliare (società di investimento immobiliare quotate, dismissioni e valorizzazioni di immobili pubblici nonché opere sul patrimonio immobiliare dell'INAIL); 
					<an:i>f)</an:i>
					 energia (incentivazioni per energia da fonti rinnovabili, per efficientamento energetico e per veicoli a basse emissioni; ricerca di idrocarburi; stoccaggio di gas naturale; costruzione ed esercizio di gasdotti; 
					<an:i>g)</an:i>
					 finanza regionale e locale (debiti e pagamenti della pubblica amministrazione, interventi sulla finanza regionale e sul patto di stabilità interno, rapporti finanziari tra lo Stato e alcune specifiche regioni, utilizzi e anticipazioni in favore della finanza comunale), innovazioni sui fondi strutturali; 
					<an:i>h)</an:i>
					 partecipazione delle comunità locali alla valorizzazione del territorio; 
					<an:i>i)</an:i>
					 rimozione di presunti vincoli amministrativi (in tema di: conferenze dei servizi, autorizzazioni paesaggistiche, verifica preventiva dell'interesse archeologico). Si tratta, con tutta evidenza, dell'esatto contrario delle norme omogenee, puntuali e circoscritte espressamente richieste dall'articolo 15, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, legge che il Governo auspica di costituzionalizzare ma che, nelle more della costituzionalizzazione, elude con sempre più preoccupante frequenza senza minimamente accennare a voler porre fine a tale prassi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge, approvato dal Consiglio dei ministri nella riunione del 29 agosto 2014, è stato pubblicato in «Gazzetta ufficiale» e presentato alla Camera, in prima lettura, soltanto il 12 settembre 2014, vale a dire a due settimane dalla sua asserita approvazione, laddove l'articolo 77, secondo comma, della Costituzione prescrive che quando, in casi straordinari di necessità e d'urgenza, il Governo adotta, sotto la sua responsabilità, provvedimenti provvisori con forza di legge, deve il giorno stesso presentarli per la conversione alle Camere. Tale comma, che non è mai stato abrogato, risulta, nondimeno, sempre più frequentemente disatteso. Peraltro, al momento della presentazione presso l'altro ramo del Parlamento, il disegno di legge di conversione risultava non corredato della relazione sull'analisi tecnico-normativa (ATN) e privo altresì della relazione sull'analisi di impatto della regolamentazione (AIR), senza che il Governo avesse dato conto delle motivazioni del mancato adempimento né dei previsti effetti dell'intervento normativa, come invece prescritto dall'articolo 9, comma 3, del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 11 settembre 2008, n. 170. Non si tratta in tal caso, di prescrizione meramente stilistica o formale, ma di uno strumento sostanziale per valutare adeguatamente un provvedimento tanto complesso ed articolato;</an:p>
				<an:p align="justify">        il decreto-legge, che scade 1'11 novembre, è stato trasmesso al Senato soltanto il 30 ottobre, così di fatto inibendo ancora una volta ad un ramo del Parlamento la possibilità di esaminare ed incidere su un atto che la Costituzione qualifica come straordinario ed eccezionale, mentre invece costituisce ormai l'ordinario sistema di legiferare. In soli otto mesi di vita il Governo ha infatti prodotto ben venti decreti-legge, utilizzato per venticinque volte il voto di fiducia ed adottato ben trentaquattro decreto legislativi, senza peraltro conseguire alcun apprezzabile risultato se non la irragionevole compressione delle funzioni e dei poteri del Parlamento, confermata dal fatto che le statistiche parlamentari attestano come quasi l'ottantacinque per cento delle leggi approvate sinora siano di iniziativa governativa;</an:p>
				<an:p align="justify">        come rilevato nella nota sentenza della Corte Costituzionale n. 171 del 2007, negli Stati che s'ispirano al principio della separazione dei poteri le attribuzioni di poteri normativi al Governo dovrebbero avere «carattere derogatorio rispetto all'essenziale attribuzione al Parlamento della funzione di porre le norme primarie nell'ambito delle competenze dello Stato centrale», mentre nel quadro sopra descritto il Parlamento non solo viene costantemente posto nelle condizioni di non funzionare ma, proprio a motivo di tale malfunzionamento, viene ulteriormente conculcato nelle sue essenziali funzioni democratiche a favore del già esorbitante potere del Governo, come qualunque statistica sull'attività legislativa può facilmente confermare;</an:p>
				<an:p align="justify">            non solo si è in presenza dell'ennesimo decreto-Iegge non qualificabile oggettivamente o teleologicamente unitario nella sua interezza, come insieme di disposizioni omogenee per la materia o per nesso, e non solo esso contiene misure di non immediata applicazione ed il cui contenuto non è specifico né omogeneo, ma i contenuti di taluni articoli riprendono in maniera identica o sostanziale quelli di proposte di legge all'esame delle Camere, ovvero, come nel caso dell'articolo 3, di commi introdotti in un decreto-legge (n.126 del 2013) che non è stato poi convertito in legge. La congerie di disposizioni - talune anche di stampo localistico, che salvo in alcuni limitati casi mancano della straordinaria necessità ed urgenza prescritte dall'articolo 77 della Costituzione - viene, dal Governo medesimo, unificata sotto l'asserito e generico scopo deI «rilancio dell'economia». Questo lungi dal realizzarsi, ottiene invece come risultato della auto-proclamata pubblica utilità, indifferibilità e urgenza degli interventi la compressione ulteriore di competenze delle amministrazioni locali, limitando queste ultime ad un mero atto di assenso, in contrasto sostanziale, se non in formale dispregio, con quanto indicato dagli articoli 9, 32 e 117 della Costituzione. I ristrettissimi margini temporali concessi al Senato rendono, conseguentemente, pressochè inesistenti i margini sostanziali per correggere i profili di non conformità al dettato costituzionale di numerosi articoli;</an:p>
				<an:p align="justify">            va inoltre rilevato che si ricorre all'atto legislativo per apportate modifiche frammentarie ad atti non aventi forza di legge, con l'effetto che questi presentano, del tutto illogicamente, un diverso grado di «resistenza» ad interventi modificativi successivi o riducono irragionevolmente la possibilità per l'interessato di adire le vie giudiziarie per far valere il proprio diritto, cosa non possibile per un atto di rango secondario che viene, anche parzialmente, legificato. Ulteriore effetto che il decreto rischia di determinare è quello della instabilità normativa e della scoordinata stratificazione delle norme. Talune disposizioni del decreto-legge modificano infatti il cosiddetto codice ambientale (decreto legislativo n. 152 del 2006, novellato in più punti da diversi articoli) ed il codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture in attuazione delle direttive 2004/17/CR e 2004/18/CE (decreto legislativo n. 163 del 2006, modificato in più punti, addirittura in maniera non testuale, da numerosi articoli), che sono già stati oggetto di numerose modifiche, diverse delle quali intervenute proprio nel corso del 2014. Gli articoli 3, 23, 25 e 42 modificano norme recentemente modificate, minando il principio di buon andamento dell'amministrazione chiamata ad applicarle, mentre l'articolo 7 interviene nuovamente sulla materia dei servizi pubblici locali su cui era già intervenuto un referendum popolare abrogativo nel 2011 e sulla quale vertono anche alcuni articoli del disegno di legge delega n. 1577 attualmente all'esame del Senato. Gli articoli 14, 17, 19, 23, 34 e 38 integrano vigenti discipline senza gli opportuni coordinamenti, risultando quindi avulse da un idoneo contesto normativo. Per tutte queste disposizioni il requisito fattuale della straordinaria necessità ed urgenza non è in alcun modo sostenibile ed anzi, a motivo della loro impropria formulazione, esse sono suscettibili di generare effetti opposti a quello asseritamente perseguito e comunque tali da integrare un vizio, per irragionevolezza, costituzionalmente rilevante;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            specifici problemi in tal senso si riscontrano in una pluralità di disposizioni. L'articolo 1, reca disposizioni che confermano il modello commissariale, ed anzi lo ampliano in materia di conferenza dei servizi, per la realizzazione di specifiche opere su una singola tratta ferroviaria, senza chiarire il rapporto tra i poteri attribuiti al Commissario e le procedure delineate dal Codice dei contratti pubblici riguardanti le infrastrutture strategiche, nonché senza esplicitare le norme cui il Commissario deroga nell'espletamento della propria attività. D'altra parte, l'articolo 2, che modifica il codice degli appalti intervenendo sulla disciplina che regola le opere realizzate in 
					<an:i>project financing</an:i>
					 contiene una tempistica di attuazione che non sembra giustificare l'uso dello strumento del decreto-Iegge. All'articolo 3 lo strumento della decretazione di urgenza viene impropriamente utilizzato per una semplice riallocazione di risorse, la cui disponibilità per l'esercizio finanziario corrente ammonta a meno del 2 per cento dell'importo complessivo. L'articolo 4, invece, rimanda l'individuazione delle opere segnalate dai Comuni alla Presidenza del Consiglio dei ministri ad un atto dal contenuto e dagli effetti non definibili ed in assenza di riferimenti normativi o documentali che sanciscano la rispondenza ai parametri che giustificano l'accesso al regime di semplificazione amministrativa e finanziaria, in violazione delle regole di trasparenza, certezza e parità di trattamento, nonché dei principi di buon andamento e imparzialità dell'amministrazione di cui all'articolo 97 della Costituzione. Alcune misure a favore dei Comuni, dette misure di semplificazione, sono da ritenersi, in assenza di parametri certi di riferimento, destinate a creare confusione ed incertezza per gli enti locali e gli operatori coinvolti. Il procedimento in questione prende infatti avvio da una mera segnalazione fatta dai Comuni nel giugno 2014, su invito della Presidenza del Consiglio dei ministri. L'articolo 8, relativamente alla qualifica di rifiuto delle terre e rocce da scavo, aumenta l'incertezza del quadro giuridico relativamente ad un tema sul quale il legislatore è intervenuto innumerevoli volte. L'articolo 9 attribuisce agli enti locali la possibilità di individuare interventi da realizzare con «estrema urgenza», confermando la tendenza derogatoria alla normativa sugli appalti che ha prodotto risultati certamente non conformi alle attese;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 8, già citato, autorizza il Governo all'adozione di un regolamento di delegificazione, discostandosi dal modello delineato dall'articolo 17, comma 2 della legge n. 400/1988, in quanto non indica le disposizioni da abrogare con effetto dalla data di entrata in vigore del regolamento, la cui individuazione rimanda al regolamento stesso. Il rinvio al regolamento è formulato con modalità tipiche delle deleghe legislative, sebbene tale ultima possibilità sia esclusa nell'ambito della delegazione d'urgenza dalla legge n. 400 del 1988. Va inoltre rilevato che la sentenza della Corte costituzionale n. 149 del 2012, in un obiter dictum, lasca impregiudicata la possibilità di pronunciarsi sulla «correttezza della prassi di autorizzare l'emanazione di regolamenti di delegificazione tramite decreto-legge», nonché «ogni valutazione sulle procedure di delegificazione non conformi al modello previsto dall'art. 17, comma 2, della legge n. 400 del 1988 quale è quella prevista dalla disposizione impugnata, che non determina «le norme generali regolatrici della materia», situazioni tutte ricorrenti nell'articolo in commento;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 17 apporta numerose modifiche al Testo Unico dell'Edilizia di cui al Decreto del Presidente della Repubblica n. 380 del 2001 in termini semplificatori e dettagliati che non tengono conto del fatto che l'articolo 117 della Costituzione e la consolidata giurisprudenza costituzionale in materia di «governo del territorio» hanno individuato gli ambiti rientranti nella sfera della potestà legislativa «concorrente» delle Regioni a statuto ordinario, laddove lo Stato dovrebbe individuare la «cornice» normativa generale al cui interno deve muoversi, per lo specifico, la normativa regionale. Il che rende le richiamate disposizioni non idonee a far parte di un provvedimento di urgenza. Si tenga peraltro presente che l'articolo 17, introducendo una nuova ipotesi di permesso di costruire in deroga anche alle destinazioni d'uso per gli interventi di ristrutturazione edilizia e di ristrutturazione urbanistica, attuati anche in aree industriali dismesse, fa riferimento ad iniziative dell'amministrazione o dell'autorità giudiziaria «rivelatesi poi infondate». Si tratta di una formulazione che, nella sua oscurità, è assolutamente inammissibile nell'ambito di un decreto-legge. Il medesimo articolo, oltre ad intervenire per l'ennesima volta in pochi anni sulla denuncia di inizio attività (DIA) e sulla segnalazione certificata di inizio attività (SCIA) introduce nell'ordinamento nazionale il permesso di costruire convenzionato, mutuandolo dalla disciplina regionale, che affida al negoziato dei diritti edificatori, una materia particolarmente sensibile dal punto di vista ambientale, del consumo del suolo e della stessa sicurezza dei cittadini, come testimoniano numerosi eventi emergenziali che hanno rivelato gli effetti nefasti di una eccessiva e poco controllata attività edilizia. Sembra quindi che, con schizofrenia solo apparente, da un lato si facilitino gli interventi di mitigazione del dissesto idrogeologico, dall'altro si potenzino le misure che accrescono la pressione antropica, e segnatamente la cementificazione, sul territorio ben guardandosi il Governo dal considerare straordinariamente necessarie ed urgenti - e quindi degne della decretazione d'urgenza - le pur numerose proposte nonnative vigenti per la riduzione del consumo del suolo;</an:p>
				<an:p align="justify">            con riferimento ai valori tutelati dall'articolo 9 della Costituzione, l'articolo 6, in deroga all'articolo 146 del codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22. gennaio 2004, n. 42, stabilisce che non sono soggette ad autorizzazione paesaggistica una serie di interventi volti all'installazione o alla modifica di impianti delle reti di comunicazione elettronica o di impianti radìoelettrici. L'articolo 25 demanda ad un regolamento di delegificazione l'individuazione dene tipologie di interventi «minori» per i quali l'autorizzazione paesaggistica non è richiesta, ai sensi dell'articolo 149 del medesimo Codice dei beni culturali e del paesaggio ed interviene sul procedimento per il rilascio dell'autorizzazione paesaggistica, sopprimendo le disposizioni (dettate dal primo e dal secondo periodo del comma 9 dell'art. 146 del D.lg. 42/2004) che consentivano, in caso di mancata espressione del parere da parte del soprintendente entro 45 giorni dalla ricezione degli atti, di indire una conferenza di servizi, che doveva pronunciarsi entro 15 giorni. Il nuovo testo ora prevede che, decorsi inutilmente 60 giorni dalla ricezione degli atti da parte del soprintendente senza che questi abbia reso il prescritto parere, l'amministrazione competente provvede comunque sulla domanda di autorizzazione. A tale proposito è invece opportuno ricordare, come ha fatto autorevole dottrina in commento al decreto in esame, che la tutela del paesaggio è un «valore primario e assoluto» (Corte Costituzionale, sentenze 182/2006 e 367/2007), e può essere «subordinata ad altri valori, ivi compresi quelli economici», anzi deve essere «capace di influire profondamente sull'ordine economico-sociale» (sentenza 151/1986);</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 34, recante modifiche al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, in chiave di semplificazione, persegue la medesima logica di procedere in deroga al regime ordinario per la concessione di appalti pubblici, l'ddove è stata la carenza di risorse, piuttosto che complicazioni di carattere normativo a rallentare gli interventi di messa in sicurezza o bonifica di diretta competenza statale (per i siti ritenuti di interesse nazionale) o in via sostitutiva degli enti locali. Peraltro l'Italia, in virtù della propria appartenenza all'Unione europea si deve conformare alla legislazione comunitaria in materia di gestione dei rifiuti, la quale prevede il recupero energetico e lo smaltimento solo come ultima opzione. L'articolo 35 è volto a costituire un vero e proprio sistema di gestione dei rifiutil affidando però ad un decreto del Presidente del Consiglio dei ministri l'individuazione non solo degli impianti di incenerimento già esistenti, ma anche di quelli da realizzare in un futuro non definito né definibile. Gli articoli 37 e 38 violano la competenza concorrenziale stabilita dall'articolo 117 della Costituzione dello Stato con le Regioni in materia di produzione, trasporto e distribuzione dell'energia, impropriamente anticipa la riforma dell'articolo 117 della Costituzione attualmente ancora in corso di esame parlamentare. Le norme suddette, con riferimento specifico alle interconnessioni tra le reti del gas e ai terminali di rigassificazione, non tengono conto del fatto che il sistema infrastrutturale nazionale appare adeguato ed anzi vi sono impianti esistenti non utilizzati, discendendone l'irragionevolezza anche economica - di norme volte a dichiarare strategici interventi di poten:zia.mento o nuova realizzazione di tali infrastrutture. Né viene adeguatamente considerata la direttiva 2013/30/UE sullla sicurezza delle operazioni in mare nel settore degli idrocarburi, recepita nella legge di delegazione europea 2013, che, in attuazione della Convenzione di Aarhus, specifica regole di partecipazione al procedimento di cittadini ed associazioni di tutela degli interessi ambientali diffusi, con successivi obblighi di informazione e trasparenza. In relazione all'articolo 38, recante «Misure per la valolizzazione delle risorse energetiehe nazionali» si ravvisano profili di incostituzionalità laddove si prevede che i decreti che autorizzano le attività di prospezione, ricerca e coltivazione, comprendano la dichiarazione di pubblica utilità, indifferibilità e urgenza e l'apposizione del vincolo espropriativo, senza distinguere tra una mera attività di prospezione che potrebbe richiedere un provvedimento ablativo di carattere temporaneo e la vera e propria attività di coltivazione che richiede un esproprio dell'area e configurando il permesso di ricerca unico quale limite al godùnento della proprietà, oltre che elemento di compressione ingiustificata delle competenze degli enti locali;</an:p>
				<an:p align="justify">            il pretestuoso accostamento - accanto ad interventi di mitigazione del rischio idrogeologico o a qualche altra misura meritevole di valutazione positiva - di apparati normativi derogatori e commissariali, la ostentata ed aprioristica volontà di semplificazione delle procedure perseguita attraverso una confusa stratificazione legislativa, unitamente ai continui richiami all' «interesse strategico nazionale» e alla natura «urgente e indifferibile» attribuita a questa o a quella opera, determina ancora una volta la prevalenza di modelli più volti a restringere, di volta in volta, la possibilità di agire dell'amministrazione locale interessata o dell'amministrazione preposta alla tutela ambientale o paesaggistica che a rilanciare effettivamente l'economia. Ne deriva un apparato normativo ipertrofico e scoordinato, che tende a moltiplicarsi entro un ambito e una capacità progettuali non coerenti, per forma, modi e contenuto, con il sistema costituzionale, il quale, finche resta vigente, deve essere puntualmente osservato,</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera,</an:p>
				<an:p align="justify">            ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato 1651.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
