<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="58.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-10-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-10-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/58.9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1925" id="ar1" showAs="DDL 1925"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29591" id="IDRJHZRFHYPYCSN01SNFEOAVZRWGVAKIE1L5PU24J2FGAFUHDGDXDI" showAs="TARICCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1925</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 58.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRJHZRFHYPYCSN01SNFEOAVZRWGVAKIE1L5PU24J2FGAFUHDGDXDI">TARICCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>al comma 2, sostituire le parole:</an:i>
					 «con codice ATECO prevalente 56.10.11, 56.29.10 e 56.29.20,» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «con codice ATECO prevalente 55.20.52, 56.10.11, 56.10.12, 56.29.10, 56.29.20»;
				</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>dopo il comma 11, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «11-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 4 della legge 20 febbraio 2006, n. 96, il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''
					<an:i>2</an:i>
					. Affinché l'organizzazione dell'attività agrituristica mantenga i requisiti di connessione rispetto all'attività agricola, sulla base di linee guida comuni, le Regioni e le province autonome definiscono criteri per la valutazione del rapporto di connessione dell'attività agrituristica rispetto alle attività agricole le quali devono restare essenziali all'esercizio della stessa attività agrituristica. Dall'attuazione del presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica''.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al fine di far fronte alle difficoltà di mercato delle produzioni lattiero casearie conseguente alla diffusione del virus COVID-19, alle cooperative agricole della filiera lattiero casearia che nel periodo compreso tra il 1º marzo ed il 30 maggio del corrente anno hanno incrementato il ritiro di latte di almeno il 5 per cento rispetto all'analogo periodo del 2019, è concesso un contributo proporzione all'incremento in volume del latte ritirato nel periodo di riferimento.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il contributo di cui al comma 11-
					<an:i>ter</an:i>
					 è concesso a condizione che le aziende conferenti e lo stesso latte conferito siano trattate con le medesime condizioni di tutti gli altri conferenti e di tutto l'altro prodotto conferito nel medesimo periodo.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali da emanarsi, sentite le Regioni e le Province autonome di Trento e Bolzano, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto sono definiti i criteri e le modalità di attuazione del comma 11-
					<an:i>ter</an:i>
					 nonché la revoca del contributo ove non sia rispettata la condizione di cui al comma 11-
					<an:i>quater</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Al fine di mitigare gli effetti della crisi economica derivante dall'emergenza epidemiologica da COVID-19, alle imprese operanti nei settori della pesca, il contributo a fondo perduto di cui all'articolo 25 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni nella legge 17 luglio 2020, n. 77, spetta a condizione che l'ammontare del fatturato e dei corrispettivi del periodo compreso fra i mesi di maggio e agosto 2020 sia inferiore ai due terzi dell'ammontare del fatturato e dei corrispettivi del corrispondente periodo del 2019. L'ammontare del contributo a fondo perduto è determinato applicando una percentuale alla differenza tra l'ammontare del fatturato e dei corrispettivi dei mesi compresi fra maggio e agosto 2020 e l'ammontare del fatturato e dei corrispettivi del corrispondente periodo del 2019, secondo i criteri previsti dal citato articolo 25, comma 5, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, ridotto di un importo pari all'ammontare della somma eventualmente già percepita dall'impresa in applicazione del medesimo articolo 25.2. Il contributo previsto dal presente articolo è erogato per l'anno 2020 nei limiti di spesa di 10 milioni di euro secondo termini e modalità stabilite dall'articolo 25 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni nella legge 17 luglio 2020, n. 77.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>septies</an:i>
					. Al fine di fornire un aiuto concreto alle imprese ed alle famiglie colpite da sinistri in mare nel corso di attività di pesca, la dotazione finanziaria del Fondo di solidarietà nazionale della pesca e dell'acquacoltura di cui all'articolo 14 del decreto legislativo 26 maggio 2004, n. 154, di seguito denominato ''Fondo'', è incrementata di 4 milioni di euro per ciascuno degli anni 2020, 2021 e 2022.
				</an:p>
				<an:p>        Il suddetto aiuto è attribuito secondo termini e modalità stabiliti con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali da adottarsi entro 30 dall'entrata in vigore della presente disposizione. A decorrere dal 2020 le risorse finanziarie del Fondo sono ulteriormente incrementate attraverso parte del gettito delle sanzioni pecuniarie, comminate ed incassate in applicazione delle fattispecie di illecito penale ed amministrativo di cui al decreto legislativo 9 gennaio 2012, n. 4, nonché di altre disposizioni di legge che prevedono sanzioni in materia di pesca, la cui entità è definita con decreto del il Ministro della giustizia, d'intesa con il Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e con il Ministro dell'economia e delle finanze, sulla base dell'ammontare annuo del gettito.</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>octies</an:i>
					. All'articolo 1, comma, 3, della legge 13 marzo 1958, n. 250, sono apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo la parola: ''pescicoltura'', sopprimere la seguente: ''ecc'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il punto, aggiungere i seguenti periodi: ''I requisiti oggettivi e soggettivi elencati nel periodo precedente sono da intendersi come necessari e sufficienti per l'applicazione del comma 1.''.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>novies</an:i>
					. Rimangono comunque validi i versamenti contributivi e le iscrizioni, con i relativi effetti ai fini previdenziali ed assistenziali, negli elenchi dei marittimi di cui alla legge 26 luglio 1984, n. 413, risultanti alla data di entrata in vigore della presente legge, in favore di soggetti diversi da quelli di cui all'articolo 6, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 imbarcati su natanti di dimensioni inferiori alle 10 tonnellate di stazza lorda e che ricoprano il ruolo di armatore o proprietario-armatore imbarcato.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>decies</an:i>
					. All'articolo 1, commi 515 e 516, della legge 27 dicembre 2019, n. 160, dopo la parola: ''marittima'' aggiungere le seguenti: ''e delle acque interne''.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Agli oneri derivanti dall'attuazione dei commi da 11-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 11-
					<an:i>septies</an:i>
					, pari a 29 milioni di curo per l'anno 2020, si provvede ai sensi del successivo articolo 114.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, alla Rubrica, aggiungere in fine le seguenti parole:</an:i>
					 «nonché misure in favore del settore agricolo, lattiero-caseario e della pesca)».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
