<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G27.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-09-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-09-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G27.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1925" id="ar1" showAs="Ddl 1925"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29174" id="ID0E5" showAs="Vincenzo Santangelo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1925</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G27.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Santangelo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge del 14 agosto 2020, n. 10411 (A.S. 1925);</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il provvedimento in esame rappresenta un ulteriore strumento adottato dal Governo per la ripresa economica a seguito della crisi generata dall'emergenza sanitaria da COVID-19;</an:p>
				

				<an:p>            in particolare, il Capo II del decreto-legge reca disposizioni in materia di coesione territoriale;</an:p>
				

				<an:p>            l'articolo 27 prevede, per il periodo 1º ottobre 2020-31 dicembre 2020, un esonero contributivo parziale in favore dei datori di lavoro del settore privato operanti in alcune regioni e reca una norma procedurale relativa all'eventuale riconoscimento di sgravi contributivi in alcune aree territoriali nel periodo 2021-2029;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>            l'emergenza sanitaria ha avuto gravi ripercussioni sul tessuto socio-economico, esponendo l'intero Paese al rischio di una crisi produttiva e occupazionale;</an:p>
				

				<an:p>            anche a seguito della riapertura delle attività le suesposte problematiche non possono dirsi superate. L'attuale crisi, infatti, si colloca in un contesto socio-economico già precario, specialmente nel Mezzogiorno, che risulta scontare il ben noto divario rispetto al nord Italia;</an:p>
				

				<an:p>            la riduzione delle capacità di spesa delle famiglie, dunque, rischia di essere un fattore decisivo nel Meridione, laddove l'economia, da tempo stagnante, non beneficia di un cospicuo indotto di investimenti nel comparto industriale;</an:p>
				

				<an:p>        considerato, inoltre, che:</an:p>
				

				<an:p>            il decreto-legge 20 giugno 2017, n. 91, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2017, n. 123, al fine di promuovere la costituzione di nuove imprese nelle regioni del Mezzogiorno, ha attivato la misura cd. «Resto al Sud»;</an:p>
				

				<an:p>            l'incentivo, destinato ai giovani con età ricompresa tra i 18 e i 45 anni, è volto a coprire fino al 100% delle spese, e consiste in una percentuale in contributi a fondo perduto e la restante parte sotto forma di finanziamento bancario con interessi a carico di Invitalia, nel limite di 50.000 euro per ciascun richiedente o di 200.000 euro in caso di attività produttive in forma societaria;</an:p>
				

				<an:p>            il decreto ministeriale del 9 novembre 2017, n. 174, ha disciplinato più compiutamente la misura, qualificando le singole voci di spesa ammissibili al finanziamento e individuando per ciascuna la percentuale massima del programma di spesa;</an:p>
				

				<an:p>            da ultimo, l'articolo 245 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77 (cd. decreto-legge rilancio), è intervenuto sulla disciplina; prevedendo in favore delle imprese già beneficiarie dei suddetti incentivi, un ulteriore contributo a fondo perduto, a copertura del fabbisogno di circolante condizionato al completamento del programma di spesa ammesso alle agevolazioni e alla regolarità dei pagamenti delle rate relative al finanziamento bancario;</an:p>
				

				<an:p>            la portata applicativa della misura ha permesso di finanziare più di 5.200 iniziative imprenditoriali, attivando investimenti per 352 milioni di euro. Tuttavia in fase applicativa, sono state talvolta rilevate delle difficoltà di accesso al beneficio, in particolare da parte di chi aveva in passato cessato la propria attività e puntava a riavviarla, ponendo un freno alla rinascita di nuove realtà imprenditoriali nel Mezzogiorno,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di rimuovere taluni limiti per l'accesso alla suddetta misura, in particolare favorendo la riapertura di attività produttive in passato cessate, anche prevendo una percentuale di spesa per il riammodernamento di macchinari già in possesso del beneficiario, nonché incrementando la percentuale massima delle spese di gestione ammesse al finanziamento;</an:p>
				

				<an:p>            ad accreditare, nell'ambito della misura «Resto al Sud», quali enti preposti a fornire assistenza gratuita nella redazione del progetto imprenditoriale, Patronati e Centri di assistenza fiscale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
