<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G30.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-10-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-10-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/A/G30.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1925" showAs="DDL 1925"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDZPOQBKBDQQVIDXDPLQ3F4FB54JUDIW1D1M5FWBOFOVCQYOJDGZTL" href="http://dati.senato.it/17211" showAs="LANNUTTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1925</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G30.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZPOQBKBDQQVIDXDPLQ3F4FB54JUDIW1D1M5FWBOFOVCQYOJDGZTL" as="#tipoSenatore">LANNUTTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge del 14 agosto 2020, n. 104» (A.S. 1925);</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il provvedimento in esame rappresenta un ulteriore strumento adottato dal Governo per la ripresa economica a seguito della crisi generata dall'emergenza sanitaria da COVID-19;</an:p>
				<an:p>            in particolare, il Capo III del decreto-legge reca disposizioni in materia di salute;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 30 reca incentivi a favore del personale sanitario, stanziamenti da destinare prioritariamente al personale direttamente impiegato nelle attività di contrasto all'emergenza epidemiologica determinata dal diffondersi del COVID-19;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            in Italia la popolazione anziana è in forte aumento: se nel 2000 gli over 75 erano 1'8 per cento della popolazione, nel 2030 saranno il 14,4% (dati Istat). Siamo di fronte a popolazione sempre più anziana, che si porta in carico patologie che devono essere necessariamente curate fuori dagli ospedali, sia per ragioni di sostenibilità (gli ospedali sono macchine estremamente costose, progettate per occuparsi di eventi nella loro fase acuta), sia perché non sono i luoghi più appropriati per curare queste condizioni.</an:p>
				<an:p>            l'aspettativa di vita ha raggiunto 83,2 anni, valore sopra la media dei paesi OCSE, e che posiziona l'Italia al 4º posto dopo solo Giappone, Spagna e Svizzera (OCSE, Uno sguardo sulla società, ottobre 2016). In questo contesto è facile prevedere per i prossimi anni un aumento della richiesta di assistenza sanitaria, infermieristica in modo particolare, anche perché l'invecchiamento della popolazione porta con sé l'aumento dell'incidenza di alcune patologie croniche (come diabete, ipertensione, osteoporosi, artrosi, artrite, etc.), e del numero di persone affette da disabilità, che oggi sono circa sono 3,1 milioni, il 5,2% della popolazione italiana (dati Istat 2020);</an:p>
				<an:p>
					            è evidente dunque che la trasformazione demografica della popolazione in atto e il cambiamento della tipologia delle malattie - con il conseguente aumento della spesa sanitaria - necessitano di nuovi modelli assistenziali, più efficaci, più rapidi, più completi e auspicabilmente universali. Pertanto, potenziare le cure domiciliari e territoriali è diventata la vera sfida per rendere la nostra sanità più efficiente. Nel 2007, nel rapporto finale del 
					<an:i>National Health Information Network</an:i>
					 (NHIN), il gruppo di lavoro del US 
					<an:i>Department of Health and Human Service Care</an:i>
					, si arriva ad affermare che l'uso dell'
					<an:i>Information Technology</an:i>
					 è fondamentale, anche se non esclusivo, «per ridurre gli errori medici, per migliorare l'assistenza e ridurre i costi». Un'affermazione che ci fa capire come questa sia diventata per tutti una strada obbligata; se da una parte la stessa disciplina infermieristica, insieme al diffondersi dell'informazione scientifica e all'attenzione alla pratica basata sulle evidenze, ha da tempo avviato una riflessione sulla necessità di documentare e quantificare i fenomeni e i risultati che quotidianamente gestisce e produce, dall'altra c'è la necessità improcrastinabile di trovare il modo migliore per procedere rapidamente verso questa direzione;
				</an:p>
				<an:p>
					            per far fronte al cambiamento imposto dalla digitalizzazione e dall'
					<an:i>e-health</an:i>
					 diventa fondamentale per l'infermiere ridefinire o aggiornare le proprie competenze per soddisfare una richiesta di assistenza in evoluzione che - sempre di più - si sta spostando dall'ospedale verso il territorio/domicilio. La figura dell'infermiere di famiglia è infatti in rapida ascesa in tutti i paesi economicamente sviluppati. In Italia si stanno muovendo i primi passi, recependo le indicazioni fornite dall'Organizzazione Mondiale della Sanità (OMS) e supportate sempre di più dalle politiche economiche nazionali e regionali in materia di sanità. L'infermiere di famiglia dovrà diventare una figura centrale per il sistema sanitario nazionale, deputata al coordinamento: prende in carico il caso, valuta gli interventi assistenziali da porre in essere, richiede eventuali consulenze medico-specialistiche, coordina le attività degli operatori sanitari e si occupa dell'educazione sanitaria del paziente e dei suoi famigliari.
				</an:p>
				<an:p>            è indispensabile un sostegno all'aggiornamento professionale del personale infermieristico attraverso strumenti multimediali,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            ad adottare misure di sostegno all'aggiornamento professionale di personale infermieristico e sanitario, attraverso strumenti multimediali fruibili su diversi terminali quali 
					<an:i>computer</an:i>
					, 
					<an:i>tablet</an:i>
					 e 
					<an:i>smartphone</an:i>
					.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
