<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="288"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e171a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36386" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36386" showAs="Mara Bizzotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="Giorgio Maria Bergesio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31010" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31010" showAs="Bartolomeo Amidei"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36398" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36398" showAs="Anna Maria Fallucchi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="Silvio Franceschelli"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>288</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Intervengono i sottosegretari di Stato per le imprese e il made in Italy Fausta Bergamotto e per l'agricoltura, la sovranità alimentare e le foreste La Pietra.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.288 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Conversione in legge del decreto-legge 11 marzo 2026, n. 32, recante disposizioni urgenti in materia di commissari straordinari e concessioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1832</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 11 marzo 2026, n. 32, recante disposizioni urgenti in materia di commissari straordinari e concessioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere all'8ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36386" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36386"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce la relatrice 
							<an:ref id="d1e40" href="#p36386">BIZZOTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), segnalando anzitutto che l'articolo 1, comma 16, interviene sulle risorse del cosiddetto &quot;Patrimonio Destinato&quot;, aumentandole di 778 milioni di euro per l'anno 2026, 592 milioni di euro per l'anno 2027, 303 milioni di euro per l'anno 2028 e 507 milioni di euro per l'anno 2029. Ricorda al riguardo che il &quot;Patrimonio Destinato&quot; o &quot;Patrimonio Rilancio&quot; trova origine nel contesto dell'emergenza epidemiologica da COVID-19, quale strumento volto ad attuare interventi e operazioni di sostegno e rilancio del sistema economico-produttivo italiano, anche attraverso il rafforzamento patrimoniale delle imprese. L'articolo 27, comma l, del decreto-legge n. 34 del 2020 (&quot;decreto rilancio&quot;) ha previsto infatti la costituzione, nell'ambito di Cassa depositi e prestiti S.p.A. - CDP, di un patrimonio le cui risorse sono destinate all'attuazione di interventi e operazioni di sostegno per le imprese.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra poi l'articolo 8, che prevede disposizioni in tema di bando-tipo per l'avvio delle procedure di affidamento in materia di concessioni demaniali marittime. Il comma 1 prevede che, al fine di promuovere condizioni omogenee di affidamento delle concessioni demaniali marittime, lacuali e fluviali per finalità turistico-ricreative e sportive, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore del decreto, il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti sottopone alla Conferenza unificata, per l'acquisizione del parere, uno schema di bando-tipo per l'avvio delle procedure di affidamento di cui all'articolo 4, comma 4, della legge n. 118 del 2022.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà infine conto dell'articolo 9, comma 5, recante disposizioni concernenti gli impianti di rigassificazione di gas naturale liquefatto, allo scopo di assicurare la continuità degli approvvigionamenti funzionali alla sicurezza energetica nazionale. Si prevede che gli impianti di rigassificazione di gas naturale liquefatto in esercizio sulla base di autorizzazione alla costruzione e all'esercizio, in scadenza entro il 31 dicembre 2026 e per i quali, alla data del 30 giugno 2026, sia stata presentata un'istanza di rinnovo, proroga o nuova autorizzazione, anche in altro sito, continuano a operare sulla base dell'originaria autorizzazione e dei correlati atti di assenso, ivi compresa l'autorizzazione integrata ambientale, fino alla conclusione del procedimento di rinnovo, proroga o nuova autorizzazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e48" name="Conversione in legge del decreto-legge 18 marzo 2026, n. 33, recante disposizioni urgenti in materia di prezzi petroliferi connessi alle crisi dei mercati internazionali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e48"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1845</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 18 marzo 2026, n. 33, recante disposizioni urgenti in materia di prezzi petroliferi connessi alle crisi dei mercati internazionali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 6ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione il relatore 
							<an:ref id="d1e65" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sul disegno di legge in titolo, recante conversione in legge del decreto-legge n. 33.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Fa presente che secondo l'articolo 1, per un periodo di tre mesi, le società petrolifere o i soggetti giuridici che assicurano l'approvvigionamento della rete di vendita dei carburanti per autotrazione per uso civile comunicano giornalmente agli esercenti i prezzi consigliati di vendita ai clienti finali ovvero previsti per la propria rete di distribuzione e vendita. Essi ne curano la pubblicazione sui propri siti 
							<an:i>internet</an:i>
							 e li trasmettono al Garante per la sorveglianza dei prezzi e all'Autorità garante della concorrenza e del mercato (AGCM) ai fini del monitoraggio della filiera e delle valutazioni di competenza relative al corretto funzionamento del mercato. In caso di violazione di tali obblighi, si applica una sanzione pari allo 0,1 per cento del fatturato giornaliero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia poi che i prezzi comunicati dagli esercenti non possono essere variati in aumento nell'arco della giornata in cui è stata effettuata la comunicazione. Il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 - Garante per la sorveglianza dei prezzi istituisce uno speciale regime di controllo dei fenomeni distorsivi lungo la filiera di approvvigionamento e distribuzione dei carburanti al fine dell'immediato rilievo, previa individuazione di indici di anomalia, dell'andamento dei prezzi al consumo in rapporto alla variazione dei prezzi delle materie prime e raffinate sui mercati internazionali. Precisa altresì che il Garante per la sorveglianza dei prezzi, sulla base del monitoraggio dell'andamento del prezzo alla pompa, se rileva un anomalo e repentino incremento dei prezzi rispetto alle quotazioni internazionali di riferimento, comunica alla Guardia di finanza il dettaglio degli operatori della distribuzione e delle relative compagnie petrolifere, presso i quali accertare e verificare le eventuali anomalie sui costi e prezzi giornalieri di acquisto del carburante e, risalendo lungo la filiera, il costo giornaliero di acquisto del greggio e dei prodotti raffinati da parte del titolare dell'autorizzazione petrolifera sui mercati di riferimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra inoltre l'articolo 2, che ridetermina le aliquote di accisa sulla benzina, sul gasolio impiegato come carburante e sui gas di petrolio liquefatti (GPL) usati come carburanti nelle seguenti misure: benzina: 472,90 euro per 1000 litri; oli da gas o gasolio usato come carburante: 472,90 euro per 1000 litri; gas di petrolio liquefatti (GPL) usati come carburanti: 167,77 euro per mille chilogrammi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva altresì che l'articolo 3 riconosce, alle imprese aventi sede legale o stabile organizzazione in Italia esercenti le attività di trasporto, un contributo straordinario, sotto forma di credito di imposta, commisurato alla maggiore spesa sostenuta in ciascuno dei mesi di marzo, aprile e maggio rispetto al prezzo del mese di febbraio, come rilevato dal Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica. Il contributo è concesso nel limite massimo di 100 milioni di euro per l'anno 2026 ed è attributo alle condizioni e con le modalità previste con successivo decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà indi conto dell'articolo 4, che assegna, alle imprese esercenti l'attività di pesca, nel limite di 10 milioni di euro per l'anno 2026, un contributo straordinario, sotto forma di credito d'imposta, fino al 20 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto del carburante effettuato nei mesi di marzo, aprile e maggio dell'anno 2026, comprovato mediante le relative fatture d'acquisto, al netto dell'imposta sul valore aggiunto, secondo modalità definite con successivo decreto del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste.</an:p>
						
                  
						<an:p>In ultima analisi, segnala che l'articolo 5 incrementa il Fondo per interventi strutturali di politica economica e reca la copertura degli oneri. Una parte delle risorse, per l'anno 2026, vengono coperte mediante corrispondente riduzione degli stanziamenti di competenza e cassa di ciascuno stato di previsione della spesa di cui all'Allegato 1. Puntualizza infine che, per i Dicasteri di competenza, si tratta di riduzioni pari a 15.025.000 euro per il Ministero delle imprese, a 25.355.000 per il Ministero dell'agricoltura e a 1.649.000 per il Ministero del turismo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e83" name="Delega al Governo per la riforma e il riordino della legislazione farmaceutica in materia di accesso al farmaco, monitoraggio e controllo della spesa farmaceutica, prestazione di servizi sanitari sul territorio da parte delle farmacie e rafforzamento della rete assistenziale farmaceutica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e83"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1786</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la riforma e il riordino della legislazione farmaceutica in materia di accesso al farmaco, monitoraggio e controllo della spesa farmaceutica, prestazione di servizi sanitari sul territorio da parte delle farmacie e rafforzamento della rete assistenziale farmaceutica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 10ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione il relatore 
							<an:ref id="d1e100" href="#p31010">AMIDEI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sul disegno di legge in titolo, recante una delega al Governo per il riordino, la revisione e la razionalizzazione delle disposizioni relative al settore farmaceutico, mediante l'adozione di testi unici, sulla base dei princìpi e criteri direttivi generali di cui all'articolo 2 e di quelli specifici di cui all'articolo 3, nonché delle norme finanziarie di cui all'articolo 4. Il termine per l'esercizio della delega è posto al 31 dicembre 2026, fatta salva l'ipotesi di scorrimento del termine prevista dall'articolo 1, comma 4.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Illustra indi l'articolo 2, comma 1, che enuncia gli obiettivi di migliorare l'accesso al farmaco, ottimizzare la disciplina riguardante la prestazione dei servizi sanitari, rafforzare la rete assistenziale farmaceutica sul territorio e implementare l'attività di programmazione e di controllo della spesa farmaceutica. I suddetti obiettivi figurano anche nel successivo comma 2, nell'ambito dei princìpi e criteri direttivi generali per l'esercizio della delega; gli altri princìpi e criteri generali sono (lettere da 
							<an:i>e)</an:i>
							 a 
							<an:i>h)</an:i>
							 del comma 2): l'organizzazione per settori omogenei delle norme vigenti puntualmente individuate; il coordinamento formale e sostanziale delle norme vigenti, anche mediante le modifiche e le integrazioni necessarie per la coerenza giuridica, logica e sistematica; l'abrogazione espressa delle disposizioni incompatibili o non più attuali, mediante l'adozione delle opportune disposizioni di coordinamento in relazione alle disposizioni non abrogate; la revisione del sistema sanzionatorio penale e amministrativo vigente, con previsione di sanzioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Accenna poi che l'articolo 3 stabilisce i princìpi e criteri direttivi specifici per l'esercizio della delega. Essi prevedono: la revisione della disciplina riguardante la distribuzione dei medicinali (comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							); l'adeguamento o la revisione dei tetti della spesa farmaceutica, nonché la revisione dei meccanismi di 
							<an:i>payback</an:i>
							 (lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							); l'implementazione dei sistemi informativi nazionali e regionali, concernenti i vari elementi relativi alla distribuzione e al consumo di farmaci (lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							); il potenziamento del Sistema Tessera sanitaria, ai fini della dematerializzazione delle ricette e della digitalizzazione dei processi di prescrizione e di dispensazione dei farmaci, con la riduzione degli adempimenti burocratici (lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							); il rafforzamento del ruolo delle farmacie territoriali quali presidi sanitari di prossimità, in coerenza con quanto previsto dal Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e dalle relative disposizioni attuative (lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Avviandosi alla conclusione, menziona l'articolo 4 recante una specifica autorizzazione di spesa per l'attuazione della norma di delega sull'integrazione in tempo reale dei dati del Sistema Tessera sanitaria, riguardanti prescrizioni, dispensazioni, prezzi, consumi e 
							<an:i>stock</an:i>
							 farmaceutici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e131" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e131">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e134" name="Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane">
					
               
					<an:heading id="h-d1e134"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>413</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CARLO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>600</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di produzione e vendita del pane</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Gisella NATURALE e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>nn. 694, 1223 e 1448 ad essi attinenti</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>- e petizioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta dell'11 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e171" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che è pervenuto il testo 2 dell'emendamento 8.2, pubblicato in allegato, e che sugli ulteriori emendamenti presentati la 4ª Commissione ha fatto sapere per le vie brevi che non si esprimerà.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono inoltre pervenuti i pareri del Governo sugli emendamenti, per cui si procederà alle votazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sugli ordini del giorno, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO dichiara di accogliere gli ordini del giorno G/413 NT1/1/9 e G/413 NT1/3/9. Propone una riformulazione degli impegni con riferimento all'ordine del giorno G/413 NT1/2/9, a cui subordina l'accoglimento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e179" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si esprime in senso conforme.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e187" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) riformula l'ordine del giorno G/413 NT1/2/9 in un testo 2, pubblicato in allegato, che risulta accolto dal sottosegretario Fausta BERGAMOTTO.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e195" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottoscrive tutti gli emendamenti a prima firma del senatore Magni, nonché quelli presentati dal senatore Giacobbe.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 1, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e203" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario sull'emendamento 1.1, che - previa verifica del numero legale - è posto ai voti e respinto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 2, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere favorevole sugli emendamenti 2.100, 2.7 (identico alle proposte 2.8, 2.9 e 2.10) e 2.200. Il parere è contrario sui restanti emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e212" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si associa all'orientamento del rappresentante del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poste distintamente ai voti, le proposte 2.1, 2.100/1, 2.100/2 e 2.100/3 risultano respinte.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva l'emendamento 2.100.</an:p>
						
                  
						<an:p>In esito a separate votazioni, sono respinti gli emendamenti 2.2, 2.3, 2.4, 2.5 e 2.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							Posti congiuntamente ai voti, sono approvati gli identici emendamenti 2.7 - sottoscritto anche dalla senatrice 
							<an:ref id="d1e223" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) - 2.8, 2.9 e 2.10.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE registra l'unanimità dei consensi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo che la Commissione ha respinto l'emendamento 2.11, la senatrice 
							<an:ref id="d1e232" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 2.12, finalizzato ad inserire in etichetta una specificazione ulteriore per il pane con pasta madre e lieviti, in ossequio al principio della trasparenza per i consumatori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e240" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente che gli operatori hanno ritenuto preferibile la formulazione originaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 2.12 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							Per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 2.14 prende la parola la senatrice 
							<an:ref id="d1e250" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), segnalando l'opportunità di inserire la definizione di &quot;pane azzimo&quot;, nella prospettiva di fare chiarezza sulla tipologia di prodotto in vendita.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e258" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritiene che tale specificazione rischi di creare confusione e incertezza applicativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 2.14 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive votazioni, la Commissione respinge altresì i subemendamenti 2.200/1, 2.200/2, 2.200/3 e 2.200/4 (identico al 2.200/5).</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 2.200 è approvato, con conseguente preclusione degli emendamenti 2.15 e 2.16.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e269" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 2.17, relativo al pane ottenuto da una cottura parziale, in ossequio all'articolo 44 del regolamento (UE) n. 1169/2011, al fine di consentire l'adattamento alla normativa europea.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e277" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa notare che non occorre riprodurre disposizioni europee già efficaci.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 2.17 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con un'unica votazione, la Commissione respinge altresì gli emendamenti 2.18 e 2.19, sostanzialmente identici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 2.20 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e288" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 2.21, reputando curioso che non si voglia specificare il tipo di vegetali impiegati.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e296" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente che tale facoltà è rimessa ai produttori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con separate votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 2.21, 2.22, 2.23 (identico a 2.24), 2.25 (identico a 2.26), 2.27 e 2.28.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e305" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 2.29, che rende obbligatoria l'esposizione di un prezzario che indichi il prezzo di vendita per unità di peso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e313" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) segnala che ciò è già previsto, in quanto è indicato il prezzo di vendita al chilo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 2.29, 2.30 e 2.31.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 3, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e322" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario su tutte le proposte emendative.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>All'esito di separate votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 3.1, 3.2 e 3.3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 4, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e331" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario su tutte le proposte emendative.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>All'esito di separate votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 4.1, 4.2 e 4.3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e340" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 4.4 che aggiunge la frutta secca e i semi negli ingredienti particolari.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e349" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) osserva che l'aggiunta di ingredienti alla lavorazione di base del pane potrebbe avere effetti in termini di applicazione dell'IVA agevolata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, gli emendamenti 4.4 e 4.5 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 5, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e358" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario sull'emendamento 5.1 e favorevole sugli emendamenti 5.2 e 5.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, con successive votazioni, respinge l'emendamento 5.1 e approva gli emendamenti 5.2 e 5.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 6, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere contrario sull'emendamento 6.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							Si associa la relatrice 
							<an:ref id="d1e368" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 6.1 non è approvato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 7, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e377" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario sull'emendamento 7.1 che, posto ai voti, è respinto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 8, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere contrario su tutti gli emendamenti, ad eccezione delle proposte 8.4 e 8.5, sulle quali formula un invito al ritiro.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e386" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si esprime in senso conforme.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e394" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) e il presidente 
							<an:ref id="d1e399" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritirano, rispettivamente, gli emendamenti 8.4 e 8.5.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con separate votazioni, la Commissione respinge gli emendamenti 8.1, 8.2 (testo 2), 8.3 e 8.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 9, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e408" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario su tutti gli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge quindi, con successive votazioni, gli emendamenti 9.1, 9.2 (sostanzialmente identico al 9.3) e 9.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e417" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 9.0.1, che riproduce una disposizione presente nel disegno di legge n. 600 a sua prima firma, sul cosiddetto &quot;forno di qualità&quot;. Conseguentemente, si introduce una definizione di &quot;pane di qualità&quot;, con riguardo ai tipi di pane tradizionali tipici locali, individuati dalle regioni. Ritiene particolarmente importante tale differenziazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e425" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), pur concordando con le affermazioni della senatrice Naturale, fa presente che la relatrice ha presentato uno specifico emendamento all'articolo 10, relativo al pane tradizionale, che risulta una posizione di compromesso con l'Unione europea. Tiene peraltro a precisare che alcune diciture, come quelle di &quot;pane caldo&quot; e &quot;pane appena sfornato&quot; potranno ancora essere utilizzate, benché l'impostazione originaria del nuovo testo fosse diversa. Si unisce dunque al rammarico della senatrice Naturale, ma su alcune questioni è stata necessaria una serrata interlocuzione con le Istituzioni europee.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 9.0.1 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 10, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere contrario su tutte le proposte emendative, ad eccezione dell'emendamento 10.100.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							Si associa la relatrice 
							<an:ref id="d1e435" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>All'esito di separate votazioni, la Commissione respinge le proposte 10.1, 10.100/1, 10.100/2, 10.100/3 e 10.100/4.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 10.100, posto ai voti, è approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge altresì gli emendamenti 10.2, 10.3 e 10.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 11, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere favorevole sull'emendamento 11.100. Sulla proposta 11.25, il parere favorevole è subordinato a una riformulazione di cui dà lettura. Invita poi a ritirare gli emendamenti 11.2 e 11.22, mentre sulle restanti proposte il parere è contrario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e447" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) manifesta un orientamento conforme al Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e456" href="#p31010">AMIDEI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritira gli emendamenti 11.2 e 11.22.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, risultano respinti gli emendamenti 11.1, 11.3 (identico a 11.4 e 11.5), 11.6, 11.7 e 11.8.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e465" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 11.9, che tratta il tema degli imballaggi compostabili e biodegradabili, onde evitare che essi divengano dei rifiuti non riutilizzabili. Ritiene peraltro particolarmente doveroso prestare attenzione a tale tematica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, sono respinti gli emendamenti 11.9, 11.11 (testo 2), 11.12, 11.13, 11.14, 11.15, 11.16 (sostanzialmente identico all'11.17), 11.18, 11.19, 11.20, 11.21 (identico all'11.23) e 11.24.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo che la Commissione ha respinto il subemendamento 11.100/1, viene posto ai voti l'emendamento 11.100, che risulta approvato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e475" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), recependo l'invito del Sottosegretario, riformula l'emendamento 11.25 in un testo 2, pubblicato in allegato, che risulta approvato dalla Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e483" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  rileva che la Commissione si è espressa all'unanimità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 12, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere favorevole sull'emendamento 12.100 e contrario sugli emendamenti 12.1 e 12.0.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e490" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si esprime in senso conforme.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con separate votazioni, la Commissione approva l'emendamento 12.100 e respinge gli emendamenti 12.1 e 12.0.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 13, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime parere favorevole sull'emendamento 13.200 e contrario sui restanti emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							Si associa la relatrice 
							<an:ref id="d1e500" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo che la Commissione ha respinto, con successive votazioni, gli emendamenti 13.1 e 13.2, l'emendamento 13.200 è posto ai voti e risulta approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente in votazione, gli emendamenti 13.3 e 13.0.1 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e510" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 13.0.2, finalizzato ad istituire il Fondo per il sostegno alla produzione di pane &quot;
							<an:i>made in Italy</an:i>
							&quot;, fatto con grano al 100 per cento italiano. Rileva infatti che la filiera è messa a dura prova dall'importazione di grano estero e può essere necessario un ulteriore aiuto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo che il presidente 
							<an:ref id="d1e520" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ha ricordato il sostegno al comparto attraverso numerosi strumenti, tra cui i contratti di filiera e il cosiddetto &quot;granaio Italia&quot;, l'emendamento 13.0.2 è posto ai voti ed è respinto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 14, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e528" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario su tutte le proposte emendative.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e536" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 14.1, che arricchisce le finalità della &quot;Festa del pane&quot; con quella di contrasto degli sprechi alimentari.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e544" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riterrebbe preferibile la formulazione attuale del comma 1 dell'articolo 14.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, gli emendamenti 14.1, 14.2, 14.3, 14.4 e 14.5 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 15, il 
							<an:ref id="d1e554" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che è stato presentato un solo emendamento, il 15.500, di tenore soppressivo, che costituisce peraltro il recepimento di una parte del parere della Commissione bilancio - su cui il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e557" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere favorevole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente quindi che, ai sensi dell'articolo 102, comma 2, del Regolamento, viene posto ai voti il mantenimento dell'articolo 15.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b> </an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione non approva, con conseguente soppressione dell'articolo 15.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 16, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO e la relatrice 
							<an:ref id="d1e569" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprimono un parere contrario sulle due proposte emendative.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti ai voti, gli emendamenti 16.1 e 16.2 sono respinti dalla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 17, il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO esprime un parere favorevole sull'emendamento 17.500 (testo 2), purché sia riformulato in un testo di cui dà lettura.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e579" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), accogliendo l'invito del Sottosegretario, riformula l'emendamento 17.500 (testo 2) in un testo 3, pubblicato in allegato, che viene posto ai voti e approvato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 18, dopo che la rappresentante del GOVERNO e la RELATRICE hanno espresso parere favorevole, l'emendamento 18.100 è posto ai voti e approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 19, dopo che la rappresentante del GOVERNO e la RELATRICE hanno espresso parere favorevole, l'emendamento 19.500 è posto ai voti e approvato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e589" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che gli emendamenti approvati saranno trasmessi alle Commissioni affari costituzionali e bilancio, ai sensi dell'articolo 40, commi 6-
							<an:i>ter</an:i>
							 e 6-­
							<an:i>bis</an:i>
							,del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e597" name="Istituzione della Giornata della ristorazione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e597"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1551</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione della Giornata della ristorazione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Deputato SQUERI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione della discussione
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione, sospesa nella seduta dell'11 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e617" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che è pervenuto il parere non ostativo della 5ª Commissione, nel quale si premette che, con riferimento all'articolo 4, comma 1, posto che gli oneri decorrono dal 2026, la copertura finanziaria è da intendersi riferita al bilancio triennale 2026-2028.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si può dunque procedere alle votazioni degli articoli 1, 2, 3 e 4 di cui è composto il provvedimento e alla votazione sul conferimento del mandato al relatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificato il prescritto numero legale, con distinte votazioni, la Commissione approva gli articoli 1, 2, 3 e 4.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi interventi per dichiarazioni di voto, la Commissione conferisce infine mandato al relatore a riferire favorevolmente all'Assemblea sul provvedimento in esame, nel medesimo testo approvato dalla Camera dei deputati in prima lettura, autorizzandolo a richiedere lo svolgimento della relazione orale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e623" name="ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e623">ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e626" name="Proposta di direttiva del Parlamento europeo e del Consiglio che modifica la direttiva 98/58/CE del Consiglio e la direttiva 2009/128/CE del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda la semplificazione e il rafforzamento dei requisiti in materia di sicurezza degli alimenti e dei mangimi, e che abroga le direttive 82/711/CEE e 85/572/CEE del Consiglio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e626"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>COM2025 1021 definitivo</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di direttiva del Parlamento europeo e del Consiglio che modifica la direttiva 98/58/CE del Consiglio e la direttiva 2009/128/CE del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda la semplificazione e il rafforzamento dei requisiti in materia di sicurezza degli alimenti e dei mangimi, e che abroga le direttive 82/711/CEE e 85/572/CEE del Consiglio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame, ai sensi dell'articolo 144, commi 1 e 6, del Regolamento, e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta dell'11 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e643" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, alla scadenza, sono pervenute proposte di integrazione da parte del Gruppo Misto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e649" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) si riserva di compiere un ulteriore approfondimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e655" name="AFFARI ASSEGNATI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e655">AFFARI ASSEGNATI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e658" name="Principali aree di crisi industriale complessa in Italia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e658"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 980</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Principali aree di crisi industriale complessa in Italia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame, ai sensi dell'articolo 34, comma 1, e per gli effetti di cui all'articolo 50, comma 2, del Regolamento, e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 10 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e675" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), anche a nome della correlatrice Fregolent, presenta uno schema di risoluzione sull'area di crisi industriale complessa di Torino, pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Su proposta del 
							<an:ref id="d1e683" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , la Commissione conviene di fissare a giovedì 26 marzo, alle ore 12, il termine per far pervenire proposte di integrazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e687" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e687">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e690" name="Modifiche alla legge 4 gennaio 1990, n. 1, e alla legge 17 agosto 2005, n. 174, in materia di disciplina dell'attivit&amp;agrave; di acconciatore, nonch&amp;eacute; misure per la prevenzione dell'abusivismo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e690"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1619</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 4 gennaio 1990, n. 1, e alla legge 17 agosto 2005, n. 174, in materia di disciplina dell'attività di acconciatore, nonché misure per la prevenzione dell'abusivismo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>ANCOROTTI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1807</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disciplina delle attività di estetista, di onicotecnico e di truccatore e tecnico di trattamenti di ciglia e sopracciglia, nonché dell'attività di acconciatore</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Tilde MINASI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta del 24 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e171a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e720" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, alla scadenza del termine, sono pervenuti 37 emendamenti, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e727" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:35:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="288"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-03-24/288/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e729">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>
								SCHEMA DI RISOLUZIONE PROPOSTO DAI RELATORI
								<an:eol/>
								SULL'AFFARE ASSEGNATO N. 980, CON PARTICOLARE RIFERIMENTO ALL'AREA DI TORINO
							</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 9ª Commissione permanente,</an:p>
						
                  
						<an:p>in esito all'istruttoria condotta relativamente all'affare assegnato n. 980 sulle principali aree di crisi industriale complessa in Italia, con particolare riferimento all'area di crisi industriale di Torino;</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>il primo intervento legislativo sulle aree di crisi industriale complessa si registra con il decreto-legge n. 120 del 1989, convertito dalla legge 15 maggio 1989, n. 181, e che la normativa è stata oggetto di revisione nel 2012, attraverso l'approvazione del decreto-legge n. 83 del 2012, il quale ha apportato, all'articolo 27, un riassetto complessivo della materia;</an:p>
						
                  
						<an:p>la legislazione vigente introduce e definisce le situazioni di crisi industriale complessa, indicandola quale la crisi di &quot;una o più imprese di grande o media dimensione con effetti sull'indotto o una grave crisi di uno specifico settore industriale con elevata specializzazione nel territorio&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>il principale strumento operativo introdotto dall'articolo 27 del decreto-legge n. 83 del 2012 è rappresentato dai Progetti di riconversione e riqualificazione industriale (PRRI), i quali mirano a sostenere la competitività del sistema produttivo, attrarre nuovi investimenti e salvaguardare l'occupazione;</an:p>
						
                  
						<an:p>I PRRI sono adottati mediante appositi accordi di programma, che disciplinano gli interventi agevolativi e coordinano l'attività di amministrazioni centrali, regioni, enti locali e soggetti privati, per assicurarne l'efficacia e la tempestività;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato in particolare che:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							l'area di crisi industriale complessa di Torino, che comprende 112 comuni, è stata riconosciuta con decreto ministeriale 16 aprile 2019 a causa della crisi globale del settore 
							<an:i>automotive</an:i>
							, che ha colpito duramente il territorio piemontese, coinvolgendo anche il settore aerospaziale e aumentando la disoccupazione;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							l'accordo di programma per l'attuazione del PRRI è stato sottoscritto il 7 dicembre 2021 e prevede: lo sviluppo di attività di ricerca e trasferimento tecnologico; l'aggregazione di competenze e risorse intorno a poli di eccellenza 
							<an:i>automotive</an:i>
							 e aerospazio; la formazione di competenze 
							<an:i>high tech</an:i>
							 e manageriali; il sostegno alla filiera 
							<an:i>automotive</an:i>
							 e aerospaziale con investimenti 
							<an:i>green</an:i>
							 e digitali;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>con la circolare 11 luglio 2022, n. 262365, è stato emanato l'avviso di cui alla legge n. 181 del 1989, e complessivamente sono state presentate 26 domande, che sviluppavano circa 164 milioni di euro di investimenti con una richiesta di agevolazione di circa il 93,5 milioni di euro, ed hanno un obiettivo incrementale dell'occupazione di circa 417,6 addetti. Metà delle domande presentate riguarda piccole e medie imprese;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							a conclusione dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 valutativo sono state finanziate 10 domande e i progetti ammessi presentano complessivamente investimenti per quasi 57 milioni di euro e agevolazioni concesse per circa 32,5 milioni di euro, mentre risultano impegnate risorse regionali per gli incentivi pari a 48 milioni di euro, e per le politiche attive pari a 10 milioni di euro;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							rilevato peraltro che la crisi del comparto 
							<an:i>automotive</an:i>
							 dell'area torinese ha assunto caratteristiche strutturali, evidenziando la progressiva contrazione della produzione, la riduzione dei livelli occupazionali e l'indebolimento della filiera della componentistica, con effetti diretti e indiretti sull'intero sistema economico metropolitano;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che particolare preoccupazione è rivolta alla filiera delle piccole e medie imprese, molte delle quali operanti in settori altamente specializzati, che stanno affrontando un delicato passaggio generazionale in un contesto economico segnato da evidenti difficoltà finanziarie e riduzioni degli ordinativi, con il rischio che aumenti la loro esposizione ad acquisizioni da parte di operatori esteri;</an:p>
						
                  
						<an:p>ritenuto che il sistema industriale torinese disponga di competenze, infrastrutture e capitale umano tali da consentire un rilancio efficace, anche se il protrarsi dell'incertezza e l'assenza di misure strutturali rischiano di produrre effetti irreversibili sul tessuto produttivo;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							osservato che la Commissione europea, il 4 marzo 2026, ha presentato l'
							<an:i>Industrial Accelerator Act</an:i>
							 (IAA) COM(2026) 100,  con l'obiettivo di riportare la manifattura al 20 per cento del PIL europeo entro il 2035, rispetto al 14,3 per cento registrato nel 2024; i settori strategici individuati dall'IAA sono acciaio, alluminio, 
							<an:i>automotive</an:i>
							, tecnologie a zero emissioni, settori nei quali il sistema produttivo torinese è specializzato, con la possibilità di ampie prospettive di crescita;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>valutato che, in base alle audizioni svolte e ai contributi pervenuti, il percorso di riconversione presenta ostacoli strutturali, come ad esempio la lentezza attuativa, lo scarso coinvolgimento degli operatori, la limitatezza dei criteri per l'individuazione dell'area di crisi;</an:p>
						
                  
						<an:p>impegna il Governo:</an:p>
						
                  
						<an:p>1. a rafforzare ed implementare gli strumenti di intervento nelle aree di crisi industriale complessa, con particolare riferimento all'area torinese, garantendo adeguate risorse finanziarie per sostenere i processi di riconversione industriale e di attrazione di nuovi investimenti produttivi;</an:p>
						
                  
						<an:p>2. ad accelerare l'attuazione del PRRI dell'area di crisi industriale complessa di Torino, assicurando tempi certi e misure di semplificazione amministrativa per la realizzazione degli interventi previsti e un monitoraggio periodico dello stato di avanzamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							3. a potenziare gli strumenti di politica industriale a sostegno della filiera 
							<an:i>automotive</an:i>
							 e della componentistica, con particolare attenzione alle piccole e medie imprese, anche attraverso:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>a)      la previsione di riserve di risorse dedicate nell'ambito dei contratti di sviluppo e degli accordi per l'innovazione;</an:p>
						
                  
						<an:p>b)      procedure accelerate di istruttoria per i progetti localizzati nell'area di crisi complessa;</an:p>
						
                  
						<an:p>c)      la riduzione delle soglie minime di investimento per l'accesso agli strumenti agevolativi da parte delle PMI;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							4. ad adottare misure di sostegno al settore 
							<an:i>automotive</an:i>
							 finalizzate alla riconversione tecnologica della filiera e allo sviluppo di nuove produzioni legate alla mobilità sostenibile, alle tecnologie digitali e ai sistemi di accumulo energetico;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>5. a favorire l'attrazione di nuovi investimenti industriali nell'area torinese anche mediante incentivi fiscali e contributivi per le imprese che realizzano nuovi insediamenti produttivi, nonché strumenti di semplificazione amministrativa per l'insediamento di attività industriali;</an:p>
						
                  
						<an:p>6. a valutare di sostenere programmi di rigenerazione e riutilizzo produttivo delle aree industriali dismesse presenti nel territorio metropolitano torinese, anche con strumenti di sostegno alla bonifica e alla riconversione dei siti produttivi;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							7. a rafforzare le politiche attive del lavoro e i programmi di riqualificazione professionale rivolti ai lavoratori coinvolti nei processi di crisi industriale, con particolare riferimento ai lavoratori della filiera 
							<an:i>automotive</an:i>
							;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>8. a promuovere il ricambio generazionale nei siti produttivi dell'area torinese, favorendo l'ingresso stabile di giovani lavoratori e l'aggiornamento delle competenze professionali in relazione all'evoluzione tecnologica dei processi produttivi;</an:p>
						
                  
						<an:p>9. a sostenere lo sviluppo di poli di eccellenza tecnologica e di trasferimento dell'innovazione nel territorio torinese, rafforzando la collaborazione tra imprese, università, centri di ricerca e sistema della formazione;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							10. a favorire l'accelerazione di processi relativi all'ampliamento della zona logistica speciale e ad avviare un confronto con la Commissione europea per la revisione della Carta di aiuti a finalità regionale, al fine di ridurre il divario con le ZES del Mezzogiorno, anche valutando la possibilità di estendere gli strumenti normativi della ZES alle aree del territorio piemontese a maggiore concentrazione 
							<an:i>automotive</an:i>
							;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>11. a promuovere politiche per il rilancio industriale dell'area torinese, con il coinvolgimento della Regione, degli enti locali, delle imprese, dei sindacati e delle università e centri di ricerca, al fine di rendere Torino un polo di eccellenza e di attrattiva industriale, attraverso il rafforzamento dei processi di aggregazione delle imprese, di sviluppo di nuove tecnologie e di investimento nella formazione del capitale umano;</an:p>
						
                  
						<an:p>12.  a garantire un costante monitoraggio parlamentare sull'attuazione delle misure relative all'area di crisi industriale complessa di Torino, attraverso relazioni periodiche sullo stato di avanzamento dei progetti e sugli effetti occupazionali degli interventi.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
