<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G106"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-07-31"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-07-31" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/941/A/G106/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/941" showAs="DDL 941"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29123" showAs="Lucidi"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29130" showAs="Martelli"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29142" showAs="Moronese"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/29147" showAs="Nugnes"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/29090" showAs="Donno"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/29117" showAs="Lezzi"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/29055" showAs="Buccarella"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 941</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G106</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Lucidi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Martelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Moronese</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Nugnes</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Donno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Lezzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Buccarella</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto legge 4 giugno 2013, n. 61, recante nuove disposizioni urgenti a tutela dell'ambiente, della salute e del lavoro nell'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale (A.S. 941);</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            ai fini dell'attività di protezione civile gli eventi si distinguono in eventi naturali o connessi con l'attività dell'uomo che possono essere fronteggiati mediante interventi attuabili dai singoli enti e amministrazioni competenti in via ordinaria; eventi naturali o connessi con l'attività dell'uomo che per loro natura ed estensione comportano l'intervento coordinato di più enti o amministrazioni competenti in via ordinari; calamità naturali o connesse con l'attività dell'uomo che in ragione della loro intensità ed estensione debbono, con immediatezza d'intervento, essere fronteggiate con mezzi e poteri straordinari da impiegare durante limitati e predefiniti periodi di tempo,</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            con il termine generico «calamità» si intende un evento o fatto che determina una sciagura o un disastro di tipo collettivo, sociale. In particolare con il termine «Calamità naturale» deve intendersi ogni fatto catastrofico, ragionevolmente imprevedibile, conseguente a eventi determinanti e a fattori predisponenti tutti di ordine naturale, e a loro volta ragionevolmente imprevedibili»; questi eventi hanno carattere fenomeno logico di origine del tutto naturale, sono cioè eventi che si verificherebbero anche in assenza di fattori umani, quali, terremoti, alluvioni e nubifragi. Vi sono poi disastri provocati essenzialmente dall'uomo, nei quali sono del tutto ininfluenti i fattori naturali. Fra questi si possono citare i disastri connessi con lo sviluppo tecnologico, come l'esplosione della centrale elettronucleare di Chernobyl avvenuta nel 1986, la recente vicenda della centrale nucleare di Fukushima, le fughe di gas tossici dagli impianti chimici di Seveso nel 1977 e di Bhopal nel 1984, o lo sversamento in mare di grandi quantità di petrolio a seguito dell'affondamento di petroliere, imputabili ad attività ad alta componente di rischio non opportunamente controllata;</an:p>
				<an:p align="justify">            come dimostra la casistica di cui all'articolo 2 delle legge 24 febbraio 1992 n. 225, si verificano con sempre maggior frequenza ed esito drammatico numerosi casi nei quali un fenomeno naturale può scaturire in uno stato collettivo di calamità in quanto i suoi effetti sono imputa bili alla mancata prevenzione da parte dell'uomo. Tipico esempio è quello di una costruzione realizzata in zona a rischio sismico o idrogeologico senza i dovuti accorgimenti tecnici o ad impianti industriali di particolare rilevanza, quali l'impianto ILVA di Taranto. In tali casi anche un evento naturale, che in sé non necessariamente provocherebbe esiti calamitosi, può indurre conseguenze calamitose proprio perché l'uomo ne realizza le premesse ;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo ad assumere le opportune iniziative volte a rafforzare le attività di controllo e prevenzione con riferimento a tutte quelle situazioni di calamità naturale di origine antropica in cui gli effetti disastrosi, ambientali o sociali, scaturiscono non tanto e non solo da fenomeni occasiona li di carattere espressamente naturale, quanto piuttosto da attività umane, adeguando a tal fine, ove necessario, la normativa vigente e il sistema di protezione civile.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
