<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.0.35"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-09-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-09-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/7.0.35/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2887" showAs="DDL 2887"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2887</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.0.35</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 7</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 7-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Cessione dei crediti alla Cassa Depositi e Prestiti)</an:p>
				<an:p>        1. Gli imprenditori titolari dei soli crediti certi ed esigibili già maturati alla data di entrata in vigore del decreto-legge nei confronti delle amministrazioni di cui all'art. 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, per la fornitura di beni e servizi, nonché per la realizzazione di lavori ed opere. possono cedere i propri crediti alla Cassa Depositi e Prestiti S.p.A., ai sensi dell'art. 1260 c.c. previanotificazione alle amministrazioni debitrici. La Cassa Depositi e Prestiti S.p.A. in qualità di cessionario dei crediti trasferiti. eroga ai creditori cedenti l'importo dovuto dalle amministrazioni, gravato dagli interessi nel frattempo maturati. secondo le disposizioni di cui al decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231. I creditori cedenti non rispondono della solvenza delle amministrazioni debitrici.</an:p>
				<an:p>        2. La Cassa Depositi e Prestiti S.p.A. è autorizzata ad effettuare operazioni di cessione dei crediti trasferiti senza l'autorizzazione del soggetto ceduto.</an:p>
				<an:p>        3. La Cassa Depositi e Prestiti S.p.A. predispone apposita rendicontazione annuale sulla gestione dei crediti di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>        4. Gli importi corrisposti dalla Cassa Depositi e Prestiti S.p.A a favore dei creditori cedenti. comprensivi degli interessi e degli oneri nel frattempo maturati. restano a carico delle amministrazioni debitrici.</an:p>
				<an:p>        5. Agli oneri di cui al presente articolo si provvede. fino a concorrenza degli oneri, a valere su quota parte delle maggiori entrate di cui ai commi da 6 a 13.</an:p>
				<an:p>        6. All'articolo 2 del decreto-legge n. 98 del 2011. convertito. con modificazioni, dalla legge n. 111, del 2011, sostituire il comma 4 con i seguenti:</an:p>
				<an:p>        ''4. Con riferimento alle amministrazioni pubbliche inserite nel conto consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'ISTAT, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 1999, n. 196, a pena di configurazione di danno erariale a carico dei soggetti responsabili, l'uso delle autovetture in dotazione a ciascuna amministrazione è ammesso esclusivamente per documentate esigenze di servizio ed è precluso per i trasferimenti da e verso il luogo di lavoro. La presente disposizione non si applica alle autovetture assegnate, ai fini di tutela e sicurezza personale, a soggetti esposti a pericolo, ai sensi dell'articolo 7, comma 3, della legge 4 maggio 1988. n. 133.</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'uso in via esclusiva delle autovetture di servizio è ammesso unicamente per i titolari delle cariche istituzionali di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 30 ottobre 2001, emanato ai sensi dell'articolo 2, commi 117 e seguenti della legge 23 dicembre 1996, n. 662.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Ai sensi dell'articolo 2, comma 122, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, tutti coloro che hanno ricoperto cariche pubbliche a qualsiasi titolo, e che sono cessati dalla carica. perdono il diritto all'uso dell'autovettura di Stato.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Entro il 31 ottobre 2011, ciascuna amministrazione pubblica procede alla individuazione delle autovetture in esubero ai sensi delle disposizioni del presente articolo e delle direttive della Presidenza del Consiglio dei Ministri - Dipartimento della Funzione pubblica n. 612010 e n. 6/2011 recanti 'Misure di contenimento e razionalizzazione della spesa delle pubbliche amministrazioni - Utilizzo delle autovetture in dotazione alle amministrazioni pubbliche', ai fini della loro completa dismissione entro e non oltre il 31 dicembre 2011, a pena di configurazione di danno erariale a carico dei soggetti responsabili.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Dall'attuazione del presente articolo devono derivare risparmi di spesa non inferiori a 250 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2011''.
				</an:p>
				<an:p>        7. A decorrere dal 1º gennaio 2012 è istituita l'imposta nazionale progressiva sui grandi patrimoni immobiliari.</an:p>
				<an:p>        8. L'imposta è dovuta dai soggetti proprietari o titolari di altro diritto reale di immobili ad uso abitativo il cui valore complessivo è superiore a 1.200.000 euro ed è determinata e percepita dallo Stato.</an:p>
				<an:p>        9. Per i soggetti persone fisiche di cui al comma 2, l'imposta si determina applicando per ciascun scaglione di valore le seguenti aliquote:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 da 1.200.000 euro a 1.700.000 si applica l'aliquota del 0,50 per cento;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 oltre 1.700.000 si applica l'aliquota del 0,80 per cento.
				</an:p>
				<an:p>        10. Entro il 31 marzo 2012, l'Osservatorio del mercato immobiliare dell'Agenzia del Territorio individua i valori di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        11. Dall'applicazione dell'imposta di cui al comma 2 sono esclusi i fondi immobiliari e le società di costruzioni.</an:p>
				<an:p>        12. L'imposta è dovuta rispetto al valore complessivo delle unità immobiliari di proprietà al 30 giugno di ciascun anno ed è versata in unica soluzione entro il 30 dicembre di ciascun anno.</an:p>
				<an:p>        13. II valore complessivo è calcolato sommando i valori determinati in base all'articolo 5 del decreto legislativo del 30 dicembre 1992, n. 504, come modifIcato dalla presente legge».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
