<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-09-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-09-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2887/C/16.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2887" showAs="DDL 2887"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/1407" showAs="Malan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2887</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Malan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo 16 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 16. - (
					<an:i>Riduzione dei costi dei piccoli comuni</an:i>
					). - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Al fine di assicurare il conseguimento degli obiettivi di finanza pubblica, l'ottimale coordinamento della finanza pubblica, il contenimento delle spese degli enti territoriali e il migliore svolgimento delle funzioni amministrative, entro il 31 dicembre 2012 nei comuni con popolazione pari od inferiore a 1.000 abitanti tutte le funzioni amministrative sono esercitate obbligatoriamente in forma associata con altri comuni contermini con popolazione pari od inferiore a 1.000 abitanti mediante la costituzione, nell'ambito del territorio di una provincia, dell'unione di comuni ai sensi dell'articolo 32 del decreto legislativo 18 agosto 2000 n. 267.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 L'unione di comuni è costituita dai comuni con popolazione pari o inferiore a 1.000 abitanti collegati da strade carrozzabili che non passino per altri comuni al fine dell'esercizio in forma associata di tutte le funzioni amministrative e dei servizi pubblici di spettanza comunale. La complessiva popolazione residente nel territorio dell'unione municipale è pari almeno a 5.000 abitanti, salvo diverso limite demografico individuato con delibera della Giunta regionale. Le unioni di comuni di superficie superiore a 100 chilometri quadrati in cui la distanza stradale, fra i centri dei due comuni più distanti superi i 25 chilometri, possono derogare dal limite minimo di 5000 abitanti.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Nel caso in cui non vi siano altri Comuni contermini con popolazione inferiore a 1000 abitanti, i comuni di cui al primo periodo costituiscono, con i comuni contermini, unioni di comuni, ai sensi dell'articolo 32 del citato Testo unico al fine di ridurre le spese complessive. Le unioni di comuni comprendenti comuni con popolazione inferiore a 1.000 abitanti possono mantenere il limite demografico di 5.000 abitanti complessivi.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Gli organi dell'unione dei comuni sono il Presidente, l'assemblea, composta dai sindaci dei comuni aderenti, da due consiglieri eletti per comune, con diritto di rappresentanza delle minoranze, e la giunta, composta da un numero di assessori non superiore a quelli previsti per i comuni dalla popolazione complessiva dell'unione dei comune. I Consigli dei Comuni aderenti approvano ai sensi dell'articolo 32 del decreto legislativo 18 agosto 2000 n. 267, l'atto costitutivo e lo statuto dell'unione.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Lo statuto dell'unione di comuni individua le modalità di funzionamento degli organi di cui al comma 5 e ne disciplina i rapporti.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni in materia di ordinamento e funzionamento dei Comuni.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 A decorrere dal primo rinnovo di ciascun consiglio comunale successivo alla data di entrata in vigore del presente decreto:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per i comuni con popolazione fino a 3000 abitanti, il consiglio comunale è composto, oltre al Sindaco, da sei consiglieri ed il numero massimo degli assessori è stabilito in due;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per i comuni con popolazione superiore a 3000 e fino a 5000 abitanti, il consiglio comunale è composto, oltre al Sindaco, da sette consiglieri ed il numero massimo degli assessori è stabilito in tre;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per i comuni con popolazione superiore a 5.000 e fino a 10.000 abitanti, il consiglio comunale è composto, oltre al Sindaco, da nove consiglieri ed il numero massimo degli assessori è stabilito in quattro.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 A decorrere dal primo rinnovo del collegio dei revisori successivo alla data di entrata in vigore del presente decreto, i revisori dei conti dei Comuni sono scelti mediante estrazione da un elenco nel quale possono essere inseriti, a richiesta, i soggetti iscritti, a livello provinciale, nel Registro dei revisori legali di cui al decreto legislativo 27 gennaio 2010, n. 39, in possesso di cui al decreto legislativo 27 gennaio 2010, n. 39, in possesso di specifica qualificazione professionale in materia di contabilità pubblica e gestione economica e finanziaria degli enti territoriali. L'organo di revisione finanziaria di cui all'articolo 234 del decreto legislativo 18 agosto 2000 n. 267 svolge le funzioni di cui all'articolo n. 239 del decreto legislativo del 18 agosto 2000 n. 267 a favore dell'Unione dei Comuni e dei comuni aderenti, senza compensi aggiuntivi nel rispetto dei limiti massimi per popolazione di cui al decreto ministeriale del Ministro dell'Interno del 20 maggio 2005. Con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, sono stabilite le modalità di attuazione del presente comma.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>9</an:i>
					. Le funzioni di segretario dell'unione sono svolte dal segretario comunale di uno dei Comuni facenti parte dell'Unione ovvero da un Vice segretario comunale, qualora fosse presente tale figura in uno dei Comuni facenti parte dell'Unione già prima della costituzione dell'Unione stessa. A tal fine sono inscritti nel grado iniziale dell'albo dei Segretari Comunali e Provinciali di cui all'articolo 98 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 i Vice segretari comunali che ne facciano richiesta e che abbiano svolto per almeno quattro anni le relative funzioni in una forma associativa. Le funzioni di cui al comma 2. dell'articolo 97 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 a favore dei comuni aderenti all'Unione, possono essere svolte dal Segretario dell'Unione con il compenso disciplinato ai sensi del comma 6. dello stesso articolo.«
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>10</an:i>
					. Per i comuni con popolazione fino a 1.000 abitanti, le seguenti norme di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 si applicano con le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il termine per l'assenza dal lavoro all'articolo 79, comma 1 va applicato solo per l'effettiva durata delle riunioni degli organi di cui fanno parte, oltre al tempo necessario agli spostamenti da e per il luogo di lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le ore di assenza dal lavoro di cui all'articolo 79, comma 4 sono limitate a 12;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 non si applica il comma 5 dell'articolo 79 sopprimere il comma 5, il comma 1 dell'articolo 81;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il dimezzamento di cui all'articolo 82, comma 1 si applica anche a chi gode di pensione superiore a 2000 euro mensili».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
