<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-10-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="23"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-10-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-10-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-10-31"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2024-10-31/23/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="COMMISSIONI 1ª e 2ª RIUNITE" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25377" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25377" showAs="VERINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29467" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29467" showAs="MALPEZZI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>COMMISSIONI 1ª e 2ª RIUNITE</an:p>
			
         
			<an:p>2ª(Giustizia)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>23</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>TOSATO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.23 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 9.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="1236 (Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">1236 (Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1236</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 29 ottobre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende la discussione generale.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e101" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) precisa che si limiterà a considerazioni di carattere generale sul provvedimento, lasciando ai colleghi del Gruppo Misto l'analisi di questioni più specifiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime quindi un giudizio molto negativo sul disegno di legge in esame, con il quale si introducono misure che contrastano con i principi basilari dello Stato di diritto. In una fase complessa delle democrazie come quella attuale, in cui la lacerazione del tessuto sociale apre la strada al rischio di torsioni antidemocratiche, appare inopportuno garantire la sicurezza solo prevedendo nuove fattispecie di reato o ampliando le aggravanti. A suo avviso, si tratta di un approccio che - insieme alla riforma costituzionale sul premierato, con cui si determina un accentramento di poteri in un un'unica persona mai verificatosi in tutto il periodo repubblicano - allude a un orientamento generale esclusivamente repressivo e di criminalizzazione di quelle forme di dissenso che, invece, sono connesse alla tutela dei diritti dei cittadini nei confronti degli abusi del potere.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ritiene quindi che il disegno di legge in esame abbia solo finalità propagandistiche e populiste, soprattutto se si considerano i risultati fallimentari derivanti dall'attuazione di altri tre provvedimenti in materia di sicurezza: il decreto-legge n. 162 del 2022 (cosiddetto &quot;decreto 
							<an:i>rave</an:i>
							&quot;), il decreto-legge n. 20 del 2023 (cosiddetto &quot;decreto Cutro&quot;) e il decreto-legge n. 123 del 2023 (cosiddetto &quot;decreto Caivano&quot;). È evidente che, nell'impossibilità di intervenire per migliorare le condizioni socio-economiche, come promesso in campagna elettorale, il Governo si limita a corrispondere alle attese del suo elettorato, prefigurando una forma di Stato a metà tra quello etico e quello di polizia, lontano quindi dai principi di libertà e uguaglianza su cui si basa la Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Alcuni dei destinatari delle nuove misure restrittive, infatti, sono i lavoratori licenziati che provocano blocchi stradali con il proprio corpo, anche quando queste proteste sono attuate per richiamare l'attenzione dell'opinione pubblica e cercare di conservare il posto di lavoro, soprattutto in un periodo di così grave e prolungata crisi industriale. Sono altresì colpiti gli attivisti per il clima, soprattutto i giovani che manifestano nelle piazze la propria preoccupazione per l'inerzia dei Governi a fronte dei rischi drammatici del cambiamento climatico, e coloro che si oppongono alle grandi opere, per non parlare dei migranti, delle donne rom e dei lavoratori nel settore della canapa industriale. Ai detenuti viene addirittura vietata la resistenza passiva, pur essendo note le condizioni disumane in cui si trovano gli istituti penitenziari a causa del sovraffollamento. Di contro, sono aboliti i reati contro la pubblica amministrazione, evidenziando così che il Governo e la maggioranza sono severi e giustizialisti solo nei confronti dei più deboli.</an:p>
						
                  
						<an:p>Preannuncia pertanto la presentazione di emendamenti per manifestare la decisa contrapposizione al provvedimento in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25377" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25377"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e131" href="#p25377">
                        VERINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva come non rappresenti un atteggiamento positivo nei confronti dell'istituzione parlamentare il fatto che, nella discussione generale su un tema delicato e fondamentale come quello della sicurezza, si assista ad interventi della sola opposizione e che la maggioranza non ritenga di partecipare al dibattito. La sicurezza rappresenta infatti un tema centrale del confronto democratico, mentre sembra che la maggioranza affronti il problema basandosi esclusivamente su palinsesti televisivi che creano una percezione diffusa di insicurezza e fanno credere che le emergenze del Paese siano rappresentate da reati minori e di strada. Tali atti criminosi devono certamente essere oggetto di intervento, ma non possono rappresentare la giustificazione del panpenalismo che il Governo ha attuato fin dall'inizio di questa legislatura con i decreti legge cosiddetti &quot;
							<an:i>rave</an:i>
							&quot; e &quot;Caivano&quot;. Il gruppo del Partito Democratico ha un'idea profondamente diversa della sicurezza, fondata in primo luogo sulla valorizzazione delle Forze dell'ordine e di Polizia, anche attraverso la dotazione di strumenti tecnologici avanzati in grado di combattere sempre più efficacemente la criminalità. Sotto questo profilo, la legge di bilancio per il 2025, appena presentata alla Camera, così come la legge di bilancio precedente, non prevede risorse sufficienti per sostenere questi fondamentali comparti. Per assicurare sicurezza occorre infatti investire in prevenzione e aggredire le cause sociali della criminalità. Sui temi delle periferie sociali, urbane, della povertà educativa e della dispersione scolastica, il disegno di legge all'esame delle Commissioni riunite non interviene; eppure, si tratta di temi centrali che riguardano la salute civica e civile di un paese. Questa maggioranza, invece, sottovaluta questi aspetti come dimostrano ad esempio i mancati investimenti in scuola pubblica e in sanità pubblica: è appena il caso di sottolineare come, se non si interviene in questi settori, il 
							<an:i>welfare</an:i>
							 criminale si sostituisce allo Stato, generando ulteriore disgregazione sociale. Questo Governo e questa maggioranza, come è evidente dai contenuti del disegno di legge, hanno un'impostazione securitaria e propagandistica, in cui la sicurezza è solo una bandiera e non si risolvono i problemi sociali e di sistema del Paese: come spiegare altrimenti un provvedimento in cui ben quattordici articoli istituiscono nuovi reati, che si aggiungono agli oltre settanta già introdotti dall'inizio della Legislatura. Questa impostazione è inaccettabile, in quanto diretta a reprimere tutte le manifestazioni di dissenso e diffondere un messaggio di individualismo e di egoismo. Al contrario, il diritto di manifestazione è anche un dovere ed il desiderio dei giovani di cambiare la società è la dimostrazione di un tessuto democratico sano. Il disegno di legge in esame non si limita a reprimere il diritto di manifestazione, ma arriva ad attaccare gli inalienabili diritti sindacali di chi lotta per il lavoro e per la sopravvivenza. Parimenti inaccettabile è la criminalizzazione della resistenza passiva in carcere: alla luce delle condizioni del nostro sistema carcerario, ai detenuti è proibita persino tale forma di protesta, e ciò potrebbe comportare un aumento esponenziale dei suicidi in carcere, a fronte di un numero già drammaticamente elevato. Il provvedimento propone delle misure che non esita a definire crudeli, come la disposizione che impedisce di acquistare SIM telefoniche a chi non ha il permesso di soggiorno, oppure quella che obbliga bambini e madri detenute al regime carcerario. Tutto il disegno di legge è frutto di approssimazione, come dimostra, ad esempio, la norma relativa alla canapa che colpisce la filiera industriale della pianta, senza incidere invece sulle organizzazioni criminali del traffico di droga. Dichiara pertanto la sua profonda contrarietà all'impianto complessivo del provvedimento, in quanto un atteggiamento responsabile della politica richiede che le paure dei cittadini siano affrontate per risolverle e non per cavalcarle a fini elettorali. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29467" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29467"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e153" href="#p29467">
                        MALPEZZI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea l'impossibilità di garantire la sicurezza senza risorse e senza prevenzione. Bisognerebbe infatti iniziare dal potenziamento degli organici della polizia locale, in modo che gli agenti possano operare anche nelle ore serali, oppure da misure a favore delle forze di polizia, in particolare per il pagamento delle ore di lavoro straordinario. Nel disegno di legge in esame, invece, non sono previsti ulteriori stanziamenti, rendendo così difficile l'attuazione di strategie che comprendano, oltre alla repressione, anche la fase della prevenzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Anche il cosiddetto &quot;decreto Caivano&quot; ha finora prodotto solo un incremento del numero dei detenuti negli istituti penitenziari minorili. È vero che si è anche provveduto al recupero della palestra e del centro sportivo di quel comune, ma questa misura andrebbe estesa a tutte le zone degradate d'Italia, investendo sulle comunità educanti, creando una rete tra enti locali, scuole, parrocchie, famiglie, organizzazioni non governative e associazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A tale proposito, ricorda che, in 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, è in corso di esame il disegno di legge n. 28 (&quot;Fondo per il sostegno e lo sviluppo della comunità educante&quot;), a sua prima firma, che prevede appunto l'istituzione di un fondo destinato ai Comuni per promuovere patti educativi con le istituzioni scolastiche ed educative del territorio. Solo in questo modo è possibile offrire un sostegno ai minori, soprattutto quelli cresciuti in contesti di violenza o degrado, ed evitare che finiscano per delinquere, piuttosto che ricorrere soltanto a misure repressive.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge in esame, invece, non prevede alcuno stanziamento di risorse per la sicurezza e appare ispirato soltanto a un principio panpenalistico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e181" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 9,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
