<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="36"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-04"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-12-04/36/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª e 2ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e50a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="Erika Stefani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25411" showAs="Anna Rossomando"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª e 2ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>36</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>            Interviene il sottosegretario di Stato per l'interno Molteni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.36 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="08:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 8,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1236 (Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonch&amp;eacute; di vittime dell&amp;#39;usura e di ordinamento penitenziario)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1236</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta di mercoledì 27 novembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e50" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che l'ordine del giorno G/1236/15/1 e 2 è stato ritirato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito alla richiesta di rivalutazione di alcuni emendamenti dichiarati inammissibili, pervenuta dai Gruppi Misto, M5S e PD, si riserva di comunicare non appena possibile l'esito dell'ulteriore disamina.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e57" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) chiede un'attenta valutazione degli emendamenti della sua parte politica, in quanto alcune proposte emendative dichiarate improponibili sono già state esaminate e votate in prima lettura. Sarebbe quindi singolare la difformità di giudizio tra i due rami del Parlamento in tema di inammissibilità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e65" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ricorda che gli emendamenti del Gruppo M5S non hanno carattere ostruzionistico. A suo avviso, inoltre, le proposte 9.0.2 e 9.0.3 non possono essere dichiarate improponibili, ai sensi dell'articolo 97, comma 1, del Regolamento, in quanto non sono né estranee all'oggetto della discussione né formulate in termini sconvenienti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e73" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  precisa che i suddetti emendamenti sono stati dichiarati improponibili, in conformità ai precedenti e alla prassi consolidata, in rapporto al parametro della estraneità per materia. In ogni caso, assicura un'attenta rivalutazione delle proposte segnalate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi all'esame e alla votazione degli emendamenti riferiti all'articolo 1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice per la 2
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione 
							<an:ref id="d1e82" href="#p29185">STEFANI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), anche a nome del correlatore Lisei, esprime parere contrario su tutti gli emendamenti all'articolo 1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il rappresentante del GOVERNO esprime parere conforme a quello dei relatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli identici 1.1 e 1.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e92" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene inopportuno l'inserimento di ulteriori fattispecie criminose in un ordinamento giuridico che già prevede strumenti efficaci per il contrasto del terrorismo. Inoltre, la norma introduce elementi di vaghezza. Ritiene che la stessa rubrica del nuovo articolo 270-
							<an:i>quinquies</an:i>
							.3 del codice penale (&quot;Detenzione di materiale con finalità di terrorismo&quot;) rischi di ingenerare confusione, in quanto non si comprende se le finalità di terrorismo siano di chi detiene il materiale o del materiale stesso. Con un esame più approfondito, si sarebbe forse potuto ovviare a queste criticità. Segnala, inoltre, che potrebbe essere inteso come materiale avente finalità di terrorismo anche un banale manuale di chimica, nel quale si spiega che una miscela di potassio e zolfo può innescare una esplosione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e102" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), in via preliminare, ricollegandosi ad alcune declaratorie di improponibilità della presidenza delle Commissioni riunite, ritiene inopportuno valutare come improponibili gli emendamenti formulati in termini sconvenienti, in quanto tale espressione, alquanto vaga, rischia di essere utilizzata per colpire gli strumenti ostruzionistici previsti dai Regolamenti parlamentari, che nella storia del Novecento e della Prima Repubblica sono stati utilizzati anche da alte personalità politiche delle opposizioni, del Movimento sociale come del Partito comunista.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e110" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  assicura che intende garantire alle opposizioni l'esercizio della legittima attività ostruzionistica. Precisa inoltre di applicare costantemente, nella valutazione delle improponibilità e inammissibilità, un criterio non stringente, proprio per consentire che il più ampio numero possibile di emendamenti sia posto in votazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e116" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ricorda che, nel corso del dibattito sulle modifiche in tema di cittadinanza, durante il Governo Conte II, le opposizioni di centrodestra ricorsero agli strumenti ostruzionistici, trattando di temi sicuramente estranei all'oggetto del dibattito. Del resto, l'ostruzionismo è uno strumento riconosciuto dai Regolamenti parlamentari. Considerato che le regole procedurali in Senato sono ispirate a criteri efficientisti, per cui in Assemblea il dibattito sconta limiti rigorosi, ritiene opportuno che alle opposizioni sia consentito esprimere diffusamente le proprie considerazioni quanto meno nelle Commissioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce che le norme penali sono oggetto di una ipertrofia legislativa, tanto che, come suggerito dal presidente dell'Unione delle camere penali, sarebbe opportuno prevedere una maggioranza qualificata per l'introduzione di nuovi reati, oltre allo strumento della legge ordinaria, evitando il ricorso alla decretazione d'urgenza. A tale riguardo, anticipa che presenterà un disegno di legge costituzionale in tal senso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e126" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che il disegno di legge in titolo ha l'ambizione di affrontare questioni sociali rilevanti, come la diffusione della microcriminalità, le politiche abitative, il sovraffollamento delle carceri, ma è improntato a un approccio esclusivamente repressivo, che risulta inefficace, come riconosciuto da tutti gli esperti. Per ottenere un effetto di deterrenza ed evitare la reiterazione del reato, a suo avviso, si dovrebbe privilegiare il recupero e il reinserimento del condannato, piuttosto che inasprire ulteriormente le misure punitive.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del numero legale, gli identici emendamenti 1.1 e 1.2 sono posti congiuntamente ai voti e respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e136" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) evidenzia che, al contrario della narrazione del Governo sullo stato di insicurezza del Paese, in realtà secondo l'ISTAT negli ultimi vent'anni si assiste a una tendenza costante alla riduzione del numero degli omicidi. Pertanto, l'Italia è più sicura rispetto ad altri Paesi europei che sono percepiti come tali dall'opinione pubblica, come Regno Unito, Francia e Germania. Non si comprendono pertanto le ragioni che giustificano il provvedimento in esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e144" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ritiene inaccettabile che si intervenga solo prevedendo nuovi reati o innalzando le pene già esistenti, senza intervenire sulle cause del crimine, come suggeriva anche Tony Blair. Basti pensare all'esempio del cosiddetto &quot;decreto Caivano&quot;, ispirato a un approccio repressivo, che ha introdotto solo limitate azioni di sostegno dirette peraltro a un'area territoriale circoscritta. In sostanza, il Governo continua ad adottare un atteggiamento arcigno anche nei confronti dei crimini più lievi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.3 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.4, peraltro quasi identico all'emendamento 1.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e50a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e154" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone - stante la forte analogia delle due proposte emendative - di procedere ad una unica dichiarazione di voto, mantenendo distinte le votazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e161" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), dopo aver aggiunto la propria firma su entrambi gli emendamenti, interviene per annunciare il voto favorevole del suo Gruppo su due testi di portata normativa simile che intervengono per correggere un articolo dai profili ampiamente discutibili e connotato, come del resto tutto il provvedimento, da norme di carattere penale esagerate che, lungi dall'affrontare i problemi sociali attraverso la prevenzione hanno solo un intento punitivo e propagandistico. Con le due proposte emendative, si tenta perciò di ricondurre a razionalità una norma, quella proposta dall'articolo 1, finalizzata a punire condotte difficilmente individuabili e riportarla nell'alveo di quelli che dovrebbero essere i principi alla base del diritto penale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene per annunciare il proprio voto favorevole sugli emendamenti 1.4 e 1.5 anche il senatore 
							<an:ref id="d1e169" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) che sottolinea come la sistematica criminalizzazione di taluni fenomeni, come quello che l'articolo 1 intende colpire, riveli nella sostanza un'abdicazione alla responsabilità di governare da parte dell'attuale maggioranza. I due emendamenti si collocano infatti in una visione di riduzione del danno che la norma provocherebbe se approvata nel testo pervenuto dalla Camera, e provano a riformularla in un modo accettabile, delineandone il campo di applicazione e demandando ad una verifica del giudice l'esistenza della illeceità della condotta. I due emendamenti intervengono peraltro anche su un ulteriore aspetto rilevante che è quello di ridurre i limiti edittali della pena prospettate dal testo per ricondurli alla effettiva gravità della condotta e renderli, anche sotto questo profilo, accettabili dal punto di vista della proporzionalità della condotta e anche questo elemento appare assai condivisibile.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e177" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) annuncia a sua volta il voto favorevole del suo Gruppo su emendamenti che intervengono a modificare una norma incriminatrice che suscita forti perplessità, come già osservato nei precedenti interventi, sotto il profilo dei principi che stanno alla base dell'ordinamento penale come quelli di determinatezza, offensività, adeguatezza e proporzionalità. Vi è infatti il rischio che la norma approvata dalla Camera dei deputati violi moltissimi di questi principi con forti rischi di incostituzionalità. Gli emendamenti in esame, come sottolineato anche dal senatore Scalfarotto sono finalizzati ad operare una riduzione del danno e a ridimensionare gli aspetti più discutibili del testo che provocherà, per ragioni meramente simboliche e propagandistiche, sicuri danni all'ordinamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, gli emendamenti 1.4 e 1.5 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle dichiarazioni di voto sull'emendamento 1.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25411"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e187" href="#p25411">ROSSOMANDO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per dichiarare il voto favorevole del suo Gruppo sull'emendamento 1.6, sottolineando che questa maggioranza che si richiama al garantismo, nell'ottica di un sistema liberale, non lo tiene poi in alcun conto quando redige le norme. Quella dell'articolo 1 è un classico esempio di norma che va esattamente contro una visione liberale e garantista dell'ordinamento penale che per essere tale imporrebbe l'abolizione di reati connotati da responsabilità oggettive o pericoli astratti. Peraltro, anche in questo caso, la norma risponde ad un molto discutibile principio di anticipazione delle soglie di punibilità che arriva a sanzionare i tentativi di reato. Anche in questo caso le norme penali che disciplinano i reati cui si riferisce l'articolo 1 già ci sono ed introdurne di nuove non ha alcun senso. In questo caso poi si introduce una norma per punire una condotta priva di concretezza e di pericolosità, norma che pertanto necessita di essere precisata nel senso degli emendamenti presentati. Lamenta infine che questi discutibili interventi sul diritto penale si ripetano non solo in questo provvedimento ma in tutti gli atti che il Governo propone, atti lontani da un approccio laico ai principi del garantismo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e195" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), dichiarando di condividere pienamente tutte le osservazioni della senatrice Rossomando, annuncia il suo voto favorevole su un emendamento che cerca di usare, come si dovrebbe fare nel diritto penale, il bisturi anziché il machete. Anche in questo caso si è persa l'ennesima occasione per scrivere una norma penale che individui fattispecie specifiche e abbia le caratteristiche di tassatività che l'ordinamento penale imporrebbe. Peraltro, a fronte della difficoltà di individuare con esattezza la condotta criminosa la norma contenuta nell'articolo 1 dispone sanzioni penali altissime, ragione per la quale l'emendamento che propone di ridimensionare questo elemento si rivela utilissimo al fine di escludere dalla punibilità anche le condotte puramente teoriche.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e203" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene a sua volta per annunciare il voto favorevole del suo Gruppo su un emendamento che tende a ridimensionare una norma estremamente vaga che può, tuttavia, creare problemi molto concreti di natura applicativa lasciando uno spazio eccessivo alle interpretazioni. Ritiene indispensabile che la norma debba essere dettagliata anche per escludere evidenti profili di incostituzionalità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e211" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), nell'annunciare il proprio voto favorevole sull'emendamento 1.6 e dichiarando di condividere pienamente quanto già affermato negli interventi che lo hanno preceduto, sottolinea l'utilità di un'attenta lettura della memoria messa a disposizione delle Commissioni riunite dalle Camere penali nella quale vengono con grande chiarezza messi in rilievo i limiti di carattere costituzionale dell'articolo 1. In particolare, ma non solo, in ordine al principio di offensività. Dalla lettura della memoria si ricava infatti con estrema chiarezza che la condotta criminosa deve essere oggettivamente lesiva e socialmente pericolosa. Questa norma, come molti altre di quelle contenute in questo provvedimento, rischia pertanto di essere demolita dalla Corte costituzionale e ciò rappresenta un problema che il Governo e questa maggioranza si dovrebbero responsabilmente porre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti l'emendamento 1.6 è quindi respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,55.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e220" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:55:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
