<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="35"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-27"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2024-11-27/35/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª e 2ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e87a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e366a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="Presidente"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25411" showAs="Anna Rossomando"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28670" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28670" showAs="Graziano Delrio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36409" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36409" showAs="Dafne Musolino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32851" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32851" showAs="Anna Bilotti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25377" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25377" showAs="Walter Verini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36423" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36423" showAs="Roberto Maria Ferdinando Scarpinato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª e 2ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>35</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>indi del Vice Presidente della 2ª CommissioneSISLER            Intervengono il sottosegretario di Stato per l'interno Molteni e il sottosegretario di Stato per la giustizia Delmastro Delle Vedove.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONISISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.35 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:30:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,30
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1236 (Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonch&amp;eacute; di vittime dell&amp;#39;usura e di ordinamento penitenziario)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1236</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta notturna di ieri, martedì 26 novembre.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 26.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e51" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra gli emendamenti 26.1 e 26.42 che sono diretti a sopprimere uno degli articoli più critici del provvedimento, sia sotto il profilo della ragionevolezza che con riguardo alla formulazione tecnico-giuridica. In relazione al comma 1, lettera a), che introduce l'aggravante di istigazione a disobbedire alle leggi di cui all'articolo 415 del codice penale, rileva come la formulazione vigente del reato preveda come elemento costitutivo della fattispecie la pubblicità dell'istigazione. L'aggravante introdotta dal disegno di legge, invece, del tutto contraddittoriamente, dispone che la pena sia aumentata se il fatto è commesso a mezzo di scritti o comunicazioni diretti a persone detenute. Dal punto di vista specificamente tecnico la contraddittorietà tra i due commi dell'articolo 415 è evidente: non può infatti sussistere una aggravante specifica per comunicazioni tra privati in relazione ad una fattispecie caratterizzata dalla pubblicità; ritiene pertanto che il Governo e la maggioranza debbano necessariamente intervenire per modificare questo articolo in quanto è evidente l'irragionevolezza, la asistematicità e pertanto l'illegittimità di una aggravante formulata in questi termini. I medesimi vizi si riscontrano peraltro anche nella disposizione introdotta dalla lettera b) del comma 1, a norma del quale sono punite con la medesima pena sia condotte attive di resistenza mediante atti di violenza o minaccia, sia condotte passive, che evidentemente non hanno il medesimo disvalore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e59" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva che in Italia da tempo, ma soprattutto negli ultimi anni, l'esecuzione della pena avviene in modalità non conformi ai precetti costituzionali e legislativi. Al sovraffollamento degli istituti penitenziari, che ha raggiunto livelli inaccettabili, il Governo risponde tuttavia con la previsione di nuove fattispecie criminose e l'aggravamento delle pene, ricorrendo alla carcerazione come strumento di politica sociale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La situazione è insostenibile anche per la stessa polizia penitenziaria, che svolge il suo lavoro in condizioni molto difficili, con un riconoscimento economico e sociale inadeguato, subendo anche le mortificazioni causate dai comportamenti disdicevoli di alcuni agenti, accusati di aver posto in essere sevizie e abusi nei confronti dei detenuti, come avvenuto di recente a Cuneo e Trapani. A tale proposito, chiede che il Governo risponda in Aula alla interrogazione 3-01467, per spiegare anche i motivi per cui gli agenti indagati e quelli sottoposti a provvedimento d'interdizione dal servizio disposto dal GIP non sarebbero incorsi in alcun provvedimento dell'amministrazione penitenziaria e uno di essi sarebbe stato addirittura promosso a vice comandante.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude, ricordando che la funzione rieducativa della pena e il trattamento finalizzato al reinserimento sociale non hanno nulla a che fare con l'obbedienza cieca e l'accettazione di qualunque imposizione da parte del detenuto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25411"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e69" href="#p25411">ROSSOMANDO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene che con questa norma sono chiamati in causa quei principi fondamentali a cui le Istituzioni dovrebbero tener fede invece, l'articolo 26 se ne allontana pericolosamente. Richiamandosi agli interventi tecnici svolti sull'articolo 26 dagli altri commissari, rileva come oltre alle ragioni di illegittimità già evidenziate, la disposizione dell'articolo 26 non tiene conto della drammatica situazione in cui versano le carceri italiane. Il tempo delle carceri è oramai drammaticamente scandito dai suicidi, sempre più frequenti: le uniche soluzione che questa maggioranza riesce a trovare per risolvere un problema più volte portato all'attenzione della Corte europea dei diritti dell'uomo è rappresentato da un aumento della repressione penale, da un innalzamento delle pene, dall'introduzione di nuovi reati. Con queste misure non si combatte certamente il sovraffollamento, anzi si rischia di aggravare le condizioni degli istituti penitenziari e pertanto favorire situazioni di tensione, che si vorrebbero risolvere introducendo un nuovo reato di rivolta in carcere. Di fronte alle condizioni disumane delle carceri si punisce con sanzioni elevatissime anche la protesta e persino la resistenza passiva, laddove impedisca il compimento dei servizi necessari alla gestione dell'ordine e della sicurezza. La formulazione di questo reato lega pertanto ad una decisione soggettiva - ovvero l'impedimento alla gestione della sicurezza - una sanzione penale molto elevata, la reclusione da uno a cinque anni per chi semplicemente ha protestato anche in assenza di atti di violenza o minaccia. La visione securitaria di questo Governo e di questa maggioranza, pertanto, oltre a minare la sistematica del diritto penale, rischia di aggravare la situazione di tensione nei penitenziari, quando invece occorrerebbe individuare misure alternative alla detenzione al fine di mitigare il sovraffollamento e favorire la prevenzione della recidiva. Questa diversa impostazione, diretta ad assicurare la funzione rieducativa della pena nell'ambito dei principi costituzionali, è evidente negli emendanti 26.12 e 26.17, a sua prima firma, che invita il Governo e la maggioranza a valutare favorevolmente con attenzione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e77" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime forti critiche sulla norma in esame, che - a suo avviso - rappresenta la cifra dell'esecutivo, che confonde l'attività di governo con l'esercizio del comando, volto a intimorire i cittadini, soprattutto quelli più deboli e a rischio marginalità sociale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Considerando che lo Stato è gravemente inefficiente nell'esecuzione della pena, è inaccettabile che per di più il detenuto sia privato persino degli strumenti per manifestare il proprio dissenso e denunciare eventuali violazioni dei suoi diritti fondamentali, reprimendo allo stesso modo la resistenza passiva e gli atti violenti in carcere. A suo avviso, tale aspetto configura un profilo di illegittimità costituzionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con l'emendamento 26.16, si propone la realizzazione di nuove strutture residenziali per l'accoglienza di minorenni e giovani adulti di età inferiore ai 25 anni sottoposti a provvedimento penale, in modo che abbiano spazi adeguati per scontare la propria pena in modo più umano.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e87a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Stante l'imminente inizio dei lavori dell'Assemblea, il 
							<an:ref id="d1e87" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  sospende la seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite prendono atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 15, riprende alle ore 17,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riprende l'illustrazione degli emendamenti all'articolo 26.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28670" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28670"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e99" href="#p28670">DELRIO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra gli emendamenti 26.0.26 e 26.0.27, che sono volti a tutelare la sicurezza, prevenendo le condizioni sociali di emarginazione e illegalità, che spesso danno luogo a condotte criminose.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pur riconoscendo i passi avanti fatti dal Governo con l'ultimo &quot;decreto flussi&quot; (decreto-legge n. 145 del 2024), che aumenta le quote di immigrati, resta il problema di entrare legalmente in Italia. Infatti, il quadro normativo attuale, basato sulla cosiddetta legge Bossi-Fini (n. 189 del 2002), che ha modificato in senso restrittivo la precedente legge Turco-Napolitano (n. 40 del 1998), non ha consentito di disciplinare il fenomeno migratorio, anzi al contrario ha prodotto irregolarità e spostato sugli immigrati pesanti oneri burocratici. Tra l'altro, si sono sovraccaricate le strutture competenti per l'esame delle domande di asilo, ingolfando anche il sistema dei controlli di polizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A suo avviso, si dovrebbero ripristinare i flussi nominativi, sull'esempio del Canada, con meccanismi di 
							<an:i>sponsorship</an:i>
							 e dopo aver effettuato una ricognizione del reale fabbisogno di manodopera del Paese, con il coinvolgimento di reti sociali e sindacali per l'accoglienza e l'inserimento nel mondo del lavoro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 27.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e113" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) richiamando le stesse considerazioni critiche già espresse sull'articolo 26, ribadisce anche in relazione a questa norma la medesima preoccupazione per un'applicazione che potrebbe rivelarsi discriminatoria a causa di reati che rimangono indefiniti sul piano della tassatività e la cui individuazione è rimessa ad una decisione amministrativa anch'essa discrezionale. Poiché, tuttavia, nel caso di specie la rivolta integra una fattispecie penale di nuova istituzione, con conseguenze sul piano della privazione della libertà dei cittadini, è necessario intervenire affinché la norma sia modificata, evitandone così un uso discriminatorio altamente probabile. Occorre cioè individuare elementi oggettivi che possano portare ad un'applicazione che sia costituzionalmente accettabile. Anche il concetto di resistenza passiva rappresenta uno dei punti critici di questo nuovo reato poiché, contrariamente a quanto affermato dalla maggioranza, l'inciso per cui c'è reato anche con un comportamento passivo laddove impedisca il compimento dei servizi per la gestione dell'ordine è del tutto indefinito e, in qualità di legislatori, sussiste l'obbligo di specificare nel dettaglio gli elementi oggettivi della fattispecie penale al fine di evitare interpretazioni arbitrarie. Non basta infatti, come fa il Governo, fornire rassicurazioni verbali in quanto in uno Stato di diritto il principio di separazione dei poteri comporta l'applicazione della legge che deve essere scritta correttamente da parte di un altro potere dello Stato, quello giudiziario. Il furore repressivo di questo Governo lo preoccupa in particolare con riferimento al reato introdotto dall'articolo 27 in quanto, diversamente dal reato di rivolta di cui all'articolo 26, in questo caso la sanzione penale viene comminata nei confronti di soggetti privi di sentenze penali di condanna ma trattenuti in centri di trattenimento ed accoglienza, molti dei quali sono richiedenti asilo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e121" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) illustra l'emendamento 27.0.6, che prevede il rilascio del permesso per attesa occupazione della durata di un anno, qualora non sia possibile la sottoscrizione del contratto di soggiorno per motivi non imputabili al lavoratore, e una sanzione pecuniaria di diecimila euro all'azienda che non finalizzi la procedura di assunzione, in assenza di legittimo impedimento, dopo essersi impegnata in tal senso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si prevede altresì il coinvolgimento di associazioni di rappresentanza dei lavoratori stranieri, per l'accompagnamento dei lavoratori in ingresso fino all'assunzione, tramite percorsi informativi e canali di dialogo con prefetture e questure, al fine di contrastare il fenomeno del caporalato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Coglie l'occasione per una ulteriore riflessione sull'articolo 26, sottolineando che, nell'ordinanza di arresto degli agenti di polizia penitenziaria da parte del tribunale di Trapani, sono descritte situazioni di estrema sofferenza e persino disagio mentale, a causa delle quali è probabile che i detenuti si siano opposti a qualche ordine. Tuttavia, ritiene sia inaccettabile equiparare questi casi di resistenza passiva a una condotta oppositiva proattiva, come può essere la rivolta.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32851" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32851"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e132" href="#p32851">BILOTTI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che questa norma pone di fronte ad una duplice riflessione sia di carattere giuridico che di carattere politico. Sotto il primo profilo la condotta di resistenza passiva rappresenta un concetto che sfida ogni logica giuridica e sistematica, anche con riferimento ai reati omissivi; inoltre difetta dei principi di proporzionalità e tassatività, violando altresì il principio di uguaglianza in quanto prevede un trattamento penalistico differenziato basato sulle condizioni sociali dei soggetti attivi del reato, carcerati e migranti. Nessuna parte di questo articolo è immune da criticità, ed infatti il comma 2 si caratterizza per introdurre deroghe a tutte le disposizioni di legge per la realizzazione di centri per il rimpatrio, in totale spregio dei principi di trasparenza ed affidabilità del procedimento amministrativo. Sul piano politico, inoltre, rimarca la differente idea di sicurezza del Movimento 5 stelle rispetto a un ideale repressivo portato avanti dalla maggioranza: la propria parte politica, infatti, ritiene che assicurare un'accoglienza dignitosa prevenga situazioni di conflitto e quindi garantisca in maniera più efficace la sicurezza dei cittadini. Tutte le proposte emendative presentate rispondono a questo obiettivo che individua nella prevenzione e nel rispetto dei diritti umani il presupposto della sicurezza sociale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e140" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva che la disposizione in esame ripropone per i centri di permanenza per il rimpatrio le medesime scelte irragionevoli compiute per gli istituti penitenziari, equiparando le condotte passive ad atti di violenza e minaccia. A suo avviso, tali norme contrastano con i principi costituzionali in materia penale. Inoltre, si continua a disciplinare il fenomeno migratorio in modo inefficace, causando solo sofferenza e discriminazioni. Si accelera, infatti, la realizzazione di nuove strutture di trattenimento per i migranti, perseverando in un approccio repressivo, privo di solidarietà e umanità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce che tale scelta non consente di aumentare davvero la sicurezza dei cittadini, perché proprio la tensione sociale e le sofferenze causate dalla permanenza nei CPR acuiscono la marginalità e quindi il rischio di azioni violente e criminali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e149" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra l'emendamento 27.12, criticando le proposte del Governo in tema di sicurezza. Queste sembrano rispondere infatti solo all'esigenza di ottenere consenso elettorale, con un approccio autoritario incapace di produrre risultati positivi anche dal punto di vista del contrasto all'immigrazione, che è uno degli aspetti identitari della maggioranza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, aumenti di pena e introduzione di nuovi reati incidono negativamente sulla legislazione penale, causando squilibri e perdita di equità e umanità.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e158" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per sottolineare come il reato introdotto dall'articolo 27 è inaccettabile in quanto è rivolto non già a persone detenute, come il reato di rivolta di cui all'articolo 415-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice penale, ma a persone che hanno l'unica colpa di essere migranti e di essere in attesa di un provvedimento di concessione dell'asilo. È discriminatorio punire con pene così elevate persone che non hanno compiuto alcun reato, tanto più laddove si consideri che spesso i CPR sono in condizioni drammatiche e disumane. La previsione di questo nuovo reato contro i migranti, inoltre, non produce più sicurezza in quanto contribuisce semplicemente ad aumentare il sovraffollamento carcerario senza individuare soluzioni per l'inserimento nella società delle persone migranti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e168" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) si richiama alle considerazioni già espresse sull'articolo 26, dal momento che la 
							<an:i>ratio</an:i>
							 della norma in esame è simile, sebbene applicata agli immigrati trattenuti nei centri per il rimpatrio. A suo avviso, quello in esame è l'ultimo tassello di una politica ventennale che ha affrontato la questione dei flussi migratori solo sotto il profilo dell'ordine pubblico. Ricorda, infatti, che i CPR sono stati introdotti per la prima volta alla metà degli anni Novanta, tuttavia il periodo di trattenimento è aumentato nel corso del tempo, passando dagli originari trenta giorni ai sessanta previsti dalla Bossi-Fini e ai centottanta del cosiddetto decreto sicurezza n. 113 del 2018. Nel 2020, con il ministro Lamorgese il trattenimento è sceso a un periodo compreso tra novanta e centoventi giorni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Critica quindi la tendenza, dalla legge Bossi-Fini in poi, a considerare l'immigrazione come un fatto emergenziale, da gestire solo con gli strumenti del diritto penale, nonostante la situazione della sicurezza nel Paese sia migliorata negli ultimi venticinque anni, secondo una visione ideologica che non tiene conto della realtà concreta e del fatto che il fenomeno migratorio rappresenta un elemento storico strutturale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 28.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e180" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) sottolinea che gli emendamenti 28.1 e 28.2 propongono la soppressione dell'articolo in esame, ritenendo ingiustificata la facoltà che viene riconosciuta agli agenti di polizia di portare con sé, fuori servizio, una seconda arma, più leggera e meno ingombrante di quella d'ordinanza. Sulla base della sua esperienza come assessore con delega alla polizia locale di Messina, osserva che si potrebbe tenere conto dell'evoluzione nel settore delle armi: durante il suo mandato, per esempio, favorì la sostituzione della beretta come arma di ordinanza con la glock.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In ogni caso, aumentare il numero di cittadini armati non favorisce di certo la sicurezza, come dimostrano alcuni recenti casi di femminicidi, di cui l'ultimo posto in essere da un agente di polizia penitenziaria ai danni della ex moglie, nel parcheggio di un supermercato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e189" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) evidenzia che, nel corso delle audizioni, anche alcuni sindacati delle forze dell'ordine hanno espresso perplessità sulla norma in esame, ritenendo più utili gli incrementi di organici, per evitare il sovraccarico di lavoro e garantire davvero il presidio costante del territorio, e l'assunzione di psicologi, per prevenire situazioni di grave disagio anche tra gli stessi agenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che purtroppo sono numerosi gli omicidi, e in particolare i femminicidi, compiuti con armi da fuoco detenute legalmente. Con questa disposizione, che favorisce solo i produttori di armi, si pretende che gli agenti siano sempre in servizio, senza neanche un corrispettivo economico. Per garantire più sicurezza, invece, sarebbe opportuno rivedere in senso restrittivo i criteri per il rilascio del porto d'armi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e198" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene inopportuno consentire un maggiore utilizzo delle armi da fuoco, da parte degli agenti, anche al di fuori dell'orario di servizio. Se si prende in esame il modello statunitense, è facilmente dimostrabile che l'alto numero di armi in circolazione non garantisce affatto più sicurezza e ordine pubblico. Pertanto, con l'emendamento 28.3 si propone di sopprimere l'articolo, mentre con l'emendamento 28.7 si tenta di introdurre un criterio restrittivo, prevedendo che sia richiesta apposita autorizzazione e non consentendo l'uso della seconda arma senza licenza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25377" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25377"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e206" href="#p25377">VERINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), dichiarando di condividere pienamente le osservazioni svolte dalla senatrice Valente, chiede al Governo di sapere quale sia realmente il messaggio che si vuole inviare con questa proposta. Se questo messaggio dovesse essere indirizzato a rassicurare le forze dell'ordine, ritiene che non siano queste le priorità di questi soggetti. È certo che tra le cose che più interessano alle forze dell'ordine siano, ad esempio lo sblocco dei contratti ormai non rinnovati da lungo tempo ovvero una garanzia reale sul 
							<an:i>turnover</an:i>
							 che non sia soltanto il rimpiazzo dei pensionamenti ma assunzioni che rendano più umano il lavoro di questi uomini. Peraltro se si vuole garantire davvero gli operatori della sicurezza sarebbero necessarie maggiori risorse a partire da una formazione continua dalle forze della polizia penitenziaria. Ritiene pertanto molto discutibile la possibilità per le forze di polizia di avere più armi a disposizione fuori dall'orario di servizio, armi che invece andrebbero ridimensionate anche per evitare reati odiosi come i femminicidi, sempre più frequenti. Se non si vuole sopprimere la norma almeno se ne dovrebbe circoscrivere la portata. Soltanto con interventi concreti in termini di risorse e nuove assunzioni le forze dell'ordine potrebbero avere garantita una maggiore sicurezza. In relazione poi all'uso delle armi ricorda di essere il primo firmatario di un disegno di legge che ne limita l'uso per scopi di carattere privato perché, ormai, le armi sono troppo facili da acquisire e molto diffuse.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e216" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), associandosi alle considerazioni espresse dalla senatrice Valente e dal senatore Verini, si riserva di intervenire in dichiarazione di voto sugli emendamenti all'articolo 28, auspicando di ricevere un chiarimento dal Governo circa la 
							<an:i>ratio</an:i>
							 di tale disposizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 29.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e227" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) nota che la norma in esame è chiaramente volta a limitare l'attività delle ONG, contro le quali spesso il Governo ha adottato provvedimenti restrittivi. Infatti, al comma 1 si estendono le pene previste dagli articoli 1099 e 1100 del codice della navigazione per i capitani delle navi, italiane o straniere, che non obbediscano all'intimazione di fermo di unità del naviglio della Guardia di finanza o che commettano atti di resistenza contro di esse, mentre, al comma 2, si prevede la reclusione fino a due anni per il comandante della nave straniera che non obbedisca all'ordine di una nave da guerra nazionale di visita e ispezione delle carte e dei documenti di bordo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, le ONG svolgono invece un'attività meritoria, salvando vite in mare. Esprime netto dissenso, quindi, nei confronti di una politica che non solo non tiene conto degli obblighi morali, civili e politici di proteggere chi scappa da guerre, cambiamenti climatici e povertà, ma addirittura criminalizza le associazioni che se ne fanno carico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 30.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e238" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene opportuno sopprimere l'articolo, con l'emendamento 30.1 a sua firma, non tanto per una contrarietà alla tutela del personale delle Forze armate che partecipa a missioni internazionali, quanto perché si insiste ad adottare misure nei confronti di specifiche platee di destinatari, con un approccio benevolo solo per le forze dell'ordine e invece repressivo e autoritario nei confronti di categorie sociali già discriminate e in difficoltà.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 31.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e247" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra l'emendamento S31.1, che propone lo stralcio dell'intero articolo, che a suo avviso dovrebbe essere trattato in un disegno di legge specifico, considerata la complessità della materia. Del resto, anche il sottosegretario Mantovano, nel corso della sua audizione, ha confermato la necessità di una riforma più organica del sistema dei servizi. Occorre infatti anche rivedere i poteri del Copasir, che al momento si limita a intervenire in un momento successivo, avendo solo compiti di controllo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Assicura pertanto la disponibilità del Partito democratico a valutare, insieme alla maggioranza, la soluzione migliore per rafforzare la sicurezza del Paese, anche in base alle attuali innovazioni tecnologiche.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36423" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36423"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e256" href="#p36423">SCARPINATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene per illustrare i propri emendamenti all'articolo 31 che rappresenta una norma di straordinario impatto istituzionale. Si tratta infatti di un enorme aumento di poteri ai servizi privi di qualunque controllo democratico. Ricorda che già con la legge del 2007 i poteri dei servizi segreti erano aumentati senza che vi fosse un analogo rafforzamento dei poteri del COPASIR, che è invece il soggetto parlamentare che può democraticamente controllare la correttezza dell'esercizio di questi poteri. Già allora si era determinato uno squilibrio che avrebbe dovuto essere corretto. Con la norma attuale questo squilibrio si accentua in quanto tutte le pubbliche amministrazioni saranno obbligate alla collaborazione con i servizi in ragione della sicurezza nazionale. Essi potranno stipulare convenzioni con le amministrazioni che dovranno fornire il loro supporto anche in deroga alle normative di legge, di fatto trasformando tutti i funzionari pubblici in potenziali agenti. Con l'articolo 31 è pertanto stato effettuato un enorme salto di qualità che il sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri Mantovano, intervenuto durante il dibattito, ha cercato di minimizzare sottolineando l'autonomia decisionale e operativa delle amministrazioni. Tuttavia quelle rassicurazioni risultano poco convincenti. Peraltro non ci saranno neanche più le attuali clausole di salvaguardia previste dall'articolo 13 e i servizi potranno avere un potere maggiore della magistratura che interviene secondo procedure democratiche e trasparenti. E non può certo essere il concetto di sicurezza nazionale per i l quale le amministrazioni sono obbligate a fornire informazioni che può tranquillizzare i cittadini in quanto all'interno di questa espressione tutto può essere fatto confluire. I poteri dei servizi che sono sempre stati la scatola nera dello Stato, con la nuova disciplina saranno ancor più oscuri. Per questa ragione le sue proposte vanno nella direzione di rafforzare i poteri parlamentari attraverso il COPASIR che peraltro è obbligato al segreto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e264" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) concorda con l'opportunità di stralciare l'articolo 31 dal disegno di legge in esame, per affrontare in modo più approfondito e ponderato una tematica particolarmente complessa, considerato che l'attività dei servizi ha incrociato spesso le fasi più drammatiche della storia del Paese.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 32.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e273" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea il carattere inutilmente repressivo e disumano della norma in esame, che impedisce al cittadino extracomunitario che non possa attestare il regolare soggiorno in Italia di acquistare una scheda telefonica. Peraltro, non si tiene conto del fatto che il cittadino straniero potrebbe essere anche solo in attesa del rilascio del permesso di soggiorno e in questo modo gli si impedisce non solo di comunicare con la propria famiglia, ma anche, eventualmente, di chiedere soccorso. In sostanza, si violano diritti fondamentali della persona, che - come confermato da una recente pronuncia della Corte costituzionale - sono riconosciuti a prescindere dallo 
							<an:i>status</an:i>
							 di cittadino o immigrato, causando un'inutile sofferenza a soggetti che si trovano già in una condizione di marginalità. Inoltre, è facile immaginare che in questo modo si alimenterà un mercato nero delle SIM, con la conseguenza di ridurre la possibilità di effettuare controlli preventivi sugli intestatari delle schede.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con l'emendamento 32.2, quindi, si propone la soppressione della norma.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e284" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ritiene incomprensibile la finalità della disposizione in esame, prevedendo una sanzione sproporzionata in caso di vendita di schede telefoniche all'immigrato che non sia in possesso di un permesso di soggiorno. Tra l'altro, non si prevedono deroghe e moratorie, neanche per il caso che il soggetto sia in attesa del rilascio dell'autorizzazione, e si riversano sull'operatore privato gli oneri del controllo del titolo di soggiorno, applicando - in caso di inadempimento - la sanzione della chiusura dell'esercizio per un numero considerevole di giorni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene anche eccessiva la sanzione prevista per la sostituzione di persona, poiché ciò comporta l'incapacità di contrattare con gli operatori telefonici per un periodo da sei mesi a due anni. Non rilevando un nesso di causalità tra la condotta e l'impedimento a telefonare, ritiene che la norma sia gravemente lesiva di diritti individuali, oltre che irragionevole e sproporzionata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, come già ricordato dal senatore Giorgis, si alimenterà in questo modo il mercato nero delle schede telefoniche e, conseguentemente, l'insicurezza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e294" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) considera estremamente disumana la norma in esame, in contrasto con i principi cristiani a cui i partiti della maggioranza sostengono di ispirarsi. Per comprendere la reale situazione di tanti ragazzi immigrati, bisognerebbe visitare i campi profughi di Šid o Bihać, dove confluiscono gli afghani che scappano dai talebani, pensando di trovare accoglienza in Europa, ai quali invece la polizia croata toglie le scarpe, costringendoli a tornare indietro scalzi. Ritiene che la privazione della possibilità di comunicare sia un atto altrettanto disumano.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tra l'altro, appare improprio far ricadere sul titolare dell'esercizio commerciale l'onere di verificare la regolarità del permesso di soggiorno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea la necessità di cambiare l'approccio sui flussi migratori, che potrebbero essere disciplinati in modo da risolvere i problemi della denatalità e della scarsità della manodopera. Cita come esempio i 14.000 lavoratori impiegati a Piacenza nel settore della logistica, il 75 per cento dei quali è costituito da immigrati, arrivati come clandestini, ma ora bene inseriti e regolarizzati. Con il provvedimento in esame, invece, si finisce soltanto per alimentare la delinquenza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e304" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime considerazioni critiche sulla disposizione in esame, che sacrifica le libertà individuali di cittadini e immigrati, con il pretesto di garantire sicurezza, ma in realtà con l'intento di acquisire consenso elettorale. A suo avviso, si insegue la narrazione mediatica, finendo per colpire, con gli irregolari, anche chi è in attesa di un visto o di un permesso di soggiorno, come i turisti o gli studenti e i professori universitari. Tale misura repressiva, inoltre, alimenterà il mercato nero, favorendo quindi proprio la situazione di illegalità che si proponeva di contrastare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene sproporzionata, inoltre, la pena accessoria applicata al soggetto condannato per sostituzione di persona, di cui all'articolo 494 del codice penale, previsto come reato contro la fede pubblica, che dovrebbe riguardare - a suo avviso - casi più gravi, come le truffe agli anziani o contro la pubblica amministrazione. È infatti comminata la sanzione dell'incapacità di contrarre con gli operatori per un tempo tra sei mesi e due anni, con conseguente danno gravissimo per il titolare dell'esercizio commerciale, che in quel periodo dovrà continuare a pagare il canone di locazione e gli stipendi dei dipendenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla luce di queste considerazioni, invita il Governo e la maggioranza a non blindare il disegno di legge in titolo e ad accedere all'ipotesi di una terza lettura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si intendono illustrati gli emendamenti riferiti all'articolo 33.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa agli emendamenti riferiti all'articolo 34.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e316" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) esprime considerazioni molto critiche sull'inasprimento delle pene anche nel caso di resistenza passiva, all'interno degli istituti penitenziari. Si tratta infatti dell'unico strumento di protesta a disposizione dei detenuti, per esempio se costretti in tre in una cella di soli otto metri quadri. A suo avviso, un approccio così repressivo non può che suscitare una reazione ancora più violenta. Si dovrebbero invece costruire spazi adeguati, assumere psicologi, ricorrere alla giustizia riparativa e al coinvolgimento in un'attività lavorativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e324" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene solo per sottolineare che nell'articolo 4-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'ordinamento penitenziario con l'articolo 34 si inserisce una norma volta a limitare le misure premiali per le persone che si sono macchiate del reato di rivolta e cioè anche per i migranti e i richiedenti asilo. La norma dimostra un accanimento punitivo del Governo del tutto incomprensibile, che causerà un sovraffollamento carcerario destinato a deflagrare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32851" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32851"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e334" href="#p32851">BILOTTI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra tutti gli emendamenti presentati dal suo Gruppo all'articolo 34 rimarcando come questa disposizione si ricolleghi al primo provvedimento urgente di questo Governo - il cosiddetto decreto-legge 
							<an:i>rave</an:i>
							 - che è intervenuto proprio sui reati ostativi. L'accanimento punitivo della maggioranza solo nei confronti di alcune categorie sociali viola il principio di uguaglianza, specialmente se letto alla luce della legge che ha abrogato l'abuso di ufficio e liberalizzato i reati commessi dai colletti bianchi. Il Movimento 5 stelle ha un'idea di sicurezza e delle carceri diversa e rispettosa dei principi costituzionali che prevedono la rieducazione del detenuto anche con funzione di prevenzione speciale e generale. Invece, la maggioranza concepisce il carcere come un luogo dove rinchiudere chi non si vuole vedere, dimenticando che le condizioni delle carceri sono i luoghi in cui si misura il rispetto dei diritti umani e la democrazia nello Stato di diritto. Si sofferma in conclusione sulle proposte emendative del suo Gruppo dirette all'istituzione delle case di comunità che coltivano una dimensione rieducativa che può portare benefici all'intero corpo sociale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si intendono illustrati gli emendamenti riferiti agli articoli 35 e 36.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 37.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25377" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25377"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e347" href="#p25377">VERINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nell'illustrare gli emendamenti presentati dal suo Gruppo, sottolinea come questo articolo vada in una direzione parzialmente condivisibile perché si inserisce in una visione rieducativa della pena che il suo partito persegue con convinzione. Purtroppo la realtà concreta delle carceri, che è quella a cui ci si dovrebbe indirizzare con maggior forza per migliorarne la situazione, è molto diversa. Sono luoghi fisici in cui non esistono assolutamente spazi per nessuna attività rieducativa e le risorse che ad essi vengono destinate sono davvero limitate e rischiano di rendere vano l'intento della norma. Ritiene in conclusione che, una volta scontata la pena, il reinserimento del reo non sia solo un dovere per il rispetto delle norme costituzionali, ma rappresenti il primo investimento in termini di sicurezza che una società può operare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 38.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e356" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che il disegno di legge, da un lato, prefigura un imponente intervento nel campo della sicurezza, ma dall'altro non prevede risorse finanziarie aggiuntive. Ribadisce che, con il solo strumento della repressione, non si garantisce effettivamente la sicurezza, cioè il pieno esercizio da parte dei cittadini delle libertà individuali e collettive.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, si intendono illustrati gli ordini del giorno.</an:p>
						
                  
						<an:p>È così conclusa la fase di illustrazione degli emendamenti e degli ordini del giorno.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e366a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e366" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							 dichiara improponibili, per estraneità di materia, ai sensi dell'articolo 97, comma 1, del Regolamento, i seguenti emendamenti: 9.3, 9.4, 9.5, 9.8, 9.9, 9.11, 9.12, 9.13, 9.0.1, 9.0.2, 9.0.3, 9.0.4, 10.23, 10.0.1, 10.0.2, 10.0.3, 10.0.4, 10.0.5, 15.5, 15.6, 15.7, 15.0.3, 15.0.4, 15.0.5, 16.3, 16.4, 17.0.3, 18.15, 18.17, 18.19, 18.20 (testo 2), 18.21, 18.23, 18.0.1, 18.0.2, 18.0.3, 18.0.4, 18.0.5, 18.0.6, 18.0.7, 18.0.8, 18.0.9 (testo 2), 20.0.1, 20.0.2, 21.2, 21.3, 21.4, 21.0.1, 21.0.2, 21.0.3, 21.0.4, 21.0.5, 21.0.6, 21.0.7, 21.0.8, 21.0.9, 21.0.10, 21.0.11, 21.0.12, 23.0.1, 24.12, 26.11, 26.12, 26.13, 26.14, 26.15, 26.16, 26.17, 26.18, 26.19, 26.22, 26.23, 26.24, 26.25 (testo 2), 26.26, 26.27, 26.28, 26.0.1, 26.0.4, 26.0.5, 26.0.12, 26.0.13, 26.0.14, 26.0.15, 26.0.21, 26.0.22, 26.0.23, 26.0.26, 26.0.27, 27.0.2, 27.0.3, 27.0.4, 27.0.5, 27.0.6, 27.0.7, 27.0.8, 27.0.9, 28.0.1, 28.0.2, 30.0.16, 30.0.2, 30.0.3, 30.0.4, 30.0.9, 30.0.10, 30.0.11, 30.0.12, 30.0.13, 30.0.14, 31.5, 31.19, 31.0.1, 32.0.1, 34.6, 34.7, 34.68, 34.69, 34.0.1, 34.0.2, 34.0.3, 34.0.4, 34.0.5, 34.0.6, 34.0.7, 34.0.8, 34.0.9, 34.0.10, 34.0.11, 34.0.12, 35.0.3, 37.0.1, 37.0.2, 37.0.3, 37.0.4, 37.0.5, 37.0.6, 37.0.7, 37.0.8, 37.0.13, 37.0.14, 37.0.15, 37.0.17, 37.0.18, 37.0.19, 37.0.20, 37.0.21, 37.0.22, 37.0.25, 37.0.26, 37.0.28, 37.0.29, 37.0.30, 37.0.31, 37.0.32, 37.0.33, 37.0.34, 37.0.35, 37.0.36, 37.0.37, 37.0.38, 37.0.39, 37.0.40, 37.0.41, 37.0.42, 37.0.43, 37.0.44, 37.0.45, 37.0.46, 37.0.47, 37.0.49, 37.0.50, 37.0.51, 37.0.52, 37.0.53, 37.0.54, 37.0.55 e 37.0.56.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica, altresì, che sono improponibili, in quanto formulati in termini sconvenienti, ai sensi dell'articolo 97, comma 1, del Regolamento, gli emendamenti da 18.56 a 18.161 inclusi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte, infine, che l'emendamento 18.165 è inammissibile, in quanto privo di ogni reale portata modificativa, ai sensi dell'articolo 100, comma 8, del Regolamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e372" name="SCONVOCAZIONE DI SEDUTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e372">SCONVOCAZIONE DI SEDUTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e375" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e375"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e87a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e381" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che la seduta notturna odierna, già convocata alle ore 20, non avrà luogo. Comunica altresì che le sedute già convocate domani, giovedì 28 novembre 2024, alle ore 8,30 e 14,30, non avranno luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite prendono atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 20,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e387" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="20:10:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
