<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="52"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-18"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-02-18/52/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª e 2ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e67a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª e 2ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>52</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'interno Molteni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.52 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="18:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 18.55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1236 (Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonch&amp;eacute; di vittime dell&amp;#39;usura e di ordinamento penitenziario)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1236</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 5 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e50" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede di intervenire sull'ordine dei lavori per far presente che alle ore 19,30 è prevista una riunione congiunta dei due Gruppi di Senato e Camera del Movimento 5 stelle. Pertanto, auspica che i lavori delle Commissioni riunite siano rinviati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene peraltro che sarebbe un inaccettabile sgarbo istituzionale nei confronti della forza politica cui appartiene proseguire i lavori, considerata la prassi solitamente rispettata di accogliere le istanze dei Gruppi, soprattutto quando si tratta di riunioni importanti come quella di stasera per il Movimento 5 stelle.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e59" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda che è prassi costante sospendere o rinviare le sedute per consentire ai Gruppi di esercitare la loro funzione politica, per esempio partecipando a riunioni come quella che riguarda oggi il Movimento 5 stelle. Del resto, non vi sono motivi di urgenza che inducano ad accelerare l'esame del disegno di legge in titolo, che appunto non è un disegno di legge di conversione di un decreto-legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e67" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							   rileva che i tempi per i lavori delle Commissioni riunite sono limitati, essendo peraltro difficile convocare sedute il lunedì e il venerdì per l'attività dei parlamentari sui rispettivi territori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e73" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) fa presente che la Commissione affari costituzionali si riunisce da settimane in seduta notturna, senza che siano state sollevate obiezioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e81" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  assicura la propria disponibilità ad accogliere le istanze del Movimento 5 stelle. Si potrebbe infatti procedere alla sola votazione degli emendamenti all'articolo 25. Considerato che vi sono molti emendamenti che si differenziano tra loro per la sola variazione a scalare di cifre, su cui i Gruppi potrebbero svolgere un'unica dichiarazione di voto applicando il metodo seguito finora, si potrebbero concludere i lavori anche in mezz'ora.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e87" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva che secondo prassi si dovrebbe in ogni caso sospendere o rinviare la seduta. Accoglie comunque la proposta sull'organizzazione dei lavori formulata dal Presidente, evidenziando tuttavia che, se sarà possibile esaurire le votazioni degli emendamenti all'articolo 25, ciò dipenderà soltanto dalla disponibilità delle opposizioni a limitare i propri interventi per consentire a un altro Gruppo di partecipare a una riunione politica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e95" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene che l'accordo sull'organizzazione dei lavori della seduta odierna sia accettabile, nei termini precisati dal senatore Giorgis. Non si può del resto disconoscere che le sedute della Commissione affari costituzionali sono le più numerose e convocate anche in orari successivi alla conclusione dell'Assemblea, senza che siano sollevate obiezioni. Non risulta nemmeno che siano state organizzate riunioni politiche con mere finalità ostruzionistiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento, la Commissione conviene sulla proposta di organizzazione dei lavori formulata dal Presidente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riprende quindi la votazione degli emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e105" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che, nella seduta scorsa, i relatori e il rappresentante del Governo avevano già espresso il parere contrario su tutti gli emendamenti riferiti all'articolo 25.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli identici 25.1 e 25.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e112" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che anche nel caso in esame, cioè l'inosservanza dell'obbligo di fermarsi intimato dal personale che svolge servizi di polizia stradale, l'inasprimento sanzionatorio sembra irragionevole. Non vi è infatti alcun allarme sociale per un fenomeno simile - se non qualche fatto di cronaca che avrà suscitato clamore mediatico - tale da giustificare l'alterazione dell'equilibrio del quadro sanzionatorio del codice penale. A suo avviso, si dovrebbe compiere uno studio per verificare se, dopo questi interventi, ogni fattispecie è valutata nella sua effettiva gravità e non vi sia invece una equiparazione di pene tra fatti di differente rilevanza criminale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e121" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) annuncia il proprio voto favorevole sugli emendamenti in esame, volti a sopprimere una norma che, senza alcun motivo reale, innalza le sanzioni amministrative previste per la violazione dell'articolo 192 del codice della strada. Concorda quindi con il senatore Cataldi che le scelte del Governo in tema di sicurezza abbiano carattere puramente simbolico a fronte di fatti che hanno avuto particolare riscontro sui 
							<an:i>media</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente ai voti, gli emendamenti identici 25.1 e 25.2 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi posto ai voti l'emendamento 25.3, che viene respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e133" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che i successivi emendamenti, da 25.4 a 25.70, si caratterizzano per una variazione a scalare di cifre. Pertanto, richiamando una prassi già seguita in precedenza, avverte che si svolgeranno un'unica dichiarazione di voto per ogni Gruppo e votazioni distinte per ciascun emendamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e139" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo in dichiarazione di voto, osserva che, prima di procedere all'inasprimento di una sanzione, bisognerebbe valutare gli effetti di tale misura e soprattutto motivarla. L'alterazione del quadro sanzionatorio, infatti, dovrebbe essere giustificato, per esempio, dall'aumento del disvalore di un fatto o dalla necessità di accrescere l'effetto di deterrenza della pena. In realtà, non vi è alcuna evidenza in tal senso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, risultano respinti tutti gli emendamenti da 25.4 a 25.70.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono quindi posti separatamente ai voti e respinti gli emendamenti 25.71 e 25.72.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e149" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							   informa che i successivi emendamenti, da 25.73 a 25.146, si caratterizzano per una variazione a scalare di cifre. Anche in questo caso, quindi, si svolgerà un'unica dichiarazione di voto e votazioni separate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, la Commissione, con distinte votazioni, respinge tutti gli emendamenti da 25.73 a 25.146.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 25.147 risulta respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e157" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che sui successivi emendamenti, da 25.148 a 25.169, si svolgerà un'unica dichiarazione di voto, pur restando separate le votazioni, in quanto le proposte si differenziano per una variazione a scalare di cifre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, la Commissione, con distinte votazioni, respinge tutti gli emendamenti da 25.148 a 25.169.</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi posto ai voti l'emendamento 25.170, che risulta respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli identici 25.171, 25.172 e 25.173.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e166" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che le proposte in esame hanno la finalità di consentire l'utilizzo delle risorse del Fondo contro l'incidentalità notturna per l'acquisto di materiali e mezzi anche alla polizia municipale, che altrimenti - in base al tenore della norma - ne resterebbe esclusa. Ricorda che su questa modifica di natura tecnica vi è ampia condivisione, quindi se si accede all'ipotesi di una terza lettura sarebbe opportuno inserire questo correttivo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e174" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che l'emendamento in esame è l'unico presentato dal Gruppo M5S all'articolo 25, al fine di correggere una evidente svista. Infatti, inspiegabilmente si esclude dall'utilizzo del Fondo contro l'incidentalità notturna proprio la polizia municipale, sebbene, per le sue caratteristiche, risulti coinvolta nella regolazione del traffico e nella gestione degli incidenti stradali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente ai voti, gli identici 25.171, 25.172 e 25.173 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e183" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							, come da accordi intercorsi tra i Gruppi, rinvia il seguito dell'esame alla prossima seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 19,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e189" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="19:25:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
