<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="61"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-26"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-03-26/61/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª e 2ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e56a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25377" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25377" showAs="Walter Verini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36427" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36427" showAs="Nicoletta Spelgatti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="Mariastella Gelmini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="Giovanni Berrino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37415" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª e 2ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>61</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'interno Molteni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.61 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:10:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1236 (Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonch&amp;eacute; di vittime dell&amp;#39;usura e di ordinamento penitenziario)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1236</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sicurezza pubblica, di tutela del personale in servizio, nonché di vittime dell'usura e di ordinamento penitenziario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 1176</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle> - e petizione </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione dell'esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'esame sospeso nella seduta del 20 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e56" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che è pervenuto ed è in distribuzione il parere della Commissione bilancio sul testo del provvedimento. Poiché il parere non ostativo è stato condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, ad alcune modifiche, informa quindi che i relatori hanno presentato gli emendamenti 5.1000, 17.1000, 21.1000, 22.1000, 23.1000 e 36.1000, pubblicati in allegato al resoconto della seduta odierna, che recepiscono tali condizioni. Al riguardo, precisa che si tratta di emendamenti tecnici, dal momento che il testo del provvedimento approvato dalla Camera dei deputati faceva riferimento, quanto alle coperture finanziarie all'anno 2024 ormai trascorso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'ordine dei lavori interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e62" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) per chiedere, alla luce degli emendamenti presentati dai relatori, un termine per la presentazione di subemendamenti e comunque una riapertura dei termini per la presentazione di ulteriori emendamenti anche da parte dei Gruppi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e70" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  richiama l'attenzione della Commissione su quanto previsto dall'articolo 40, comma 6-
							<an:i>bis</an:i>
							, quinto periodo, del Regolamento, ai sensi del quale ove la 5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione permanente abbia espresso parere favorevole condizionatamente, ai sensi dell'articolo 81, terzo comma, della Costituzione, a modificazioni specificamente formulate, la Commissione competente per materia pone in votazione le modifiche richieste. Si tratta pertanto di emendamenti necessari ai sensi delle norme costituzionali in materia di copertura finanziaria dei provvedimenti legislativi e quindi non è ammissibile una riapertura generale dei termini per la presentazione di ulteriori emendamenti, dal momento che la fase di esame degli articoli e delle proposte di modifica ad essi presentate si è conclusa. Quanto alla possibilità di presentare subemendamenti a emendamenti che recepiscono le condizioni poste ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione dalla Commissione bilancio, fa presente che l'articolo 102-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2, ultimo periodo, del Regolamento, prevede espressamente, per gli analoghi emendamenti presentati in Aula, l'inammissibilità della presentazione di subemendamenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e82" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ringrazia il Presidente per i chiarimenti, ma precisa che la sua richiesta non voleva rappresentare una provocazione, ma anzi offrire alla maggioranza e al Governo l'opportunità di poter valutare ulteriori modifiche del testo nelle parti ritenute più critiche, dal momento che l'approvazione degli emendamenti dei relatori - pur motivati da ragioni esclusivamente tecniche - comporterà una terza lettura da parte della Camera dei deputati. Come ribadito più volte, infatti, il Gruppo del Partito Democratico offre la più ampia disponibilità a riaprire la discussione sugli articoli che presentano disposizioni con rilevanti criticità sotto il profilo anche costituzionale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 5.1000 interviene per dichiarazione di voto contrario il senatore 
							<an:ref id="d1e90" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), il quale precisa di non essere pregiudizialmente contrario alle modifiche richieste dalla Commissione bilancio, ma che ritiene le modifiche proposte del tutto insufficienti per far fronte alle gravi carenze finanziarie che presenta l'intero provvedimento. Come ribadito nel corso di tutto il dibattito dal suo Gruppo, infatti, il provvedimento non stanzia affatto risorse per contrastare il disagio sociale da cui originano molti dei problemi di sicurezza del Paese, ma si limita ad applicare un'impostazione esclusivamente repressiva. Il tema dell'invarianza finanziaria, peraltro, si accompagna ai grossolani errori tecnici che pure sono presenti in questo provvedimento: basti pensare a quanto previsto dall'articolo 18 in materia di coltivazione della canapa, disposizione che, in ragione di un refuso, causerà danni ingenti alle imprese coinvolte laddove non venisse modificata. Alla luce delle molteplici criticità ritiene che il Governo dovrebbe cogliere questa opportunità data dalla terza lettura, per introdurre le modifiche necessarie a migliorare davvero un disegno di legge che presenta numerosi profili di incostituzionalità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e98" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ribadisce che gli interventi delle opposizioni in dichiarazioni di voto non rappresentano un tentativo di ostruzionismo, ma che invece sono diretti a favorire una ulteriore discussione sui punti più critici del provvedimento, attraverso il lavoro comune di tutti i partiti per apportare le modifiche necessarie. Non può tuttavia esimersi dal rimarcare il proprio stupore rispetto a questa improvvisa presa di coscienza da parte del Governo e della Commissione bilancio circa l'insufficiente copertura finanziaria del provvedimento: è certamente un dato di fatto che l'esercizio finanziario è cambiato, ma probabilmente una maggiore consapevolezza in relazione ai contenuti ed all'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento - e pertanto della conseguente e necessaria terza lettura presso la Camera dei deputati - avrebbe consentito di apportare modifiche ad ulteriori articoli del disegno di legge, realizzando una discussione parlamentare completa e compiuta e liberando la stessa maggioranza dal peso di un vincolo di immodificabilità del testo che, alla luce di questi emendamenti dei relatori, risulta inutile.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e108" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) rimarca che gli emendamenti presentati dai relatori introducono modifiche che non rappresentano meri errori di battitura, ma errori di arroganza da parte di una maggioranza che pensava di concludere l'esame del provvedimento entro il 31 dicembre del 2024. Questo è stato un errore di valutazione, in quanto il Governo e la maggioranza si sono trovati di fronte al muro delle opposizioni e del dibattito parlamentare che ha posto in evidenza, sempre nell'ambito di una dialettica democratica ed incentrata sul merito delle disposizioni, i numerosi profili di criticità ed incostituzionalità del testo. Ora l'arroganza della maggioranza deve fare i conti con la realtà di una terza lettura inevitabile. Si augura pertanto che questo esito rappresenti un monito per il futuro ed anzi l'opportunità di tornare sul merito del provvedimento, anche solo in Assemblea, per introdurre le modifiche necessarie ad un testo sbagliato che resta, per il suo Gruppo politico, inemendabile nelle ragioni di fondo, ma di cui certamente può essere diminuita la carica repressiva ed autoritaria.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e116" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  interviene incidentalmente per sottolineare come l'esame nelle Commissioni riunite del provvedimento si sia protratto per mesi e che pertanto la maggioranza ed il Governo non possono essere accusati di arroganza, in quanto, nell'ambito delle procedure parlamentari e nella cornice di una dialettica democratica, è stato dato il più ampio spazio al dibattito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, è quindi approvato l'emendamento 5.1000.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							Sulla proposta 17.1000 interviene in dichiarazione di voto contrario la senatrice 
							<an:ref id="d1e123" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la quale ribadisce lo stupore del suo Gruppo e delle opposizioni per la necessità di una terza lettura e per la disorganizzazione con cui l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento si è svolto. Sottolinea infatti che è ben strano che la Commissione bilancio si sia accorta ora di essere nel 2025, proprio nel giorno in cui le Commissioni riunite avrebbero dovuto approvare il mandato ai relatori. Al di là dei rilievi sulla copertura finanziaria, ribadisce tuttavia che vi sono ulteriori e molteplici criticità di cui la maggioranza e il Governo dovranno tener conto rispetto a un provvedimento che - ove non modificato in alcune sue disposizioni - è giuridicamente inaccettabile. Come già sottolineato anche negli interventi che l'hanno preceduta, questa terza lettura potrebbe rappresentare per la stessa maggioranza una opportunità per apportare le correzioni necessarie al testo e migliorare un provvedimento che ha già attirato le critiche di larga parte della società civile. Al riguardo, precisa che a suo avviso sarebbe opportuno esaminare nel merito le ulteriori correzioni nella sede delle Commissioni riunite e non in Aula, in quanto il dibattito nelle Commissioni riunite consentirebbe di tenere conto dei contributi di tutte le forze politiche in maniera più ampia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente ai voti, sono quindi approvati gli emendamenti 17.1000, 21.1000 e 22.1000.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 23.1000 dichiara il voto contrario del suo Gruppo la senatrice 
							<an:ref id="d1e135" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la quale rimarca le profonde criticità del provvedimento e l'assoluta eccentricità di queste proposte di modifica presentate all'esito di un dibattito che è stato molto ampio e che, pur imponendo una terza lettura, non incidono minimamente sui profili critici nel merito del disegno di legge. Peraltro, chiede di conoscere se corrisponde al vero quanto riportato da alcuni organi di stampa, secondo cui il Governo sta valutando di intervenire con un decreto-legge che recepisca solo alcune delle disposizioni già contenute in questo disegno di legge. Tale ipotesi sarebbe gravissima, in quanto mortificherebbe mesi di lavoro nelle Commissioni riunite e svilirebbe l'istituzione parlamentare nel suo complesso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25377" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25377"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e143" href="#p25377">VERINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) si associa alle considerazioni svolte dalla senatrice Lopreiato, sottolineando come la mortificazione del Parlamento e delle sue prerogative, che oggi può apparire rivolto solo alle opposizioni, crea in realtà un precedente gravissimo che, ove reiterato, potrà colpire in futuro tutti i parlamentari e l'istituzione stessa. Oltre che nel merito, la sua posizione è molto critica anche sul metodo di questa maggioranza e del Governo, un metodo che si basa sull'inibizione del confronto politico, come dimostrato anche in occasione dell'esame dei disegni di legge in materia di premierato, autonomia differenziata e separazione delle carriere. Questo atteggiamento non rappresenta una prova di forza ma, al contrario, di arroganza, in quanto la vittoria delle elezioni non consente di calpestare i contrappesi istituzionali. Di questo atteggiamento che somiglia a una presa di potere è emblematico questo provvedimento ed in particolare l'articolo 31 che, come di recente rimarcato anche nel dibattito nelle Commissioni riunite, consentirebbe ai Servizi segreti, ove non modificato, di chiedere anche i nominativi delle fonti giornalistiche, colpendo così i principi basilari di libertà propri dell'ordinamento costituzionale italiano ma anche delle tradizioni costituzionali europee e dei principi dello Stato di diritto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							Dichiara il voto contrario a nome del suo Gruppo anche la senatrice 
							<an:ref id="d1e151" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), la quale esprime profonda preoccupazione per la possibilità che il Governo introduca alcune delle disposizioni di questo disegno di legge in un decreto-legge. Questo modo di procedere - analogo a quanto già accaduto in occasione dell'esame del cosiddetto decreto-legge carceri - è profondamente sbagliato, in quanto non è serio e in ogni caso non consente di garantire sicurezza ai cittadini che anzi percepiscono in maniera crescente l'instabilità nell'ordine pubblico. Auspica pertanto che questa terza lettura inevitabile porti la maggioranza a modificare il disegno di legge in esame, per renderlo attuativo di una nuova percezione dell'ordine pubblico per tutti i cittadini che soffrono l'insicurezza, in particolare nelle grandi aree urbane.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite approvano, quindi, con distinte votazioni gli emendamenti 23.1000 e 36.1000.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione del mandato ai relatori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e161" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) annuncia il proprio voto contrario perché, al di là delle modifiche necessarie per il recepimento del parere condizionato della Commissione bilancio, che richiederanno una terza lettura, dopo quasi sei mesi di dibattito le considerazioni critiche sul provvedimento sono uguali a quelle già svolte in discussione generale. Infatti, non è stato accolto neanche uno dei molteplici spunti di riflessione sollecitati dalle opposizioni con emendamenti sia di merito sia ostruzionistici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che il tema della sicurezza sia utilizzato strumentalmente, a fini propagandistici nei confronti degli elettori del centrodestra, considerato che - a parte alcune emergenze realmente esistenti, come l'aumento delle armi da fuoco tra i minorenni in Campania - negli ultimi anni il numero degli omicidi e di altri reati è diminuito. Pertanto, l'atteggiamento esclusivamente repressivo non appare giustificato. Per tutelare i cittadini, infatti, si dovrebbe migliorare la sicurezza sociale, aumentare gli stipendi e ripristinare il reddito di cittadinanza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene particolarmente gravi le disposizioni che incidono sulla libertà di manifestare il dissenso, che è elemento essenziale della democrazia, soprattutto in un contesto caratterizzato dal tentativo di sottrarre poteri al Parlamento, rafforzando quelli dell'Esecutivo, con la riforma sul premierato, e di ridurre le prerogative della magistratura, con il disegno di legge costituzionale sulla separazione delle carriere. Perfino i lavoratori licenziati vedranno conculcato il loro diritto a manifestare partecipando a un blocco stradale, perché rischieranno quattro anni di carcere.</an:p>
						
                  
						<an:p>A fronte di modifiche così incisive sull'ordinamento democratico, che avvicinano l'Italia al modello ungherese, assicura una ferma opposizione della sua parte politica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e172" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), a nome del Gruppo di Italia viva, annuncia un voto contrario. Ritiene che il provvedimento determinerà conseguenze molto gravi, come del resto il cosiddetto &quot;decreto Caivano&quot; che, equiparando la giustizia minorile a quella per gli adulti, ha peggiorato in modo insostenibile il sovraffollamento delle carceri, su cui di solito la politica mostra attenzione solo nel periodo di Ferragosto o quando si verifica qualche suicidio, per poi ricadere nella totale indifferenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che quello proposto sia un modello simile a quello adottato in Ungheria o in Corea del Nord, che si pongono al di fuori del contesto degli ordinamenti democratici, sebbene il ministro Salvini riscontri un clima collaborativo con questi Stati.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ricorda che, dopo gli attentati del 2015 causati in alcuni Paesi europei da immigrati di seconda generazione lasciati ai margini delle società occidentali, ci si era resi conto che le misure securitarie devono essere accompagnate da interventi sul 
							<an:i>welfare</an:i>
							 e sulla cultura. Invece, si è proseguito con i tagli in entrambi i settori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Cita come esempio del dramma dell'esclusione sociale causata dalla povertà l'episodio accaduto in una scuola, durante la visita del sindaco di Parma, quando un bambino ha sottratto il cellulare a un suo compagno e si è poi giustificato dicendo che lui non avrebbe mai potuto possederne uno, mentre i genitori dell'altro alunno ne avrebbero subito comprato uno nuovo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che non tutte le manifestazioni sono violente, come quelle organizzate a Torino dal movimento No Tav, che spesso adotta comportamenti violenti e commette atti vandalici. Se ci si limita a prevedere nuovi reati e sanzioni più severe, senza prevenire il degrado sociale, si finirà per alzare il livello dello scontro ed esacerbare gli animi, così che anche coloro che attualmente manifestano pacificamente finiranno per diventare violenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e187" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) riconosce che vi è stato un ampio confronto sul provvedimento, ma solo formalmente, considerato che non è stata accolta neanche una proposta di modifica delle opposizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che il ministro Ciriani, in audizione davanti ai Comitati per la legislazione di Senato e Camera, ha prospettato, come alternativa all'abuso della decretazione d'urgenza, l'adozione di disegni di legge a data certa. Tuttavia, se questa modalità operativa fosse già vigente e applicata al disegno di legge in esame, le prerogative del Parlamento ne sarebbero risultate particolarmente sminuite, a causa dell' estrema eterogeneità del testo. Sarebbe stato ancora più difficile, infatti, approfondire i vari temi, dal momento che già in questa circostanza le opposizioni non hanno potuto indicare almeno un esperto da audire per ciascuna materia trattata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda il merito del provvedimento, si conferma l'approccio unilaterale del Governo, che respinge qualunque forma di confronto e interviene solo sugli effetti, trascurando di risolvere le cause dei problemi. Per esempio, si dovrebbe fare ricorso alla cooperazione internazionale, per prevenire la fuga di tante persone dai loro Paesi. In questo modo, la soluzione che viene proposta per il problema della sicurezza è solo fittizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come è stato sottolineato dai giuristi, l'orientamento panpenalistico del Governo, che si limita solo ad aumentare le pene e a istituire nuovi reati, altera gli equilibri del quadro sanzionatorio, volto a punire in modo differente comportamenti illeciti diversi. Si tratta inoltre di un provvedimento propagandistico e classista, che marginalizza ancora di più le persone in condizione di fragilità sociale. Di certo, non può essere definito giustizialista, come invece ritiene di essere una parte della maggioranza, considerato che è accompagnato da altre misure quali la limitazione temporale delle intercettazioni, la soppressione dell'abuso d'ufficio e la riduzione delle prerogative della magistratura, attraverso la separazione delle carriere.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36427" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36427"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e198" href="#p36427">SPELGATTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) assicura di avere ascoltato con attenzione il lungo e articolato dibattito, durato quasi sei mesi, per cercare di comprendere le ragioni delle opposizioni, tuttavia ritiene che permanga una profonda differenza ideale tra i due schieramenti. Da una parte, infatti, si propone un modello di società ordinata, sicura, dove ciascuno possa vivere senza avere paura, e basata su regole certe, che garantisca a tutti i cittadini la possibilità di essere liberi e lottare per le proprie convinzioni in modo civile e attraverso il confronto dialogico. Dall'altra, vi è una visione caotica e sregolata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Condivide l'affermazione che il disegno di legge in esame non è sufficiente a risolvere tutti i problemi legati alla sicurezza. Del resto, l'emergenza abitativa, la sicurezza delle strade, la mancanza di lavoro, il sovraffollamento delle carceri sono questioni molto risalenti nel tempo, che nessun Governo è riuscito finora a risolvere.</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, con il provvedimento in esame, l'Esecutivo tenta appunto di affrontare questi temi. Tuttavia, non si possono consentire le manifestazioni violente, durante le quali le forze dell'ordine sono aggredite e insultate, ed è doveroso adottare provvedimenti per impedire le occupazioni abusive degli appartamenti delle persone socialmente più deboli, per le quali la casa ha una importanza fondamentale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel replicare al senatore De Cristofaro, ritiene che, pur condividendo la necessità di appoggiare i lavoratori a rischio di licenziamento, sia inaccettabile consentire il blocco dei trasporti, perché in questo modo si impedisce a molte altre persone di attendere alle incombenze della propria vita quotidiana, come recarsi al lavoro, accompagnare i figli a scuola o effettuare visite mediche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Considera fuori luogo l'esempio proposto dalla senatrice Fregolent, perché, al di là dell'ingiustizia sociale e delle disuguaglianze, non si può legittimare nessuno a prendere ciò che non possiede. Bisogna tutt'al più trovare altri modi per eliminare le disparità, ma sempre nel contesto di un sistema di regole volte ad assicurare una convivenza ordinata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Condivide inoltre la necessità di garantire la libera manifestazione del pensiero, ma respinge l'idea che ciò possa avvenire imbrattando i monumenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto riguarda la presenza dei bambini in carcere insieme alle madri 
							<an:i>rom</an:i>
							, sottolinea che la norma prevede comunque l'intervento del giudice. In ogni caso, ritiene preferibile che questi bambini si trovino in una struttura che almeno garantisce loro protezione e cure, invece di essere strumentalizzati da parte delle madri, che prima li mettono al mondo per evitare il carcere e poi li destinano all'accattonaggio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude ribadendo che, a fronte della complessità dei fenomeni sociali, pur nel tentativo di risolvere i problemi, appare indispensabile stabilire norme certe per la convivenza civile.</an:p>
						
                  
						<an:p>A nome del Gruppo, annuncia pertanto, con convinzione, un voto favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e217" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene che il provvedimento in esame non sia in grado di aumentare il tasso di sicurezza dei cittadini, anche perché questo bene prezioso, secondo il Partito democratico, deve essere inteso come funzionale a garantire a ciascuno di esercitare i propri diritti di libertà e partecipazione, in un contesto plurale. Con il disegno di legge in titolo, invece, il Governo si limita a prevedere nuovi reati e ad aumentare pene e aggravanti, senza affiancare a tali misure interventi di contrasto alla marginalità sociale, come le opposizioni hanno continuato a ripetere nell'assoluta mancanza di un reale confronto con la maggioranza, che ha rifiutato il dialogo per tutto l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento. Appare, infatti, tardiva la dichiarazione di voto della senatrice Spelgatti, quando ormai resta da votare solo il mandato ai relatori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La previsione di nuove fattispecie di reati e di aumenti di pena, peraltro in qualche caso realizzata in modo sciatto dal punto di vista tecnico-normativo, ha come effetto quello di aggravare il sovraffollamento degli istituti penitenziari e far venire meno qualsiasi finalità rieducativa e di recupero dei condannati. Sarebbe invece molto più utile, ai fini della sicurezza dei cittadini, consentire che i detenuti possano acquisire nuove competenze, in modo da favorirne il reinserimento sociale al termine della pena, evitando così il rischio di recidive. Sottolinea, infatti, che la reclusione, oltre a rispondere a principi di umanità, rispettando la dignità e il valore della persona, ha anche un fine utilitaristico, nel senso che, attraverso il reinserimento lavorativo, consente alla società di avvalersi delle potenzialità degli stessi condannati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel replicare alla senatrice Spelgatti, precisa che lo sciopero è l'unico strumento a disposizione dei lavoratori che sono a rischio di perdere l'impiego per creare un disagio sociale, ovviamente senza violenza, appunto per richiamare l'attenzione sulla necessità di occuparsi della crisi di un determinato settore o azienda. Del resto, nella storia dei Paesi democratici, proprio attraverso scontri e conflitti sociali sono stati possibili progresso e conquiste civili. Basti pensare che nelle carceri, fino all'Ottocento, i tassi di mortalità erano molto elevati, ma grazie a lotte politiche e sociali sono state migliorate modalità e condizioni della reclusione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, tuttavia, che in questa fase vi è una regressione, proprio per l'affermarsi di una tendenza della maggioranza a considerare le persone più fragili, quelle sconfitte dal mercato o dal sistema competitivo o che hanno commesso illegalità come scarti sociali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'annunciare il voto contrario del Gruppo PD, ribadisce in conclusione che il provvedimento si limiterà ad avere un effetto intimidatorio, quanto meno inizialmente, ma poi causerà solo l'ulteriore aumento del numero dei detenuti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e231" href="#p22966">GELMINI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) nota che, in tanti mesi di dibattito, non vi è stata una reciproca capacità di persuasione tra gli schieramenti politici. È vero, tuttavia, che lo spazio per il confronto è stato davvero ampio, in entrambi i rami del Parlamento, e che è stato adottato un metodo corretto, in quanto non si è fatto ricorso alla decretazione d'urgenza in materia penale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulla sicurezza, però, si registra una differenza radicale di visione tra maggioranza e opposizioni. Come esponente di una forza politica moderata, ritiene che - come sottolinea Tony Blair nel suo ultimo saggio - sia un errore lasciare a una sola parte il tema della sicurezza, la cui importanza è fondamentale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva, inoltre, che il provvedimento contiene anche alcuni aspetti positivi: i provvedimenti restrittivi per evitare l'occupazione abusiva delle case popolari e impedire le truffe degli anziani; il sostegno economico per le spese legali sostenute dalle forze dell'ordine; gli interventi contro mafia e criminalità organizzata sollecitati anche dalla Corte costituzionale; la possibilità per il giudice di valutare caso per caso, sebbene a suo avviso sarebbe stato preferibile stabilire l'obbligatorietà, il differimento della pena per la madre detenuta con bambino minore di un anno; le misure per il rafforzamento della formazione e il reinserimento lavorativo dei detenuti, proprio per concretizzare la funzione rieducativa delle pena, anche per evitare la recidiva.</an:p>
						
                  
						<an:p>Annuncia, pertanto, il voto favorevole della sua parte politica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e242" href="#p36384">BERRINO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), nel constatare l'intenzione delle opposizioni di presentare anche per l'esame in Assemblea un elevato numero di emendamenti, e ritenendo che vi sarà quindi l'opportunità di precisare in tale sede la posizione della maggioranza, si limita ad annunciare il voto favorevole.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e250" href="#p37415">TERNULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), condividendo le motivazioni a sostegno del provvedimento espresse dagli altri esponenti della maggioranza, dichiara il voto favorevole di Forza Italia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite conferiscono quindi il mandato ai relatori a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge in titolo, come modificato nel corso dell'esame, con l'autorizzazione a chiedere di svolgere la relazione oralmente e ad apportare le modifiche di coordinamento e formali eventualmente necessarie, con conseguente proposta di assorbimento della petizione n. 1176.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,45.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e258" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
