<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="306"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-11"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-11/306/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e41a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="Giulia Bongiorno"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36442" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36442" showAs="Sergio Rastrelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="Sandro Sisler"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>306</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la giustizia Ostellari.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.306 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="d-l 116/2025 - contrasto attivit&amp;agrave; illecite in materia di rifiuti, bonifica Terra dei fuochi e assistenza alla popolazione colpita da eventi calamitosi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1625</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 8 agosto 2025, n. 116, recante disposizioni urgenti per il contrasto alle attività illecite in materia di rifiuti, per la bonifica dell'area denominata Terra dei fuochi, nonché in materia di assistenza alla popolazione colpita da eventi calamitosi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e41" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che sono stati presentati 123 emendamenti e 4 ordini del giorno, pubblicati in allegato al resoconto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede quindi ai presentatori se intendono illustrarli.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e48" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva come il suo Gruppo abbia presentato un numero molto contenuto di proposte di modifica in quanto, in ragione della tempistica con cui è stato emanato il decreto-legge, non è stato possibile studiare approfonditamente i contenuti di un provvedimento molto ampio. Il decreto-legge, infatti, interviene su una materia particolarmente delicata ed importante come quella dei reati ambientali, modificando ampie parti del decreto legislativo n. 152 del 2006: un intervento così esteso avrebbe richiesto un lavoro accurato e approfondito da parte del Parlamento, che non è stato reso possibile dalla decisione del Governo di emanare il provvedimento l'8 agosto. Tale tempistica trova il Gruppo del Partito Democratico profondamente critico poiché non ha consentito di svolgere l'approfondimento doveroso e necessario su un tema di così rilevante importanza. Anche per questa ragione il suo Gruppo si riserva di integrare le proposte emendative per il successivo esame in Assemblea.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e56" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce le critiche già espresse in sede di discussione generale circa la tempistica con cui è stato adottato il decreto-legge in esame. Si tratta tuttavia di un argomento importante, in relazione al quale il Gruppo Movimento 5 Stelle ha svolto un'attività emendativa &quot;di ricamo&quot;, diretta a garantire maggiore efficacia alle misure già previste dal provvedimento. Sotto un primo profilo, gli emendamenti si sono concentrati sull'inasprimento delle pene per alcuni reati ambientali di particolare gravità. In primo luogo è stato previsto l'aumento delle pene per i reati ambientali commessi nelle aree protette, ovvero per le condotte di abbandono dei rifiuti. Ci si è inoltre concentrati sull'individuazione di un obbligo generalizzato di ripristino dello stato dei luoghi per chi inquina nonché sul profilo della sospensione e revoca dell'autorizzazione integrata ambientale. Un ulteriore aspetto oggetto di specifica attività emendativa è rappresentato dal rafforzamento delle misure finanziarie e di sostegno alle forze dell'ordine nel contrasto ai crimini ambientali e nell'attività di prevenzione e bonifica. Ad esempio, con l'emendamento 1.29, si propone di destinare il 50 per cento dei proventi delle sanzioni comminate per i reati ambientali al finanziamento delle attività di contrasto all'abbandono dei rifiuti. Sono inoltre previste proposte di modifica dirette a finanziare stabilmente gli interventi in materia ambientale, ad assumere personale delle forze dell'ordine e aumentare il ruolo organico della magistratura, al fine di introdurre nell'ordinamento misure permanenti per contrastare l'emergenza ambientale in atto nella Terra dei fuochi, che danneggia questo territorio da oltre vent'anni e che pertanto necessita di interventi di carattere strutturale. Invita infine il relatore e il rappresentante del Governo a valutare favorevolmente gli emendamenti presentati dal suo Gruppo che rafforzano il contrasto alle attività illecite in materia di rifiuti e danni ambientali.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e64" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), nel rilevare come il suo Gruppo abbia presentato un numero contenuto di proposte emendative che provano a placare la furia panpenalistica del Governo che si manifesta con aumenti di pena ingiustificati dal dubbio effetto dissuasivo, sottolinea ancora una volta come l'introduzione di norme penali attraverso lo strumento del decreto-legge rappresenti un 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 alle garanzie previste per i cittadini in uno stato di diritto. A scalfire questa critica non serve certo rilevare - come pure è stato fatto ieri in discussione generale - che nel caso di specie gli aggravamenti di pena siano doverosi in quanto incidenti su condotte criminose di impatto sull'ambiente e sulla salute pubblica: tutte le norme penali limitano la libertà del cittadino ed è inammissibile che siano introdotte attraverso lo strumento del decreto-legge - adottato dal Governo in assenza di un confronto tra tutte le forze politiche - e pertanto immediatamente in vigore. Anche in questa occasione si crea una indebita sovrapposizione di norme penali nel tempo in quanto ragionevolmente, alla luce dell'elevato numero di emendamenti presentati dalla maggioranza, molte fattispecie introdotte con il decreto-legge saranno modificate nel corso dell'esame parlamentare. In proposito, rinnova la forte critica rispetto ai tempi di approvazione del decreto-legge, emanato l'8 agosto e presentato alle Camere il 13 agosto, nel pieno della sospensione dei lavori. Peraltro, sul piano comparatistico, rileva come gli altri Parlamenti si riuniscano per sessioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e74" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  fa presente incidentalmente che se il Governo delibera di intervenire su un argomento così importante e delicato come la Terra dei fuochi con un provvedimento d'urgenza, è compito del Parlamento esaminarlo nei tempi costituzionalmente previsti ancorché coincidenti con il periodo generale di sospensione dei lavori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e80" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), pur condividendo la necessità di un esame parlamentare approfondito su un tema così importante come la tutela penale dell'ambiente, ricorda che molte delle disposizioni introdotte dal decreto-legge sono il recepimento di obblighi derivanti dalla direttiva (UE) 2024/1203, che conteneva una precisa indicazione di trasformazione dei reati in materia ambientale da contravvenzioni a delitti. Tuttavia, il testo in esame presenta la necessità di alcune correzioni di natura tecnica, anche alla luce della normativa sovranazionale: è il caso, ad esempio, dell'emendamento 1.55 a sua prima firma, relativo alla gestione delle discariche abusive ed in particolare al profilo della rimessione in pristino di questi siti. Infatti, la direttiva europea prevede sempre il ripristino dello stato dei luoghi a carico dei privati e non dello Stato, mentre sotto questo profilo il decreto-legge non è pienamente corrispondente: nella proposta emendativa, pertanto, si propone di prevedere sempre per l'imputato l'obbligo di ripristino dello stato dei luoghi e di bonifica del sito inquinato, introducendo al contempo dei tempi congrui rispetto all'evolversi del procedimento penale. In proposito, la direttiva già citata impone al legislatore nazionale di introdurre dei termini di prescrizione dei reati congrui rispetto alla tempistica necessaria per il pieno ripristino dei luoghi. Come è evidente, pertanto, la critica rivolta dalle opposizioni nei confronti del Governo sulla tempistica del decreto-legge è del tutto immotivata, dal momento che sussistono specifici obblighi sovranazionali, anche in relazione all'adozione di una strategia nazionale di cui il provvedimento in esame rappresenta il primo passo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e88" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra il complesso degli emendamenti presentati dal Gruppo di Forza Italia che raccolgono la preoccupazione delle categorie produttive e del mondo economico in generale, che la sua parte politica ascolta sempre con attenzione. Gli aggravamenti di pena introdotti dal decreto in relazione a fattispecie già previste dall'ordinamento sono certamente meritevoli di una riflessione ulteriore e ponderata, anche in considerazione del fatto che potrebbero frenare alcuni settori economici e complicare gli adempimenti previsti per piccole e medie imprese. Nel dibattito più generale sui dazi, misure di questo genere rischiano di rappresentare un ostacolo interno all'iniziativa economica. Peraltro, il fatto che alcune disposizioni siano il recepimento di normative sovranazionali non può giustificare una trasposizione acritica come in molte occasioni è stato sottolineato da parte di tutta la maggioranza. In proposito, ritiene che, ad esempio, occorra prevedere ipotesi colpose per i nuovi delitti introdotti dal decreto-legge in ordine a fattispecie precedentemente previste come contravvenzioni; in alternativa, ritiene che in alcuni casi svolga una funzione deterrente anche la semplice contravvenzione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36442" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36442"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e96" href="#p36442">RASTRELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), replicando alle osservazioni già svolte dal senatore Scalfarotto e precisando i contenuti del suo intervento svolto nella seduta di ieri, ribadisce che nel decreto-legge in esame non si introducono nuove fattispecie penali bensì si ridefinisce il perimetro sanzionatorio di reati già previsti dal codice dell'ambiente. Tale riperimetrazione consegue non solo alle disposizioni della direttiva (UE) 2024/1203, ma anche alle precise indicazioni della CEDU in materia. Gli emendamenti presentati dal Gruppo di Fratelli d'Italia intervengono pertanto per meglio specificare alcune ipotesi che non assurgono a delitti veri e propri e che rischiano di causare una notevole sofferenza alle imprese: si tratta ad esempio del caso delle violazioni cartolari relative a rifiuti non pericolosi, su cui il suo Gruppo ha presentato specifiche proposte di modifica. Inoltre, ulteriori emendamenti incidono sulla possibilità di estinzione anticipata del processo penale di alcuni limitate ipotesi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e104" href="#p36446">SISLER</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ringrazia tutti i commissari per il contributo che, pur nei tempi contenuti, è stato offerto alla discussione. D'altronde su alcuni punti fondamentali del provvedimento si è già registrata, nel corso delle audizioni una sostanziale convergenza sullo schema di fondo tra i diversi attori istituzionali e le associazioni ambientaliste: auspica pertanto che tale spirito di condivisione sia mantenuto nel prosieguo dell'esame. In proposito rileva infatti che, nonostante l'elevato numero di emendamenti presentati molte proposte vanno nella stessa direzione. Rassicura infine tutti i commissari che l'attenzione del Governo e della maggioranza, e sua personale in qualità di relatore, è certamente attenta alle indicazioni provenienti dal tessuto produttivo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e112" name="Disposizioni sanzionatorie a tutela dei prodotti alimentari italiani">
					
               
					<an:heading id="h-d1e112"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1519</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni sanzionatorie a tutela dei prodotti alimentari italiani</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e130" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che gli emendamenti e l'ordine del giorno presentati al provvedimento sono pubblicati in allegato al resoconto. Pertanto a partire dalle sedute convocate per la prossima settimana si darà inizio all'illustrazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e138" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:10:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
