<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="303"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-03"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-03/303/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="Sandro Sisler"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36442" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36442" showAs="Sergio Rastrelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25377" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25377" showAs="Walter Verini"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>303</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Freni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.303 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:30:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,30
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1625 - d-l 116/2025 - contrasto attivit&amp;agrave; illecite in materia di rifiuti, bonifica Terra dei fuochi e assistenza alla popolazione colpita da eventi calamitosi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1625</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 8 agosto 2025, n. 116, recante disposizioni urgenti per il contrasto alle attività illecite in materia di rifiuti, per la bonifica dell'area denominata Terra dei fuochi, nonché in materia di assistenza alla popolazione colpita da eventi calamitosi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e41" href="#p36446">SISLER</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, illustra il decreto-legge in titolo che reca disposizioni urgenti per il contrasto alle attività illecite in materia di rifiuti e per la bonifica dell'area denominata Terra dei fuochi. Come si precisa nella relazione illustrativa, l'intervento normativo trova fondamento «nella necessità di corrispondere a quanto richiesto dalla sentenza della Corte europea dei diritti dell'uomo (CEDU) del 30 gennaio 2025, e in particolare dal Servizio di esecuzione delle sentenze del Consiglio d'Europa (COE), al quale l'Italia deve presentare entro settembre 2025 un Piano d'azione»: le modifiche normative introdotte dal decreto-legge costituiranno una componente essenziale di tale Piano d'azione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel merito il provvedimento consta di 12 articoli. L'articolo 1 apporta una serie di modifiche al decreto legislativo n. 152 del 2006 (c.d. Codice dell'ambiente). Nel dettaglio il comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 prevede una particolare disciplina sanzionatoria per l'impresa che, esercitando abusivamente l'attività di trasporto di cose per conto di terzi, commetta una violazione delle disposizioni del Codice dell'ambiente. La lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 introduce una serie di novelle all'articolo 255 del Codice dell'ambiente (di cui modifica anche la rubrica) in materia di abbandono di rifiuti non pericolosi. Oltre ad essere rimodulato e inasprito il trattamento sanzionatorio, viene anche attribuita rilevanza penale alle ipotesi in cui l'abbandono o il deposito dei rifiuti vengano effettuati mediante l'utilizzo di veicoli a motore. Ove ricorra tale circostanza, al conducente del veicolo si applica la sanzione accessoria della sospensione della patente di guida. Si consente inoltre di procedere all'accertamento delle violazioni, anche senza contestazione immediata, attraverso le immagini riprese dagli impianti di videosorveglianza posti fuori o all'interno dei centri abitati. L'utilizzo di tale sistema di rilevazione permette, pertanto, di differire la contestazione della violazione. Competente ad applicare la sanzione amministrativa pecuniaria è il Sindaco del Comune in cui è stata commessa la violazione. La lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, introduce due nuovi reati di natura delittuosa. Il primo, previsto dal nuovo articolo 255-
							<an:i>bis</an:i>
							, si configura al ricorrere di ipotesi di &quot;Abbandono di rifiuti non pericolosi in casi particolari&quot;. La disposizione punisce chiunque, in violazione delle disposizioni degli articoli 192, commi 1 e 2, 226, comma 2, e 231, commi 1 e 2, del Codice dell'ambiente, abbandona o deposita rifiuti non pericolosi ovvero li immette nelle acque superficiali o sotterranee. Il secondo delitto introdotto è disciplinato dal nuovo articolo 255-
							<an:i>ter</an:i>
							 (&quot;Abbandono di rifiuti pericolosi&quot;), il quale punisce le condotte di abbandono di rifiuti e di abbandono di rifiuti in casi particolari con riferimento ai rifiuti pericolosi, stabilendo un trattamento sanzionatorio più grave. L'articolo 1, comma 1, lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							 introduce una serie di novelle all'articolo 256 del Codice dell'ambiente, che sanziona chiunque effettua una attività di raccolta, trasporto, recupero, smaltimento, commercio ed intermediazione di rifiuti in mancanza della prescritta autorizzazione, iscrizione o comunicazione e in violazione di una serie di disposizioni contenute nel medesimo Codice. L'articolo 1, comma 1 lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							 apporta modifiche all'articolo 256-
							<an:i>bis</an:i>
							 del Codice dell'ambiente, il quale disciplina il reato di &quot;Combustione illecita di rifiuti&quot;, inasprendo il quadro sanzionatorio e introducendo aggravamenti di pena quando dalla combustione di rifiuti non pericolosi derivi pericolo per la vita o per la incolumità delle persone ovvero pericolo di compromissione o deterioramento per l'ambiente, ovvero il fatto è commesso in siti contaminati o potenzialmente contaminati o comunque sulle strade di accesso ai predetti siti e relative pertinenze ovvero qualora da essi sia scaturito l'incendio. L'articolo 1, comma 1 lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							 interviene, poi, sull'articolo 258 del Codice dell'ambiente riguardante le sanzioni applicabili in caso di violazione degli obblighi di comunicazione, di tenuta dei registri obbligatori e dei formulari nei confronti di coloro che compiono attività professionale di raccolta e trasporto di rifiuti, nonché operazioni di recupero e smaltimento dei rifiuti. La successiva lettera 
							<an:i>g)</an:i>
							 modifica il reato di spedizione illecita di rifiuti, trasformando in delitto la fattispecie contravvenzionale 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 259 del Codice dell'ambiente. La pena per la commissione del predetto fatto di reato diventa la reclusione da 1 a 5 anni, con aumento del trattamento sanzionatorio nel caso di rifiuti pericolosi. La lettera 
							<an:i>h)</an:i>
							 da un lato, prevede un aumento del trattamento sanzionatorio laddove determinate fattispecie concernenti la gestione illecita dei rifiuti siano compiute nell'ambito di un'attività di impresa; dall'altro lato, introduce la punibilità anche a titolo di colpa di specifiche fattispecie delittuose in materia di rifiuti introducendo a tal fine una circostanza attenuante.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 apporta alcune modifiche al codice penale finalizzate ad escludere la tenuità del fatto per la commissione di taluni reati ambientali e ad introdurre una nuova fattispecie aggravata relativa ai delitti di traffico e abbandono di materiale radioattivo e di traffico illecito di rifiuti, procedendo altresì alla rideterminazione dell'aumento di pena per tutte le circostanze aggravanti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3, modificando l'articolo 382-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura penale, estende l'ambito di applicazione dell'istituto dell'arresto in flagranza differita anche a una serie di gravi reati ambientali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4 modifica l'articolo 9, comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, della legge 16 marzo 2006, n. 146 (Ratifica ed esecuzione della Convenzione e dei Protocolli delle Nazioni Unite contro il crimine organizzato transnazionale), estendendo il novero dei reati per i quali opera la scriminante prevista per gli agenti e gli ufficiali delle forze dell'ordine coinvolti nelle operazioni sotto copertura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 modifica l'articolo 34 del Codice antimafia che prevede la misura di prevenzione dell'amministrazione giudiziaria dei beni connessi ad attività economiche e delle aziende, estendendo la possibilità di applicare tale misura a una serie di gravi reati ambientali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 apporta una serie di modifiche all'articolo 25-
							<an:i>undecies</an:i>
							 del decreto legislativo n. 231 del 2001, ampliando il catalogo dei reati che costituiscono il presupposto per la sussistenza di una responsabilità amministrativa delle persone giuridiche e inasprendo il quadro sanzionatorio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 apporta modifiche al Codice della Strada al fine di sanzionare la condotta di chi deposita o getta piccoli rifiuti non pericolosi sulla strada da veicoli in sosta o in movimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 introduce la possibilità di utilizzare la Carta nazionale dell'uso del suolo dell'Agenzia per le erogazioni in agricoltura (AGEA) per l'accertamento, nell'ambito delle attività di prevenzione e repressione, di talune condotte illecite nell'ambito del trattamento dei rifiuti, di inquinamento e disastro ambientale nonché di traffico e abbandono di materiale ad alta radioattività.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 individua le misure urgenti per il finanziamento delle attività relative alla situazione emergenziale nella Terra dei fuochi, al fine di consentire al Commissario unico per la bonifica delle discariche e dei siti contaminati di realizzare gli interventi di bonifica e di rimozione dei rifiuti abbandonati. Nel dettaglio, viene autorizzata la spesa di 15 milioni di euro per l'anno 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 introduce disposizioni volte a chiarire i requisiti per il riconoscimento del contributo di autonoma sistemazione (CAS), in favore dei soggetti evacuati in conseguenza di eventi calamitosi di rilievo nazionale, anche successivamente alla scadenza dello stato di emergenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 proroga dal 17 settembre 2025 al 31 dicembre 2025 il termine dello stato di emergenza dichiarato in conseguenza degli eccezionali eventi meteorologici verificatisi a partire dal giorno 15 settembre 2022 in parte del territorio delle province di Ancona e Pesaro-Urbino, dei comuni di Camerino, di Montecassiano e di Treia, in provincia di Macerata, e dei comuni situati nella parte settentrionale della provincia di Macerata.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 regola infine l'entrata in vigore del decreto-legge in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi aperta la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36442" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36442"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e99" href="#p36442">RASTRELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sottolinea come il provvedimento in esame intervenga con urgenza per sanare - una volta per tutte - la ferita straordinaria che abbraccia un territorio vastissimo di oltre 90 comuni nell'area del casertano e del napoletano. Questi territori fin dagli anni '80 e per decenni, nel totale disinteresse di tutte le istituzioni, con la regia della criminalità organizzata, sono stati oggetto di sversamenti di rifiuti massivi, pari a circa 33.000 tonnellate di rifiuti di tutti i tipi, anche speciali e pericolosi. Per liberare le aree dall'ingombro fisico dei rifiuti il sistema più diffuso è purtroppo quello di dare alle fiamme quanto sversato, dando luogo ad un paradosso per cui con la combustione persino i rifiuti ordinari diventano nocivi. E' questa la ferita dell'area denominata &quot;Terra dei fuochi&quot; a cui si rivolge questo decreto-legge, che incide in profondità sia sul Testo unico dell'ambiente che sul codice penale inasprendo le sanzioni ma anche ampliando i reati presupposto, in quanto appare ormai chiaro che anche singoli, aziende, persone giuridiche che svolgono un'attività di trattamento dei rifiuti in assenza delle prescritte autorizzazioni, comunicazioni ovvero in violazione dei limiti posti dalla legge contribuiscono ad aggravare la situazione di inquinamento ambientale in atto. Il provvedimento in esame inoltre risponde all'esigenza di assicurare il più ampio mandato e i più efficaci strumenti d'intervento per il Commissario straordinario per la bonifica delle discariche e dei siti contaminati. In conclusione, dichiara piena condivisione rispetto ai contenuti del decreto-legge, che interviene efficacemente su più fronti, rafforzando al contempo gli strumenti di controllo monitoraggio e di repressione al fine di risolvere la situazione ambientale emergenziale della Terra dei fuochi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25377" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25377"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e107" href="#p25377">VERINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene il provvedimento d'urgenza in esame di estrema importanza nella parte in cui recepisce alcune sentenze della Corte europea dei diritti dell'uomo e per quanto riguarda gli interventi repressivi delle condotte illecite riguardanti i rifiuti. Tuttavia ritiene che nel decreto-legge manchino del tutto misure per prevenire i disastri ambientali causati dallo smaltimento illecito dei rifiuti, e che siano del pari assenti le risorse finanziarie necessarie per consentire la bonifica dei territori colpiti: è stato infatti quantificato che oltre l'80 per cento della Terra dei fuochi non è stato ancora sottoposto a bonifica.  In queste aree, peraltro, sono attive da decenni associazioni impegnate sia contro la criminalità organizzata che sul versante del contrasto allo smaltimento illegale dei rifiuti; di recente tali associazioni - tra cui Legambiente e Libera - hanno pubblicato al riguardo il 
							<an:i>report</an:i>
							 &quot;Ecogiustizia subito&quot; che contiene alcune proposte per affrontare la situazione di inquinamento ambientale. Pur consapevole della ristrettezza dei tempi d'esame del provvedimento, che scade il 7 ottobre, chiede comunque che possa essere svolto un brevissimo ciclo di audizioni, anche prevedendo un solo audito per tutti i Gruppi di opposizione e un audito per tutti i Gruppi di maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e117" href="#p36446">SISLER</an:ref>
							, nel rinviare il seguito della discussione generale, propone di fissare il termine per la presentazione di eventuali ordini del giorno ed emendamenti per martedì 9 settembre, alle ore 17, anche in ragione dei tempi di esame da parte dell'Assemblea e della Camera dei deputati; ricorda infatti che il provvedimento deve essere convertito in legge entro il 7 ottobre. In relazione alla richiesta di audizioni avanzata dal senatore Verini, la Presidenza prenderà in esame tale proposta compatibilmente con la tempistica indicata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e124" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
