<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-28" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="302"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-28" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-28" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-28"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-05-28/302/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36392" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36392" showAs="Susanna Lina Giulia Camusso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="Clotilde Minasi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36444" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36444" showAs="Giovanni Satta"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36429" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36429" showAs="Ylenia Zambito"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36450" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36450" showAs="Ignazio Zullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="Sandra Zampa"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p27622" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/27622" showAs="Filippo Sensi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>302</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la salute Gemmato.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.302 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:45:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,45
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(957-956-1237) Delega Governo retribuzione lavoratori">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>957</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Deputato CONTE e altri. - Deleghe al Governo in materia di retribuzione dei lavoratori e di contrattazione collettiva nonché di procedure di controllo e informazione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>956</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di salario minimo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1237</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per l'istituzione del salario minimo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e54" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ricorda i dati preoccupanti relativi all'incidenza del lavoro scarsamente retribuito e irregolare, nonché all'elevato tasso di precarietà. A fronte di tali dati, il radicamento e la diffusione della contrattazione collettiva nazionale si dimostra insufficiente, risultando la popolazione giovanile e femminile particolarmente colpite dalla precarietà e dal fenomeno delle basse retribuzioni, tra l'altro in un contesto nel quale il Governo non offre risposte alla questione della conciliazione famiglia-lavoro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Presso la Camera dei deputati la maggioranza ha operato nel senso di svuotare l'originaria proposta legislativa in materia di salario minimo, trasformandola in una delega caratterizzata da spirito e finalità del tutto differenti. In ciò non si è tenuto conto dell'ampia diffusione della legislazione sul salario minimo nell'Unione europea e della possibilità concreta di superamento delle soglie minime legali. La fissazione di minimi retributivi può peraltro essere opportunamente affiancata da misure di sostegno alle imprese.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36392" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36392"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervenendo sull'ordine dei lavori, la senatrice 
							<an:ref id="d1e63" href="#p36392">CAMUSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede chiarimenti in ordine alla definizione del testo base, a fronte della presenza di un disegno di legge di iniziativa popolare fra le proposte all'esame congiunto della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e71" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) richiama i termini regolamentari per l'incardinamento in Assemblea dei disegni di legge di iniziativa popolare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36013" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36013"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e79" href="#p36013">MINASI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) rammenta che il disegno di legge n. 957 è già stato adottato quale testo base dalla Commissione. A tale proposta è infatti riferito il termine per la presentazione degli emendamenti, fissato nella scorsa seduta alle ore 12 di mercoledì 11 giugno 2025.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e87" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							, premesso il carattere ordinatorio del termine richiamato relativamente ai disegni di legge di iniziativa popolare, puntualizza che la data per la presentazione di emendamenti è stata fissata in conseguenza di una specifica richiesta dell'opposizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e91" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e91">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e94" name="(1483-1074) Prevenzione e cura dell&amp;amp;apos;obesit&amp;agrave;">
					
               
					<an:heading id="h-d1e94"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1483</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la prevenzione e la cura dell'obesità</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1074</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il riconoscimento dell'obesità come malattia cronica e strategie di prevenzione, contrasto e presa in carico del paziente</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e117" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce in primo luogo sul disegno di legge n. 1483, il cui articolo 1 definisce l'obesità come una malattia progressiva e recidivante.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 pone un richiamo relativo all'erogazione delle prestazioni comprese nei livelli essenziali di assistenza ai soggetti affetti da obesità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3, commi 1 e 2, prevede il finanziamento di un programma nazionale per la prevenzione e la cura dell'obesità e disciplina la relativa destinazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo comma 3 introduce uno stanziamento permanente, pari a 400.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025, per la promozione della formazione e dell'aggiornamento di studenti universitari, medici di medicina generale, pediatri di libera scelta e personale del Servizio sanitario nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 dispone l'istituzione, presso il Ministero della salute, dell'Osservatorio per lo studio dell'obesità (OSO), di cui sono definiti i compiti. Si prevede inoltre che il Ministro della salute presenti annualmente alle Camere una relazione aggiornata sui dati epidemiologici e diagnostico-terapeutici acquisiti dall'OSO e sulle nuove conoscenze scientifiche in materia di obesità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 introduce uno stanziamento permanente, pari a 100.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025,per l'individuazione, la promozione e il coordinamento di azioni di informazione, sensibilizzazione e educazione rivolte alla popolazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 dispone che per la copertura degli oneri si utilizzi l'intera dotazione del Fondo istituito per il finanziamento di futuri interventi normativi in materia di prevenzione e cura dell'obesità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 del disegno di legge n. 1074 introduce disposizioni in materia di riconoscimento dell'obesità come malattia cronica, sociale e invalidante, di prevenzione e di cura.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 inserisce l'assistenza ai soggetti affetti da obesità nei LEA, mentre l'articolo 3 prevede l'inserimento dell'obesità nel Piano nazionale della cronicità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 prevede l'adozione del Piano nazionale di contrasto all'obesità, da definirsi in conformità alle Linee di indirizzo per la prevenzione e il contrasto del sovrappeso e dell'obesità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 5 dispone in merito all'istituzione dell'Osservatorio per lo studio dell'obesità, mentre l'articolo 6 inserisce i servizi per la diagnosi e gli screening della popolazione per l'obesità tra quelli erogati dalle farmacie e prevede che l'identificazione e il trattamento dei soggetti obesi siano posti tra gli obiettivi definiti dall'accordo collettivo nazionale per la disciplina dei rapporti con i medici di medicina generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, gli articoli 7 e 8 recano le norme sulla copertura finanziaria e sull'entrata in vigore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e137" href="#p32600">CASTELLONE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) giudica il complesso delle disposizioni inadeguato alla luce dell'incidenza dell'obesità, in continuo aumento e riguardante in special modo gli strati della popolazione economicamente svantaggiati. La previsione dell'istituzione di un Osservatorio sulla questione, in assenza di risorse, non costituisce infatti una misura idonea ad affrontare il problema, che richiede piuttosto seri interventi sul piano educativo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36429"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e145" href="#p36429">ZAMBITO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva la necessità dell'abbinamento con i disegni di legge relativi al contrasto ai disturbi del comportamento alimentare, il cui 
							<an:i>iter</an:i>
							 è attualmente fermo, in attesa della relazione tecnica richiesta sul testo base, Atto Senato n. 990. Tale proposta legislativa è peraltro ampiamente condivisa e costituisce la base per una trattazione organica della materia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e155" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 fa presente di essere più volte intervenuto per sollecitare la trasmissione della relazione tecnica sul disegno di legge n. 990, in assenza della quale la Commissione bilancio non è in condizione di formulare il proprio parere. Accogliendo la sollecitazione della senatrice Zambito, specifica che si procederà comunque a una valutazione tecnica riguardo la possibilità di congiunzione dei disegni di legge in titolo con i testi in materia di disturbi del comportamento alimentare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36429"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e161" href="#p36429">ZAMBITO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) auspica che l'apprezzabile impegno della Presidenza possa determinare un'utile finalizzazione del lavoro finora svolto dalla Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e169" href="#p36450">ZULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritiene che sia stata sottovalutata la rilevanza dei contenuti dei disegni di legge in titolo. Questi prevedono infatti il riconoscimento dell'obesità quale patologia invalidante, il suo inserimento nei livelli essenziali di assistenza e nel Piano nazionale delle cronicità e il coinvolgimento delle farmacie dei servizi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva comunque di non avere preclusioni rispetto all'eventualità della congiunzione con i disegni di legge in materia di disturbi del comportamento alimentare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e178" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 ribadisce a tale riguardo la necessità di una specifica valutazione tecnica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e184" href="#p24016">ZAMPA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) specifica che la richiesta proveniente dalla propria parte politica non ha alcuna finalità dilatoria. Rammenta quindi che la proposta legislativa originaria è risultata svuotata in conseguenza della soppressione, da parte della maggioranza, di diverse disposizioni qualificanti. In particolar modo la maggioranza ha dimostrato di trascurare l'aspetto della prevenzione dell'obesità in riferimento all'educazione alimentare dell'infanzia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e192" href="#p36406">MAZZELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sostiene a sua volta la centralità da accordare al tema della prevenzione a partire dall'infanzia. Le abitudini alimentari errate costituiscono oltretutto un fattore determinante della diffusione delle patologie odontoiatriche in età pediatrica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e200" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) rimarca la rilevanza delle misure precedentemente illustrate, riservandosi comunque una valutazione circa la possibilità di un abbinamento con i disegni di legge in materia di disturbi del comportamento alimentare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e206" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e206">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e209" name="(1179-734-938-1171) Disposizioni in materia di tutela della sanit&amp;agrave; mentale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e209"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1179</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di tutela della salute mentale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>734</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di tutela della salute mentale volte all'attuazione e allo sviluppo dei princìpi di cui alla legge 13 maggio 1978, n. 180</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>938</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di tutela della sanità mentale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1171</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per lo sviluppo evolutivo del sistema di prevenzione, protezione e tutela della salute mentale dalla preadolescenza all'età geriatrica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						-          
						<an:b>e petizioni nn. 86 e 201 ad essi attinenti</an:b>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							            Intervenendo in sede di illustrazione degli emendamenti all'articolo 2, la senatrice 
							<an:ref id="d1e250" href="#p24016">ZAMPA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) pone in rilievo la necessità di disporre di forme consolidate di collaborazione del Servizio sanitario nazionale con i servizi sociali operanti nei territori e con gli enti del Terzo settore, come già ampiamento dimostrato da diverse esperienze positive. A tale riguardo il testo del disegno di legge n. 1179 risulta carente, specificamente in relazione alla questione fondamentale della prevenzione rivolta all'infanzia e all'adolescenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Gli emendamenti presentati sono inoltre mirati a promuovere la realizzazione di progetti terapeutici e riabilitativi individuali, idonei a intervenire sulle singole esperienze di disagio, da attuare con la collaborazione del Terzo settore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p27622" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p27622"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e259" href="#p27622">SENSI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) specifica che la tutela della salute mentale risulta storicamente penalizzata da politiche basate sull'individuazione di priorità differenti. Le possibilità di rilancio risultano tuttavia limitate dall'insufficienza delle risorse individuate dall'articolo 11 a copertura degli oneri recati, con particolare riguardo agli interventi volti alla prevenzione di cui all'articolo 2.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e267" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) osserva che il finanziamento disposto dall'articolo 11 riguarda le sole attività di prevenzione mirate all'infanzia e all'adolescenza di cui al comma 5 dell'articolo 2. Per il complesso delle attività mirate alla salute mentale è invece previsto un finanziamento non inferiore al 5 percento della dotazione del Fondo sanitario nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tutti i rimanenti emendamenti all'articolo 2 sono quindi dati per illustrati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36429"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e276" href="#p36429">ZAMBITO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra l'emendamento 3.18, richiamando l'attenzione sulle conseguenze negative di un accorpamento dei servizi per la salute mentale con i servizi per le dipendenze, in quanto caratterizzati da modelli di gestione incompatibili. Il settore del contrasto alle dipendenze è peraltro già pesantemente penalizzato dalla carenza di personale e rischia di risultare del tutto inefficace in conseguenza delle misure recate dal disegno di legge n. 1179.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p27622" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p27622"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e284" href="#p27622">SENSI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene sul complesso degli emendamenti riferiti all'articolo 3, richiamando l'attenzione sulla necessità di articolare maggiormente l'intervento legislativo sui Dipartimenti di salute mentale. Risulta in particolar modo necessario prevedere strumenti di raccordo fra le strutture territoriali e il Terzo settore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'emendamento 3.33 è volto in modo specifico a consentire di disporre di dati secondo criteri uniformi a livello nazionale relativamente alle terapie attuate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e293" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) rileva l'elevata frequenza di doppie diagnosi riconducibili a patologie psichiatriche e a situazioni di tossicodipendenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e303" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
