<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2396"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-09-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-09-22" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aaab1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BOLDRINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Riordino della formazione universitaria delle professioni sanitarie infermieristiche, nonché delle professioni sanitarie tecniche, della riabilitazione, della prevenzione e della professione ostetrica</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				di iniziativa della senatrice 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab1" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">senatrice (BOLDRINI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 22 SETTEMBRE 2021</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aaab3b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b1b1">
					<an:i>
						(Formazione delle professioni
						<an:eol/>
						infermieristiche)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b2b1">
						<an:p> La formazione universitaria del personale sanitario infermieristico, ai sensi dell'articolo 6, comma 3, del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, è svolta dalle università, in collaborazione con le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, avvalendosi anche di personale del Servizio sanitario nazionale e dei relativi servizi e presidi che assumono la configurazione di presidi d'insegnamento.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b3b1">
						<an:p>
							 In considerazione dell'evoluzione scientifica e tecnologica, del quadro epidemiologico, delle innovazioni organizzative dei servizi sanitari e socio-sanitari e del conseguente avanzamento delle competenze professionali, al fine di favorire l'integrazione con i modelli formativi e professionali dell'Unione europea, il Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'università e della ricerca e il Ministro della salute, d'intesa con le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano e sentite le rappresentanze professionali e sindacali, con proprio decreto prevede, con cadenza triennale, la verifica e l'eventuale ridefinizione dell'offerta formativa accademica. Con il medesimo decreto può prevedere aree specialistiche ulteriori rispetto a quelle previste dal comma 3, lettera 
							<an:i>b).</an:i>
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w9aaab3b1b4a">
						<an:intro id="w9aaab3b1b4b1">
							<an:p> La formazione universitaria delle professioni infermieristiche si articola in tre livelli, come di seguito individuati:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3b1b4b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b1b4b2b1">
								<an:p> corso di laurea abilitante in infermieristica e in infermieristica pediatrica, finalizzata all'acquisizione alle competenze previste dai due citati profili professionali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b1b4b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:list id="w9aaab3b1b4b3a">
								<an:intro id="w9aaab3b1b4b3b1">
									<an:p> corso di laurea magistrale in scienze infermieristiche volto all'acquisizione di competenze avanzate negli indirizzi gestionale, educativo-formativo e clinico-specialistico. L'indirizzo clinico-specialistico prevede le seguenti aree specialistiche:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w9aaab3b1b4b3b2">
									<an:num>1</an:num>
									<an:content id="w9aaab3b1b4b3b2b1">
										<an:p>area della cure primarie e della sanità pubblica;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aaab3b1b4b3b3">
									<an:num>2</an:num>
									<an:content id="w9aaab3b1b4b3b3b1">
										<an:p>area intensiva e dell'emergenza e urgenza;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aaab3b1b4b3b4">
									<an:num>3</an:num>
									<an:content id="w9aaab3b1b4b3b4b1">
										<an:p>area medica;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aaab3b1b4b3b5">
									<an:num>4</an:num>
									<an:content id="w9aaab3b1b4b3b5b1">
										<an:p>area chirurgica;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aaab3b1b4b3b6">
									<an:num>5</an:num>
									<an:content id="w9aaab3b1b4b3b6b1">
										<an:p>area neonatologica e pediatrica;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aaab3b1b4b3b7">
									<an:num>6</an:num>
									<an:content id="w9aaab3b1b4b3b7b1">
										<an:p>area della salute mentale e delle dipendenze;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b1b4b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b1b4b4b1">
								<an:p> dottorato di ricerca per l'acquisizione di competenze metodologiche per la ricerca scientifica.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:list id="w9aaab3b1b5a">
						<an:intro id="w9aaab3b1b5b1">
							<an:p>
								 Rientrano tra i percorsi di formazione 
								<an:i>post</an:i>
								 laurea magistrale in scienze infermieristiche, di cui al comma 3, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3b1b5b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b1b5b2b1">
								<an:p> master di secondo livello per il perfezionamento scientifico e l'alta formazione permanente e ricorrente;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b1b5b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b1b5b3b1">
								<an:p> scuola di specializzazione per l'ulteriore approfondimento disciplinare, scientifico e metodologico per l'esercizio di attività di alta qualificazione in campi innovativi dell'infermieristica e nelle aree di specializzazione infermieristica.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b6b1">
						<an:p> Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministero dell'università e della ricerca, di concerto con il Ministero della salute, sono istituite le scuole di specializzazione e sono altresì disciplinati gli obiettivi formativi, i percorsi didattici nonché i profili specialistici.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b7b1">
						<an:p>
							 Il 
							<an:i>master</an:i>
							 di primo livello in 
							<an:i>management</an:i>
							 o per le funzioni di coordinamento, di cui all'articolo 6, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, della legge 1° febbraio 2006, n. 43, previsto quale requisito per l'accesso al ruolo di coordinatore, è sostituito con la specifica laurea magistrale in scienze infermieristiche di cui al comma 3, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, del presente articolo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b8">
					<an:num>7</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b8b1">
						<an:p>
							 Nei cinque anni successivi all'entrata in vigore della presente legge, il 
							<an:i>master</an:i>
							 di primo livello in 
							<an:i>management</an:i>
							 o per le funzioni di coordinamento, di cui all'articolo 6, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, della legge n. 43 del 2006, e la laurea magistrale in scienze infermieristiche sono requisiti validi per l'accesso al ruolo di professionista coordinatore.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b9">
					<an:num>8</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b9b1">
						<an:p> Il possesso della laurea magistrale o specialistica in scienze infermieristiche e ostetriche è equipollente alla laurea magistrale in scienze infermieristiche negli indirizzi gestionale ed educativo-formativo di cui al comma 3 del presente articolo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1c10">
					<an:num>9</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1c10b1">
						<an:p> È prevista nell'ambito dei corsi universitari delle professioni infermieristiche una specifica collocazione delle discipline professionalizzanti presenti all'interno del settore scientifico-disciplinare med/45-scienze infermieristiche generali, cliniche e pediatriche.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1c11">
					<an:num>10</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1c11b1">
						<an:p> È prevista altresì l'istituzione della facoltà di scienze infermieristiche e dei relativi specifici dipartimenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b2b1">
					<an:i>(Istituzione di un tavolo interistituzionale per la formazione universitaria infermieristica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b2b1">
						<an:p> È istituito un tavolo interistituzionale tra il Ministero della salute e il Ministero dell'università e della ricerca, con la partecipazione delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano e della Federazione nazionale degli ordini delle professioni infermieristiche allo scopo di monitorare l'attuazione delle disposizioni introdotte dalla presente legge e di proporre ulteriori interventi per lo sviluppo in ambito formativo e organizzativo delle professioni infermieristiche. Entro due mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro della salute e del Ministro dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono disciplinati i criteri e le modalità per la costituzione e il funzionamento del tavolo interistituzionale di cui al primo periodo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b3b1">
					<an:i>(Professioni sanitarie tecniche, della prevenzione, della riabilitazione e della professione ostetrica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b3b2b1">
						<an:p> Le disposizioni di cui agli articoli 1 e 2 si applicano anche alle professioni sanitarie tecniche, della prevenzione, della riabilitazione e della professione ostetrica; il Ministero dell'università e della ricerca, di concerto con il Ministero della salute, sentita la federazione degli ordini professionali competente, previo confronto con i sindacati rappresentativi delle professioni, ridetermina a tal fine la formazione universitaria di base e specialistica tenendo conto delle specificità professionali nelle diverse discipline.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-09-22" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2396"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-09-22" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-09-22" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-09-22/2396/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori.</an:span>
						 – Da tempo si è posto il problema di come adeguare l'
						<an:i>iter</an:i>
						 formativo delle professioni sanitarie infermieristiche nonché delle professioni sanitarie tecniche, della riabilitazione, della prevenzione e della professione di ostetrica all'evoluzione scientifica, tecnologica e ai nuovi bisogni sanitari derivanti dal mutato quadro epidemiologico e demografico, acuito dall'attuale fase pandemica.
						<an:eol/>
						Questo disegno di legge vuole, pertanto, dare una adeguata risposta a tale problema, completando il processo che ha portato la formazione di tali professioni a livello universitario in particolare prevedendo che l'attuale laurea magistrale non sia più indirizzata alle funzioni gestionali e didattiche, ma sia anche professionalizzante ulteriormente in più aree specialistiche, anche secondo le indicazioni europee.
						<an:eol/>
						Inoltre, si prevede come per altre lauree, percorsi universitari 
						<an:i>post</an:i>
						 laurea in 
						<an:i>master</an:i>
						 di secondo livello, dottorati di ricerca nonché scuole di specializzazione.
						<an:eol/>
						Per quanto riguarda la funzione di professionista coordinatore si muta il requisito prevedendo, in sostituzione dell'attuale 
						<an:i>master</an:i>
						 di primo livello, il possesso della laurea magistrale, fermo restando per cinque anni la validità di quest'ultimi per partecipare alla selezione del suddetto incarico di coordinatore.
						<an:eol/>
						Inoltre, si prevede per le discipline professionalizzanti dei loro corsi di laurea all'interno dell'elenco dei settori scientifico-disciplinari (Med/45). È prevista altresì l'istituzione della facoltà di scienze infermieristiche e dei relativi specifici dipartimenti e in analogia per le altre aree professionali. Infine le disposizioni della presente legge si applicano anche alle professioni sanitarie tecniche, della riabilitazione, della prevenzione e della professione ostetrica.
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
