<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300"/>
					<an:FRBRdate date="2008-07-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.300"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2008-07-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2008-07-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2008-07-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2008-07-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/735/A/4.0.300/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/735" id="ar1" showAs="DDL 735"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4639" id="EY" showAs="Esposito"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 735</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Esposito</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 4</an:b>
					, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 4-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure per attuare la sentenza della Corte di Giustizia delle Comunità Europee del 13 settembre 2007 in materia di concessioni per la gestione di scommesse ippiche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. Senza pregiudizio delle concessioni affidate ai sensi dell'articolo 38, comma 4, del decreto legge 4 luglio 2006, n. 223 convertito con modificazioni ed integrazioni dalla legge 4 agosto 2006, n. 248, entro il 30 agosto 2008 il Ministero dell'Economia e delle Finanze - Amministrazione autonoma dei monopoli di Stato (AAMS) sentito il Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali, avvia la procedura per l'assegnazione di nuove concessioni aventi ad oggetto le attività e le funzioni per l'esercizio di giochi pubblici su base ippica, attraverso l'apertura e la gestione di punti di vendita aventi come attività principale la commercializzazione dei prodotti di gioco pubblici su base ippica di cui alla lettera 
					<an:i>a</an:i>
					) del citato art. 38, comma 4 (Negozi di Gioco Ippico). A tal fine, AAMS adotta un apposito schema di convenzione, in analogia allo schema di convenzione che disciplina i rapporti con i concessionari di cui al citato articolo 38, comma 4, approvato con il decreto direttoriale 28 agosto 2006, nei limiti di compatibilità con i principi stabiliti dal presente articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le nuove concessioni sono assegnate in base ai seguenti criteri:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 assegnazione della concessione agli operatori di gioco che esercitano, in Italia o in altro Stato, sulla base di una autorizzazione rilasciata dall'autorità competente dello Stato in cui l'operatore di gioco ha la sede legale ovvero la sede operativa, almeno una tipologia di gioco tra quelle facenti parte del portafoglio giochi gestito da AAMS e che ne facciano richiesta, a condizione che siano in possesso dei requisiti soggettivi, oggettivi e di affidabilità tecnica stabiliti da un apposito capitolato redatto in analogia al capitolato d'oneri ed al capitolato tecnico allegati alla &quot;Convenzione per l'affidamento in concessione dell'esercizio dei giochi pubblici di cui all'articolo 38, comma 4, del decreto legge 4 luglio 2006, n. 223 convertito con modificazioni ed integrazioni dalla legge 4 agosto 2006, n. 248&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 rilascio della concessione dopo la positiva verifica, da parte dell'AAMS dei requisiti previsti alla lettera 
					<an:i>a</an:i>
					) e del versamento del corrispettivo di cui alla successiva lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 durata della concessione pari a nove anni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 in sede di prima assegnazione, richiesta da parte di ciascun operatore di almeno venti diritti per l'apertura di Negozi di Gioco Ippico, fatte salve le eccezioni di cui al successivo comma 4. In sede di assegnazioni successive alla prima al medesimo operatore, la richiesta non è soggetta a limiti quantitativi minimi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 corrispettivo per l'attribuzione dei diritti per l'apertura dei Negozi di Gioco Ippico composto da un anticipo pari ad euro 30.000,00 (trentamila) per ciascun Negozio di Gioco Ippico, e dal conguaglio di cui alla successiva lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 assegnazione ai concessionari di un termine perentorio per l'apertura dei Negozi di Gioco Ippico, non superiore a 18 (diciotto) mesi a decorrere dalla data di stipula delle rispettive concessioni. Prima di aprire il Negozio di Gioco Ippico, il concessionario dà comunicazione all'AAMS, indicando il luogo nel quale il Negozio di Gioco Ippico è localizzato e provvede al pagamento di un conguaglio entro il termine assegnato dall'AAMS, comunque non superiore a 90 giorni. L'ammontare del conguaglio è pari al valore risultante dalla sottrazione tra la media dei corrispettivi pagati dagli attuali concessionari ai sensi dell'art. 38, comma 4, del decreto legge 4 luglio 2006, n. 223 convertito con modificazioni ed integrazioni dalla legge 4 agosto 2006, n. 248 per i Negozi di Gioco Ippico della Provincia in cui si intende localizzare il nuovo Negozio di Gioco Ippico e il corrispettivo pagato dai nuovi concessionari ai sensi della precedente lettera;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 decadenza dei diritti per l'apertura dei Negozi di Gioco Ippico non attivati entro il termine perentorio di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 ovvero decadenza della concessione nel caso di mancato versamento del conguaglio di cui alla medesima lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					. Nel caso di decadenza della concessione, AAMS trattiene, a titolo di penale, il corrispettivo pagato dai concessionari ai sensi della lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 assenza di vincoli territoriali relativi alla distanza minima tra Negozi di Gioco Ippico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 assenza di limiti anti concentrazione relativi al numero massimo di diritti riferibili ad uno stesso concessionario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono abrogati i vincoli di natura territoriale relativi alla localizzazione dei punti vendita per la commercializzazione dei prodotti di gioco pubblici su base sportiva ed ippica nonché i limiti anti concentrazione previsti dall'articolo 6) di entrambe le convenzioni di concessione approvate con Decreti del Direttore Generale dell'AAMS del 28 agosto 2006. Conseguentemente, dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono abrogate le previsioni contenute nell'articolo 38, comma 2, lettere 
					<an:i>f)</an:i>
					 e 
					<an:i>g)</an:i>
					 e comma 4, lettere 
					<an:i>f)</an:i>
					 e 
					<an:i>g)</an:i>
					 del decreto legge 4 luglio 2006, n. 223 convertito con modificazioni ed integrazioni dalla legge 4 agosto 2006, n. 248. Con provvedimento di AAMS, sono adottate le eventuali previsioni di adeguamento al presente comma delle convenzioni in essere con gli attuali concessionari 
					<an:i>ex</an:i>
					 art. 38, commi 2 e 4 del suddetto decreto legge n. 223/2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. In deroga al comma 2, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 del presente articolo, gli attuali concessionari per l'accettazione di gioco pubblico su base sportiva o ippica - ivi compresi i titolari di concessioni ai sensi dell'articolo 25 del decreto del Presidente della Repubblica 8 aprile 1998, n. 169 regolate dalla convenzione tipo approvata con decreto Ministeriale 20 aprile 1999, come integrata dalla deliberazione del Commissario straordinario dell'Unione Nazionale per l'Incremento delle Razze Equine (UNIRE) del 14 ottobre 2003, n. 107 - hanno facoltà di richiedere, anche in sede di prima assegnazione, la concessione di cui al comma 1 del presente articolo per l'apertura di un numero di Negozi di Gioco Ippico inferiore a venti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5 Sono revocate, a decorrere dal termine perentorio di cui al successivo comma 6, le trecentoventinove concessioni previste dall'articolo 25 del decreto del Presidente della Repubblica 8 aprile 1998, n. 169, regolate dalla convenzione tipo approvata con decreto Ministeriale 20 aprile 1999, come integrata dalla deliberazione del Commissario straordinario dell'Unione Nazionale per l'Incremento delle Razze Equine (UNIRE) del 14 ottobre 2003, n. 107. I debiti residui eventualmente ancora in capo ai concessionari alla data di revoca delle predette concessioni saranno regolati con apposito provvedimento dell'AAMS, il quale dovrà tenere conto delle mutate condizioni economiche e di mercato del settore dei giochi pubblici.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6. Al fine di garantire la continuità nella gestione del servizio di raccolta e accettazione delle scommesse, nonché la tutela dei preminenti interessi pubblici connessi, nelle more dell'operatività del nuovo sistema di assegnazione delle concessioni di cui al comma 1 del presente articolo, le trecentoventinove concessioni di cui al precedente comma 5 proseguono in capo agli attuali concessionari, fino al termine ultimo per l'apertura dei nuovi Negozi di Gioco Ippico determinato in conformità al comma 2, lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					. È abrogato l'art. 8, commi 5 e 13 del decreto-legge 24 giugno 2003, n. 147, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º agosto 2003, n. 200 ed ogni altra disposizione incompatibile con il presente articolo. In particolare sono abrogate tutte le disposizioni che attribuiscono all'UNIRE competenze sulla gestione delle trecentoventinove concessioni di cui al comma 5».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
