<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13"/>
					<an:FRBRdate date="2011-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-02-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-02-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/G1.13/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2518" showAs="DDL 2518"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di approvazione del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 29 dicembre 2010, n. 225, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative e di interventi urgenti in materia tributaria e di sostegno alle imprese e alle famiglie,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            i gravi effetti della crisi internazionale si stanno ancora ripercuotendo sul sistema produttivo economico ed occupazionale del nostro Paese; il settore delle piccole e medie imprese su cui si fonda il sistema industriale italiano è uno dei comparti maggiormente colpiti dalla recessione, soprattutto per quanto riguarda la capacità di accesso al credito;</an:p>
				<an:p align="justify">            per sostenere il sistema della Pmi il 3 agosto 2009 il Ministro dell'economia e delle finanze, il presidente dell'Abi (Associazione bancaria italiana) e le Associazioni dei rappresentanti delle imprese hanno firmato in attuazione dell'articolo 5, comma 3-quater del decreto-legge n. 78 del 2009 un «Avviso comune» per la sospensione dei debiti delle piccole e medie imprese verso il sistema crediti zio con «l'obiettivo di dare respiro finanziario alle imprese aventi adeguate prospettive economiche e in grado di provare la continuità aziendale»: tale accordo prevede, in particolare, la possibilità di sospendere temporaneamente il pagamento della quota capitale delle rate o dei canoni relativi ad operazioni di mutuo o di leasing. Con la Circolare n. 13/2011, sono state riassunte le caratteristiche del beneficio, regolandone le regoIe per l'accesso e le modalità operative e considerando gli effetti prodotti dalla sospensione del debito;</an:p>
				<an:p align="justify">            scopo dell'Avviso Comune è quello di «congelare» per un anno i debiti contratti dalle PMI nei confronti delle banche con scadenza fissata al 30 giugno 2010 per presentare la relativa domanda, scadenza prorogata fino al 31 Gennaio 2011, al fine di fornire al sistema economico italiano, caratterizzato dalla presenza di innumerevoli imprese di dimensioni medio-piccole, un aiuto alla crisi economica;</an:p>
				<an:p align="justify">            sono compresi tutti quei mutui aventi una durata superiore ai 18 mesi, purché non riferiti a finanziamenti originariamente a breve termine e mediante un apposito piano di ammortamento che ne regoli il rimborso. In riferimento alle operazioni interessate, la moratoria può consistere solo nella sospensione per 12 mesi del pagamento della quota capitale del mutuo o di quella implicita nei canoni di leasing immobiliare, considerando la non esaustività dell'elenco ma l'esclusione del leasing operativo. Le possibilità di accesso a tale forma di agevolazione riguardano il limite dimensionale delle imprese, come definite dalla normativa comunitaria, soggette temporaneamente a difficoltà finanziaria, generata dalla crisi, ma solo laddove vi sia la previsione della continuità aziendale, e la presenza dei requisiti di legge previsti dal decreto ministeriale 18 aprile del 2005.</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">            da settembre 2010 le piccole e medie imprese hanno potuto contare su circa 13 miliardi in più di liquidità. È quanto emerge dell'ultimo aggiornamento della ricerca che monitora l'utilizzo dell'Avviso comune, l'accordo siglato il 3 agosto 2009 dall'Abi e dalle altre rappresentanze dell'Osservatorio permanente sui rapporti banche imprese. L'accordo prevede una sospensione del pagamento della quota capitale delle rate di mutuo vantate dalle banche nei confronti delle Pmi e misure volte al miglioramento della patrimonializzazione delle imprese;</an:p>
				<an:p align="justify">            i dati ufficiali del monitoraggio segnalano che al 30 settembre 2010 sono state 230 mila le domande</an:p>
				<an:p align="justify">            delle imprese, per un controvalore complessivo di finanziamenti in essere di 67 miliardi di euro. Il sistema bancario ha analizzato 219 mila domande (64 miliardi di euro) con i seguenti risultati: è stato già accolto il 77,7% delle domande (179 mila pari a 54 miliardi), ancora in corso di esame 25 mila unità (sette miliardi), mentre solo il 2,9% non è stato accolto (6.500 per 1,5 miliardi di valore);</an:p>
				<an:p align="justify">            l'accordo «Avviso comune», scaduto il 30 giugno 2010, è stato prorogato al 31 gennaio 2011 e potranno accedere, secondo quanto si legge in un comunicato stampa dell'Abi, alla presentazione delle domande «le piccole e medie imprese che non abbiano già fatto ricorso alla procedura»;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'Abi sottolinea inoltre come «l'adesione delle banche all'Avviso comune, e quindi la volontà di sostenere ulteriormente il sistema delle imprese in questa difficile congiuntura, è stata massiccia: le banche e intermediari finanziari che hanno aderito sono circa il 98,3 per cento del totale sportelli presenti in Italia;</an:p>
				<an:p align="justify">            risulta evidente che le Pmi che hanno potuto usufruire dell'accordo «Avviso comune» necessitino, proprio a causa dall'attuale e perdurante crisi economica, di un'ulteriore proroga delle sospensioni dei pagamenti previsti, anche in relazione al rinnovo dell'accordo stesso fino al 31 gennaio 2011;</an:p>
				<an:p align="justify">            è emerso, da quanto esposto in premessa, che non abbiano potuto accedere alla richiesta di sospensione prevista dall'accordo le Pmi in gravi difficoltà economica (che non hanno quindi potuto pagare, da oltre 180 giorni le rate scadute) e che la proroga di tale accordo preveda che non possono ripresentare la domanda le «Piccole e medie imprese che hanno già fatto ricorso alla procedura»;</an:p>
				<an:p align="justify">            si tratta quindi di limitazioni che non tengono conto della situazione complessiva di sofferenza che interessa ancora l'intero sistema economico, occupazionale e produttivo italiano e che escludono di fatto le Pmi in maggiore difficoltà e che avrebbero quindi maggiore necessità di poter ottenere proroghe dal sistema bancario:</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad adottare ogni iniziativa utile al fine di prevedere, relativamente al rinnovo dell'«Avviso comune» e per venire incontro alle impellenti necessità di gran parte del sistema economico, occupazionale e produttivo nazionale, un'ulteriore proroga almeno fino a luglio 2011, per le aziende che hanno già avuto accesso al benefici presenti in «Avviso Comune»;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad estendere l'applicazione dell'Avviso anche alle aziende in gravi difficoltà finanziarie (che non hanno quindi potuto pagare, da oltre 180 giorni le rate scadute) e prevedere anche le Pmi che hanno già fatto ricorso alla procedura, ma che non hanno ottenuto i benefici previsti dall'accordo, possano ripresentare la domanda anche oltre il termine del 31 gennaio 20 Il, previsto dall'ultima proroga dell'accordo stesso.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
