<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G119"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-12-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-12-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/G119/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17806" showAs="Viespoli"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17941" showAs="Baldassarri"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/25257" showAs="Contini"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25238" showAs="De Angelis"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25264" showAs="Digilio"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/21978" showAs="Germontani"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/17606" showAs="Menardi"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/1932" showAs="Pontone"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/17771" showAs="Saia"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17656" showAs="Valditara"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G119</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Viespoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Baldassarri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Contini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">De Angelis</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Digilio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Menardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Pontone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Saia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Valditara</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di discussione del disegno di legge AS 2464 &quot;Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato&quot;,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la proposta di legge di stabilità per il 2011 presentata dal Governo recepisce la manovra finanziaria 2011-2013 già varata con il decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito nella legge del 30 luglio 2010 n. 122, senza apporre modifiche di rilievo all'impianto della manovra stessa salvo per l'aggiunta della cosiddetta parte tabellare;</an:p>
				<an:p align="justify">            la predetta manovra finanziaria, essendo tra l'altro stata varata attraverso lo strumento del decreto-legge, è stata delineata dal Governo senza alcuna preventiva condivisione con la Conferenza delle Regioni e delle Province Autonome, ne con le rappresentanze istituzionali delle altre Autonomie territoriali, cosa che aveva invece caratterizzato il percorso di definizione e approvazione delle leggi di contabilità pubblica (legge n. 196 del 2009) e di attuazione dell'articolo 119 della Costituzione (legge n. 42 del 2009);</an:p>
				<an:p align="justify">            la medesima manovra finanziaria varata con il decreto-legge n. 78 del 2010 incide in misura non trascurabile sul finanziamento delle Regioni, delle Province Autonome, alle quali viene chiesto nell'ambito del patto di stabilità interno un risparmio di spesa di 4,5 miliardi di euro per il 2011, e di 5,5 miliardi di euro per ciascuno dei due anni successivi, e che tali tagli di spesa vanno comunque ad aggiungersi agli altri tagli pari a 4 miliardi di euro all'anno previsti dalla legislazione vigente come contributo delle Regioni al conseguimento degli obiettivi di finanza pubblica;</an:p>
				<an:p align="justify">            con i tagli previsti dalla manovra finanziaria vengono azzerati praticamente tutti i trasferimenti previsti per i decreti &quot;Bassanini&quot;, viene precluso di fatto l'esercizio di gran parte delle funzioni riservate alle Regioni dal federalismo amministrativo, ivi incluse molte funzioni di assoluta rilevanza sociale ed economica;</an:p>
				<an:p align="justify">            i medesimi tagli di spesa operati dalla manovra finanziaria appaiono in aperta contraddizione con il decentramento amministrativo, con la successiva riforma del Titolo V della Costituzione, in particolare con i principi dettati negli articoli 118 e 119 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            le misure varate con la manovra finanziaria risultano quindi in sicuro contrasto con la Costituzione, anche alla luce della sentenza n. 37 del 2004 della Corte Costituzionale, la quale sancisce testualmente il divieto di &quot;sopprimere, senza sostituirli gli spazi di autonomia già riconosciuti dalle leggi statali in vigore alle Regioni e agli enti locali, o di procedere a configurare un sistema finanziario complessivo che contraddica i principi del medesimo articolo 119&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            in particolare, la disposizione contenuta nell'articolo 14, comma 2, del decreto-legge n. 78 del 2010, sopprimendo il comma 302 dell'articolo 1 della legge n. 244 del 2007, stabilisce l'abrogazione della compartecipazione al gettito dell'accisa sul gasolio da autotrazione dalla quale, a partire dal 2011, avrebbero dovuto provenire le risorse finanziarie a copertura delle funzioni afferenti al trasporto pubblico locale previste dall'articolo 9 del decreto legislativo n. 422 del 1997;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            le norme recepite con il maxi-emendamento presentato dal Governo nel corso dell'
					<an:i>iter</an:i>
					 alla Camera dei Deputati non apportano nessun correttivo apprezzabile nel senso di ripristinare risorse sufficienti all'esercizio delle funzioni di competenza regionale, e in particolare non vengono ripristinate le risorse poc'anzi richiamate necessarie al finanziamento del trasporto pubblico locale di cui,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a provvedere con propria iniziativa legislativa al ripristino della compartecipazione regionale al gettito dell'accisa sul gasolio da autotrazione nella misura necessaria al finanziamento delle funzioni collegate al trasporto pubblico locale di cui agli articoli 8 e 9 del decreto legislativo n. 422 del 1997».</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
