<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-07-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="326"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-07-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-07-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-07-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2022-07-06/326/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e96a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32610" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32610" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32613" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32613" showAs="DE BERTOLDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32746" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32746" showAs="COMINCINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32723" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32723" showAs="TOFFANIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17211" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17211" showAs="LANNUTTI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>FINANZE E TESORO (6ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>326</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>D'ALFONSO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.326 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:05:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 14,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="Delega al Governo per la riforma fiscale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">Delega al Governo per la riforma fiscale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2651</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo per la riforma fiscale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32610" as="#d1e96a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32610"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e96" href="#p32610">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32613" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32613"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e108" href="#p32613">
                        DE BERTOLDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), riservandosi di integrare il suo intervento nel prosieguo del dibattito, segnala la limitatezza della portata della riforma fiscale, anche in termini di dotazione finanziaria, e la mancata considerazione di alcune iniquità, come quella che riguarda le casse di previdenza dei professionisti. Considera infatti ingiustificabile che a tali forme di previdenza, certo di natura privata, ma che svolgono una funzione pubblica e provvedono alla corresponsione delle pensioni e a varie attività assistenziali, dal sostegno del reddito alla copertura sanitaria, venga applicata una aliquota superiore a quella della previdenza complementare e addirittura pari a quella dei fondi speculativi. Tuttavia le proposte della propria parte politica affinché l'intero settore della previdenza venisse assoggettato alla medesima aliquota sono sempre state respinte a causa dell'impatto negativo che tale scelta, secondo il Ministero dell'economia, avrebbe avuto sul bilancio dello Stato. Tale giudizio però va considerato solo parzialmente vero, in quanto non tiene conto degli effetti della misura e dell'entità delle retroazioni fiscali. Infatti, una riduzione della tassazione sulle casse di previdenza dei professionisti porterebbe le stesse a disporre di una maggiore liquidità per le pensioni, per il 
							<an:i>welfare</an:i>
							 e per gli investimenti, magari anche sgravando lo Stato dall'onere di alcuni interventi in campo sociale. Sollecita quindi il Governo a considerare il tema.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32613" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32613"/>
						
                  
						<an:p>
							 Dopo una richiesta di chiarimenti da parte del sottosegretario Maria Cecilia GUERRA, il senatore 
							<an:ref id="d1e126" href="#p32613">
                        DE BERTOLDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si sofferma sulle diverse tassazioni in campo previdenziale e ribadisce la richiesta di portare anche l'aliquota delle casse di previdenza dei professionisti al 20 per cento. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32746" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32746"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e142" href="#p32746">
                        COMINCINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) rileva la comune consapevolezza che presumibilmente non sarà possibile per il Senato, a causa dei tempi concordati per l'approvazione definitiva, apportare modifiche al testo in esame, a conferma del monocameralismo di fatto che ha caratterizzato buona parte della legislatura. Si augura tuttavia che, come accaduto anche per altri provvedimenti, proposte o suggerimenti che emergeranno nel corso del dibattito potranno trovare accoglimento in prossime iniziative legislative. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ricorda quindi il lungo 
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento alla Camera, dovuto anche alla necessità di conciliare le esigenze di una maggioranza molto composita, ed evidenzia come esso contenga diversi punti di equilibrio e sia improntato comunque alla riduzione della pressione fiscale e a una riorganizzazione dell'intero settore. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Più nel dettaglio, segnala con qualche preoccupazione la progressiva riduzione dell'autonomia finanziaria degli enti locali, che si vedono limitare sempre più gli spazi per le scelte politiche, a danno anche del rapporto fiduciario col cittadino, visto che la quota di trasferimenti dallo Stato è diventata preponderante. </an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, esprime comunque il giudizio positivo del Partito Democratico sul provvedimento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32610" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32610"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e169" href="#p32610">
                        D'ALFONSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), nel merito, considera il provvedimento in esame il frutto di un lavoro meticoloso, che segue il documento conclusivo dell'indagine conoscitiva svolta con la VI Commissione della Camera sulla riforma dell'imposta sul reddito delle persone fisiche e altri aspetti del sistema tributario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con una visione in prospettiva, ritiene che il prossimo Parlamento sarà chiamato, anche con l'ausilio della tecnologia, in particolare del 
							<an:i>blockchain</an:i>
							, a scelte coraggiose per una revisione delle spese fiscali e dei meccanismi di premialità, che tanto pesano sul bilancio dello Stato. Infatti, per l'incapacità politica di discernere tra soggetti beneficiari e di individuare dati e limiti precisi delle agevolazioni, alcune misure hanno interessato un bacino di utenza eccessivamente ampio, creando anche, nel tentativo di corrispondere a un bisogno, sacche di privilegio, senza peraltro verificarne l'efficacia. Esclusivamente a titolo esemplificativo, si sofferma sullo strumento del Superbonus - i cui effetti sull'economia giudica potenzialmente superiori rispetto a quelli derivanti dai fondi del PNRR - che, senza posizioni ideologiche, sarebbe stato opportuno sin da subito prevedere di durata decennale e con una percentuale inferiore al 110 per cento, assicurando il supporto della tecnologia per combattere le frodi. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In conclusione, auspica un rapido 
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento, accompagnato, in assenza di modifiche al testo, dall'accoglimento di ordini del giorno che potranno indirizzare l'attività futura del Governo, anche nella stesura dei decreti legislativi. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32723" as="#d1e96a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32723"/>
						
                  
						<an:p>
							 In risposta alla senatrice 
							<an:ref id="d1e196" href="#p32723">
                        TOFFANIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), il 
							<an:ref id="d1e205" href="#p32610">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 prospetta per giovedì 14 luglio alle ore 14 il possibile termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno, rinviandone la determinazione alla seduta di domani.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e218" name="AFFARI ASSEGNATI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e218">AFFARI ASSEGNATI</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e226" name="Affare concernente l'autorizzazione all'esercizio dei depositi fiscali di prodotti energetici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e226">Affare concernente l'autorizzazione all'esercizio dei depositi fiscali di prodotti energetici</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 1176</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Affare concernente l'autorizzazione all'esercizio dei depositi fiscali di prodotti energetici
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:speech by="#p32610" as="#d1e96a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32610"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e266" href="#p32610">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che, acquisito l'orientamento favorevole dei commissari, svolgerà le funzioni di relatore sull'affare assegnato in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32610" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32610"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e281" href="#p32610">
                        D'ALFONSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra l'affare assegnato, richiamando la recente modifica all'articolo 23, comma 12, del Testo unico delle accise, approvata nel corso dell'esame del decreto-legge n 21 del 2022 (Decreto taglia prezzi), che consente alle imprese cui dovrebbe essere sospesa, per il venir meno di alcuni requisiti, la licenza di continuare a operare come depositi fiscali, previo rilascio di garanzia. Tale iniziativa legislativa, legata anche alla situazione economica emergenziale degli ultimi due anni, ha interessato in particolare i piccoli operatori, concedendo loro più tempo per rientrare nei requisiti necessari per evitare la revoca della licenza sopra citata. Di fronte alle obiezioni manifestate dai soggetti di maggiori dimensioni, che riferivano soprattutto dei rischi di frode, avanza la proposta di dotare l'intero settore del sistema Infoil, che permetterebbe di monitorare e di mantenere i dati delle transazioni, dei quantitativi e dei soggetti coinvolti. Peraltro, fa notare che la presenza di più operatori sul mercato permette una copertura capillare dell'intero territorio anche per far fronte all'obbligo di scorte. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In conclusione, preannuncia la presentazione di una proposta di risoluzione, volta ad orientare l'attività di decretazione attuativa della recente modifica legislativa, e sollecita i commissari a trasmettere eventuali suggerimenti utili per la sua redazione. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32723" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32723"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e299" href="#p32723">
                        TOFFANIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) esprime apprezzamento per l'iniziativa del Presidente e gli rivolge i complimenti per l'interessante ciclo di audizioni svolto. Condivide la modifica normativa citata nella relazione introduttiva e giudica apprezzabile il riferimento all'informatizzazione dell'intero settore dei depositi fiscali, a prescindere dalle loro dimensioni. Sarebbe d'altronde impossibile legiferare continuamente sull'onda delle violazioni di legge, con il rischio peraltro di rendere sempre più difficile l'attività economica degli operatori onesti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32746" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32746"/>
						
                  
						<an:p>
							 Si associa il senatore 
							<an:ref id="d1e314" href="#p32746">
                        COMINCINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							). 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17211" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17211"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e330" href="#p17211">
                        LANNUTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>UpC-CAL-Alt-PC-AI-Pr.SMART-IdV</an:i>
							) condivide le finalità dell'affare assegnato in esame, che tratta un argomento molto sentito e pure osteggiato, anche a livello istituzionale. Invita quindi i grandi operatori a considerare l'importanza economica delle imprese più piccole. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e346" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e346">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e354" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e354"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32746" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32746"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e370" href="#p32746">
                        COMINCINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) chiede di anticipare al mattino la seduta di domani, prevista per le ore 15.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32613" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32613"/>
						
                  
						<an:p>
							 Si associa il senatore 
							<an:ref id="d1e385" href="#p32613">
                        DE BERTOLDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							). 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32610" as="#d1e96a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32610"/>
						
                  
						<an:p>
							Alla luce delle richieste pervenute, il 
							<an:ref id="d1e400" href="#p32610">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone che la seduta venga anticipata alle ore 9. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e413" name="ANTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e413">ANTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e421" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e421"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32610" as="#d1e96a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32610"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e437" href="#p32610">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che, come convenuto poc'anzi, la seduta di domani, giovedì 7 luglio, già prevista alle ore 15, è anticipata alle ore 9.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione. </an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e451" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:00:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
