<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-01" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="73"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-01" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-01" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-01"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2025-10-01/73/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª e 2ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e53a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37415" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª e 2ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>73</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI,SISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.73 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="17:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 17,55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="(1457) Modifiche alla legge 14 gennaio 1994, n. 20, e altre disposizioni nonch&amp;eacute; delega al Governo in materia di funzioni della Corte dei conti e di responsabilit&amp;agrave; amministrativa e per danno erariale)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1457</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 14 gennaio 1994, n. 20, e altre disposizioni nonché delega al Governo in materia di funzioni della Corte dei conti e di responsabilità amministrativa e per danno erariale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Deputato FOTI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e53a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e53" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che i relatori e il rappresentante del Governo avevano già espresso parere contrario su tutti gli emendamenti presentati al disegno di legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e59" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ribadisce il parere contrario sulle proposte di modifica riferite all'articolo 2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi alle votazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni sono respinti gli emendamenti 2.1 e 2.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 2.3 interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e69" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) per dichiarare il voto favorevole del suo Gruppo su una proposta volta ad incidere sulla disposizione che introduce l'istituto del silenzio assenso. In particolare ribadisce che tale istituto, letto in combinato disposto con le norme che riducono 
							<an:i>ex lege</an:i>
							 il danno risarcibile ovvero che modificano i termini di decorrenza della prescrizione rappresenta un disegno complessivo diretto a bloccare il controllo di legalità complessivo esercitato dalla Corte dei conti. Osserva infatti che prevedere un termine perentorio per l'espressione di un parere preventivo da parte della Corte dei conti, in assenza del quale si stabilisce 
							<an:i>ex lege</an:i>
							 l'esenzione di responsabilità, non riduce certamente la paura della firma ma compromette in maniera strutturale l'efficacia delle funzioni attribuite alla Corte nonché i principi costituzionali in materia di attività della pubblica amministrazione. Poiché il medesimo comma 1 oggetto dell'emendamento esclude la gravità della colpa per gli atti adottati in conformità ai pareri resi, è forte la preoccupazione che il disegno di legge, ove non modificato indebolisca la legalità ed incentivi condotte che andrebbero contrastate: invita pertanto la Commissione ad accogliere l'emendamento 2.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti l'emendamento 2.3 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e82" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del suo Gruppo sulla proposta 2.4, ricordando come il silenzio assenzo previsto dall'articolo 2 rappresenti uno strumento di esonero della responsabilità dei pubblici funzionari, persino quando i loro comportamenti siano connotati da colpa grave. Di fatto, la disposizione introduce una sostanziale deresponsabilizzazione della pubblica amministrazione legittimando la creazione di sacche di impunità per chi esercita il potere. D'altronde sembra essere questo l'intento del Governo che ha già con la legge  114 del 2024 abrogato il reato di abuso d'ufficio privando delle sanzioni penali condotte odiose dei pubblici poteri. Il disegno di legge di riforma in esame si inscrive pertanto nel perseguimento di un obiettivo di sostanziale impunità per chi esercita pubblici poteri poiché allenta i controlli di legalità sull'attività della pubblica amministrazione, sostanzialmente violando i principi costituzionali in materia. Peraltro, il Partito Democratico non è contrario in senso assoluto all'esonero di responsabilità del pubblico funzionario in presenza di un parere preventivo della Corte dei conti: quello che non è condivisibile è l'introduzione di un termine perentorio per l'espressione del parere che, ove non rispettato, si traduce in un silenzio assenso che avvalla l'irresponsabilità dei pubblici funzionari scardinando il perimetro di legalità, buon andamento ed efficacia prescritto dall'articolo 97 della Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono quindi respinti gli emendamenti 2.4 e 2.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sugli identici emendamenti 2.6 e 2.7 interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e91" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) per dichiarare il voto favorevole del suo Gruppo. La proposta di modifica infatti è diretta a sopprimere il comma 2 dell'articolo 2 che introduce la disposizione che stabilisce il termine perentorio di 30 giorni ed il seguente silenzio assenso. Tale previsione, priva di eccezioni, introduce una conformità assoluta della condotta del pubblico funzionario ad un parere che non è mai stato reso, esonerandola da qualsiasi tipo di responsabilità anche per colpa grave. Auspica pertanto l'approvazione degli emendamenti 2.6 e 2.7 in quanto risolvono il mancato bilanciamento con i principi costituzionali - in primo luogo il principio di legalità - ed eliminano uno dei più preoccupanti 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 recati dal provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e103" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del Movimento 5 Stelle sull'emendamento 2.7, al quale aggiunge la propria firma, rimarcando con forza la propria preoccupazione per un provvedimento che viene descritto come una semplificazione delle procedure, quando invece nei fatti il Governo e questa maggioranza svendono diritti dei cittadini. La previsione del comma 2, secondo cui il silenzio assenso vale come assenza di colpa grave, rappresenta un ulteriore tassello di un disegno che - come già accaduto per i disegni di legge in materia di sovraintendenze fa ricadere le conseguenze delle condotte illegittime di chi detiene pubblici poteri su tutti i cittadini italiani, introducendo una sostanziale impunità per alcuni soggetti in totale spregio del principio d'uguaglianza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge quindi con un'unica votazione gli identici emendamenti 2.6 e 2.7</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sugli identici emendamenti 2.8, 2.9 e 2.10 interviene la senatrice 
							<an:ref id="d1e112" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) per dichiarare il voto favorevole del suo Gruppo, rimarcando ancora una volta come la previsione del silenzio assenso di cui al comma 2 dell'articolo 2, rappresenti un grave 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 ai principi generali che recano l'ordinamento. Come appare evidente, infatti, anche le recenti vicende che hanno coinvolto il Comune di Milano, se questa normativa venisse approvata, vedrebbero delle condotte illegittime non più punibili con grave danno di tutti i cittadini.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e122" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) contesta il parere contrario espresso dai relatori e dal Governo sugli emendamenti in questione: essi non fanno venire meno il silenzio assenso ma soltanto la perentorietà del termine, rappresentando pertanto un'utile soluzione di mediazione. Purtroppo, tuttavia, si trova costretto a costatare che il Governo ha imposto alla sua maggioranza la completa blindatura anche di questo provvedimento, impedendo a questo ramo del Parlamento, di discutere ed approvare qualsiasi tipo di modifica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con unica votazione sono quindi respinti gli identici emendamenti 2.8, 2.9 e 2.10.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 2.11 interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e131" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) per dichiarare il voto favorevole del Movimento 5 Stelle, segnalando che la proposta tiene conto di quanto esposto in sede di audizione da parte di rappresentanti della Corte dei conti. Pur non essendo pregiudizialmente contrario all'istituto del silenzio assenso, in questo contesto ordinamentale lo strumento diventa un modo per deresponsabilizzare la pubblica amministrazione. Se infatti il ritardo nell'espressione del parere preventivo si trasforma automaticamente in un assenso rispetto alle scelte dell'amministrazione, di fatto si rischia una generalizzata irresponsabilità: senza investimenti nell'organico questa norma sul silenzio assenso ingolferà la Corte dei conti di richieste di pareri preventivi. In questo modo, viene violata l'uguaglianza dei cittadini davanti alla legge perché alcune categorie saranno privilegiate e protette con una limitazione di responsabilità, mentre tutti gli altri cittadini risponderanno pienamente delle loro azioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti l'emendamento 2.11 viene respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e141" href="#p37415">TERNULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ritira l'emendamento 2.14.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Sugli identici emendamenti 2.11, 2.12 e 2.15 interviene per dichiarazione di voto favorevole il senatore 
							<an:ref id="d1e149" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), evidenziando come le proposte recepiscono il parere espresso dall'ANCI. Gli emendamenti, infatti, sono volti ad attribuire in via preventiva ad una sezione delle autonomie a funzione consultiva della Corte dei conti, i pareri richiesti da amministrazione regionali e locali. Poiché si tratta di una proposta che recepisce le istanze degli enti locali risulta davvero incomprensibile il parere contrario espresso dai relatori e dal Governo, che sembrano voler concludere l'esame del provvedimento senza modifiche, per ottemperare ad un 
							<an:i>diktat</an:i>
							 del Governo e di questa maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e159" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole sulle proposte di modifica, sottolinea come anche i magistrati sarebbero soggetti alla limitazione di responsabilità prevista dalle disposizioni del disegno di legge in esame. Il caso di Milano rende evidente i danni che condotte illegittime possono provocare, appare pertanto del tutto irragionevole che tali condotte rimangano prive di sanzione. Invita quindi la maggioranza a riflettere sulle proposte emendative, poiché si rischia di passare dalla paura della firma alla paura dei cittadini che gli amministratori pubblici firmino qualsiasi tipo di provvedimento che potrebbe ledere gli interessi pubblici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con unica votazione sono quindi respinti gli emendamenti identici 2.11, 2.12 e 2.15.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successiva votazione le Commissioni respingono quindi l'emendamento 2.0.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 2.0.2 interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e169" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) che, dichiarando il proprio voto favorevole, sottolinea come la proposta sia volta a recepire alcune delle osservazioni avanzate dai vertici della Corte dei conti in ordine al controllo concomitante, strumento che anche secondo le istituzioni europee contribuisce a rafforzare la funzione di controllo preventivo, senza tuttavia giungere ad una deresponsabilizzazione dei pubblici funzionari. Anche questo emendamento non ha natura ostruzionistica ma anzi è propositivo, nonché pienamente conforme ai principi costituzionali ed europei, diversamente dagli articoli del disegno di legge. Auspica pertanto che le Commissioni riunite lo accolgano.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti l'emendamento 2.0.2 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 18,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e178" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="18:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
