<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-07-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="63"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-07-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-07-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-07-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-07-30/63/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e351a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29065" showAs="CASTALDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29108" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29108" showAs="GIROTTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22865" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22865" showAs="BELLANOVA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32702" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32702" showAs="RIPAMONTI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO (10ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>63</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>GIROTTO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.63 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="Delega al Governo in materia di turismo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">Delega al Governo in materia di turismo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1413</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo in materia di turismo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p29065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e90" href="#p29065">
                        CASTALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il disegno di legge, composto da tre articoli. L'articolo 1, al comma 1, conferisce al Governo la delega per l'adozione di uno o più decreti legislativi in materia di turismo, mentre il comma 2 specifica i principi e i criteri direttivi ai quali il Governo dovrà attenersi nell'esercizio della delega. In particolare, sono previste disposizioni che assicurino forme di integrazione e connessione tra i vari ambiti turistici, mediante la revisione e l'aggiornamento del codice della normativa statale in tema di mercato del turismo, e si prevedono nuove disposizioni che regolino settori turistici emergenti quali il turismo sostenibile, sanitario e termale, rurale, religioso e sportivo. Per garantire la coerenza giuridica della normativa, è previsto il coordinamento del testo delle disposizioni legislative vigenti, anche adottate per il recepimento della normativa europea e la tempestività di tutti i procedimenti per la creazione di nuove imprese nel settore del turismo. In un quadro di interoperabilità tra le diverse banche dati, si prevede, a carico delle pubbliche amministrazioni, l'obbligo di rendere facilmente accessibili le informazioni, i dati da fornire e la relativa modulistica per ciascun tipo di procedimento, e la creazione di un sistema informativo che consenta una più agevole consultazione e conoscenza della programmazione turistica avviata dalle singole regioni italiane. Oggetto di delega è altresì la definizione di un modello di turismo accessibile, attraverso la formazione delle figure professionali turistiche e tecniche e la riqualificazione e la valorizzazione di strutture turistico-ricettive, nonché la creazione di un 
							<an:i>brand</an:i>
							 «Turismo Accessibile Italia». Viene inoltre definita l'istituzione di una Scuola nazionale di alta formazione turistica, con la finalità di formare figure professionali dotate di una preparazione gestionale e manageriale di livello internazionale nel settore turistico e dei servizi del turismo, della ristorazione e della conoscenza dei prodotti alimentari della tradizione italiana.La norma autorizza a tal fine la spesa di 400.000 euro annui a decorrere dall'anno 2020, a valere sui Fondi di riserva e speciali, parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo. I commi 3 e 4 dispongono l'adozione di decreti legislativi recanti disposizioni integrative e correttive, nel rispetto della procedura e dei principi e criteri direttivi prima descritti. L'articolo 2 contiene la clausola di salvaguardia per le autonomie speciali. Infine l'articolo 3 reca disposizioni di carattere finanziario, prevedendo che dall'attuazione delle deleghe non debbano derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica e che qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, i medesimi decreti legislativi siano emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e109" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e109">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e117" name="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 giugno 2019, n. 53, recante disposizioni urgenti in materia di ordine e sicurezza pubblica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e117">Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 giugno 2019, n. 53, recante disposizioni urgenti in materia di ordine e sicurezza pubblica</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1437</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 giugno 2019, n. 53, recante disposizioni urgenti in materia di ordine e sicurezza pubblica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere alla 1ª Commissione. Esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p29108" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29108"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e156" href="#p29108">
                        GIROTTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il disegno di legge, evidenziando gli aspetti di competenza della Commissione industria riguardanti gli articoli 5, 13 e 17. L'articolo 5 prevede che per i soggiorni non superiori alle ventiquattro ore la comunicazione, da parte dei gestori di strutture ricettive alla questura territorialmente competente, delle generalità delle persone alloggiate debba avvenire entro sei ore, anziché entro ventiquattro ore dal loro arrivo. L'entrata in vigore della disposizione è subordinata alla adozione di un decreto del Ministero dell'interno integrando le modalità di comunicazione telematica alle questure. Il comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 prevede che, al fine di consentire il collegamento diretto tra i sistemi informatici delle autorità di pubblica sicurezza e i sistemi gestionali delle strutture ricettive, il Ministro dell'interno, con proprio decreto, integri le modalità di comunicazione, con mezzi informatici o telematici, dei dati delle persone alloggiate. Gli articoli da 13 a 17 dettano disposizioni urgenti per il contrasto dei fenomeni di violenza connessi a manifestazioni sportive. Il comma 2 dell'articolo 13 modifica l'articolo 8 del decreto-legge n. 8 del 2007 per estendere il campo d'applicazione del divieto, per le società sportive, di corrispondere titoli di accesso o altre agevolazioni con i soggetti destinatari di DASPO, di misure di prevenzione o con i pregiudicati per specifici reati. L'articolo 17 amplia l'ambito applicativo della disciplina sanzionatoria della vendita non autorizzata di biglietti per le competizioni sportive e del cosiddetto bagarinaggio, ossia la stessa vendita a prezzi maggiorati. Rispetto alla disciplina previgente, il decreto-legge in esame consente la punibilità (con la sanzione amministrativa pecuniaria da 2.500 a 10.000 euro) di tutte le condotte di vendita non autorizzata di biglietti per accedere alle manifestazioni sportive, sia quelle che avvengano fuori dei luoghi interessati all'evento sportivo, sia quelle effettuate 
							<an:i>on line</an:i>
							, e specifica che il divieto di vendita non autorizzata opera anche nei confronti di enti forniti di personalità giuridica e di società e associazioni anche prive di personalità giuridica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e178" name="AFFARI ASSEGNATI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e178">AFFARI ASSEGNATI</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e186" name="Affare sulle principali aree di crisi industriale complessa in Italia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e186">Affare sulle principali aree di crisi industriale complessa in Italia</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 161</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Affare sulle principali aree di crisi industriale complessa in Italia
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Seguito dell'esame, ai sensi dell'articolo 34, comma 1, primo periodo, e per gli effetti di cui all'articolo 50, comma 2, del Regolamento, e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 6 giugno.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29108" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29108"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e232" href="#p29108">
                        GIROTTO
                     </an:ref>
							 rileva l'esigenza di ulteriori approfondimenti allo scopo di raccogliere il più ampio consenso sulle due proposte di risoluzione, specificamente riferite all'area di crisi complessa di Taranto e a quelle delle Marche, trasmesse informalmente ai Gruppi parlamentari, che avrebbero dovuto essere oggi discusse. Propone pertanto di rinviarne la trattazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e244" href="#p29065">
                        CASTALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene sufficiente l'approfondimento svolto su entrambe le aree di crisi industriale, non rilevando elementi ostativi alle votazioni già programmate.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22865" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22865"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e259" href="#p22865">
                        BELLANOVA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) rileva l'assenza del numero legale per la discussione delle proposte di risoluzione e muove critiche sul metodo di lavoro seguito e sul merito degli schemi di risoluzione anticipati informalmente. Con particolare riferimento all'area di crisi complessa di Taranto, sottolinea che i contenuti della risoluzione dovrebbero focalizzarsi esclusivamente sui temi industriali, tralasciando argomenti non trattati nell'ambito dell'istruttoria. Ricorda infatti che si era convenuto di riservare le questioni ambientali connesse alle acciaierie di Taranto ad un lavoro congiunto con la Commissione ambiente. Rispetto ai contenuti iniziali, la proposta che la maggioranza intende presentare tratta, peraltro, questioni generali che riflettono una scarsa conoscenza delle problematiche specifiche e finiranno per rendere irrilevante il lavoro della Commissione. Giudica fondamentale che il dispositivo della risoluzione impegni il Governo a integrare le forme di sostegno al reddito, in termini di cassa integrazione in deroga, e ad abbassare la soglia minima degli investimenti richiesti per accedere ai contributi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32702" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32702"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e275" href="#p32702">
                        RIPAMONTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) ricorda che l'intenzione con cui è stato avviato l'affare assegnato sulle aree di crisi industriale complessa è quella di impegnare il Governo su punti specifici, come nel caso della risoluzione sull'area di crisi complessa di Savona (Doc. XXIV, n. 7). Sotto questo profilo, condivide le osservazioni della senatrice Bellanova, pur riconoscendo le motivazioni che hanno indotto ad arricchire i contenuti dell'atto di indirizzo con elementi non strettamente industriali. Poiché le difformità di orientamento sussistono soltanto rispetto all'area di crisi complessa di Taranto, suggerisce di procedere alla discussione della risoluzione sulle aree di crisi complessa delle Marche.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29108" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29108"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e290" href="#p29108">
                        GIROTTO
                     </an:ref>
							 ricorda che la trattazione degli schemi di risoluzione dovrebbe seguire l'ordine deciso in sede di programmazione dei lavori, salvo diverso orientamento della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32702" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32702"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e302" href="#p32702">
                        RIPAMONTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) ribadisce la necessità di concludere l'esame delle aree di crisi complessa in tempo utile a dare le indicazioni necessarie al Governo, nelle more della definizione del disegno di legge di bilancio. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29108" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29108"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e317" href="#p29108">
                        GIROTTO
                     </an:ref>
							 rinvia infine il seguito dell'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e327" name="POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA ANTIMERIDIANA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e327">POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA ANTIMERIDIANA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e335" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e335"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29108" as="#d1e351a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29108"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e351" href="#p29108">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la seduta già convocata alle ore 8,30 di domani, avrà inizio alle ore 8,45. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e365" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:55:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 14,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
