<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-10-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/3.14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/854" showAs="Ddl 854"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 854</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i> a) dopo il comma 1 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					.   I comuni possono rilasciare su istanza e in via sperimentale, autorizzazioni aggiuntive temporanee per l'esercizio del servizio di noleggio con conducente con autovettura per fronteggiare lo straordinario incremento della domanda legato a grandi eventi o a flussi di presenze turistiche superiori alla media stagionale, nonché per sostenere eventuali nuove condizioni contrattuali degli operatori con soggetti pubblici e /o privati. Le autorizzazioni di cui al primo periodo, il cui numero è determinato in proporzione alle esigenze dell'utenza, hanno carattere temporaneo o stagionale e una durata, comunque, non superiore a ventiquattro mesi, prorogabili per un massimo di ulteriori ventiquattro mesi per esigenze di potenziamento del servizio emerse dalla ricognizione dei dati di cui al primo periodo. Costituirà titolo preferenziale per il rilascio il possesso, alla data di entrata in vigore del presente decreto, di almeno una autorizzazione per l'esercizio del servizio di noleggio con conducente, a prescindere dal comune che l'abbia rilasciata.
				</an:p>
				

				<an:p>          Le autorizzazioni di cui al presente comma sono rilasciate esclusivamente in favore dei soggetti già titolari di autorizzazioni per l'esercizio del servizio di noleggio con conducente alla data di entrata in vigore del presente decreto, a condizione che assumano lavoratori dipendenti in possesso dei requisiti di cui all'articolo 6, comma 6 della legge 15 gennaio 1992, n. 21, assunti a seguito del rilascio della autorizzazione aggiuntiva di cui al presente comma. &quot;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>  b) sostituire il comma 9 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          «9. Alla legge n. 21 del 1992, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>          a) all'articolo 3, comma 3, primo periodo, dopo le parole: &quot;che ha rilasciato l'autorizzazione&quot; sono inserite le seguenti: &quot;In caso di autorizzazioni in più comuni, il vettore ha l'obbligo di avere una sede operativa in uno solo dei comuni che hanno rilasciato l'autorizzazione, previa comunicazione ai comuni predetti, ovvero presso la sede legale dell'impresa&quot;.</an:p>
				

				<an:p>          b) all'articolo 5, comma 1, dopo la lettera d) è aggiunta la seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					          d
					<an:i>-bis</an:i>
					) le modalità di utilizzo e di autorizzazione temporanea di un veicolo sostitutivo per l'esercizio del servizio di noleggio con conducente, nel caso in cui il veicolo cui è riferita l'autorizzazione di cui all'articolo 8, comma 2, primo periodo, fosse indisponibile. Il veicolo sostitutivo di cui al periodo precedente non può essere di una classe inferiore rispetto al veicolo indisponibile. Il trasferimento della autorizzazione di cui al primo periodo è temporaneo e non può eccedere il periodo di indisponibilità del veicolo.
				</an:p>
				

				<an:p>          c) all'articolo 6 il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>          3. L'iscrizione nel ruolo avviene previo esame da parte di apposita commissione regionale che accerta, i requisiti di idoneità all'esercizio del servizio, con particolare riferimento alla conoscenza della Legge 15 gennaio 1992 n. 21 e del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285. L'iscrizione nel ruolo si intende perfezionata e valida non appena superato l'esame e presentata, attraverso posta elettronica certificata, ogni certificazione richiesta dalla Camera di Commercio ed è ottemperato il pagamento dei diritti di segreteria e dei bolli. Il Ruolo dei conducenti ottenuto presso la CCIAA provinciale ove risiede il richiedente consente la partecipazione a bandi di concorso per il rilascio di autorizzazioni o licenze in ogni Pubblica Amministrazione Locale che cade nel territorio dello Stato italiano ed è riconosciuto quale requisito valido su tutto il territorio italiano.</an:p>
				

				<an:p>          d) all'articolo 6, comma 6, le parole da: &quot;o in qualità di dipendente&quot; fino a: &quot;del dipendente medesimo&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;L'iscrizione al ruolo non è necessaria per il dipendente di impresa autorizzata al servizio di noleggio con conducente o per il sostituto a tempo determinato del dipendente medesimo.&quot;</an:p>
				

				<an:p>          e) all'articolo 10, dopo il comma 5, sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;5
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di assicurare per il servizio di taxi il tempestivo adeguamento ai livelli essenziali di offerta del servizio necessari all'esercizio del diritto degli utenti alla mobilità, ai titolari di licenze taxi è sempre consentito avvalersi di sostituti alla guida come seconde guide in turnazioni orarie aggiuntive diverse da quelle svolte dai titolari. I sostituti alla guida devono essere in possesso dei requisiti stabiliti all'articolo 6 e devono espletare l'attività in conformità alla vigente normativa. Si applicano le disposizioni di cui ai commi 3 e 4 del presente articolo.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          5
					<an:i>-ter</an:i>
					. Per le finalità di cui al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, il titolare di licenza presenta al comune entro il giorno precedente all'avvio del servizio con turnazione aggiuntiva, apposita comunicazione di inizio attività con allegata dichiarazione sostitutiva ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, attestante la sussistenza dei requisiti di cui al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, almeno il giorno precedente all'avvio del servizio nella turnazione integrativa.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          5
					<an:i>-quater</an:i>
					. I comuni garantiscono idonee forme di controllo circa l'effettivo svolgimento del servizio nei turni dichiarati.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>          f) all'articolo 13 il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>          &quot;3. Il corrispettivo del trasporto per il servizio di noleggio con conducente è direttamente concordato tra l'utenza ed il vettore; l'esercizio dell'attività non ha limiti territoriali se svolto in forza di un contratto di servizio a tempo; la prestazione del servizio non è obbligatoria. La prenotazione, anche elettronica, deve essere tenuta a bordo della vettura o presso la sede, anche in formato digitale, e deve essere esibita in caso di controlli.&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
