<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="23.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-10-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/854/C/23.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/854" showAs="Ddl 854"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/senatore/0" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 854</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 23.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Governo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:3.6pt; margin-right:0cm">
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:3.6pt; margin-right:0cm">
					<an:i>a) al comma 1 apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:3.6pt; margin-right:0cm">
					<an:i>1) premettere alla lettera a) le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>«0a) all'articolo 7, comma 9, primo periodo, le parole. &quot;620 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;372 milioni&quot;;</an:p>
				

				<an:p>  0b) all'articolo 8, comma 2, le parole: &quot;253,6 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;53,6 milioni&quot;»;</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>2) sostituire la lettera b) con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«b) all'articolo 20
					<an:i>-sexies</an:i>
					 apportare le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>1) al comma 6 le parole: &quot;120 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;490 milioni&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					2) dopo il comma 6 è inserito il seguente: &quot;6
					<an:i>-bis</an:i>
					. L'autorizzazione di spesa di cui al comma 6 è incrementata di 149,65 milioni di euro per l'anno 2023. Le risorse di cui al primo periodo sono prioritariamente destinate agli interventi di cui alle lettere a), limitatamente agli interventi di riparazione, ripristino o ricostruzione degli immobili a uso produttivo, b), c) e g) del comma 3 del presente articolo.&quot;».
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					<an:i>3) dopo la lettera b) inserire le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					«b-
					<an:i>bis</an:i>
					) all'articolo 20-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 8, primo periodo, sostituire le parole: &quot;e degli organismi 
					<an:i>in house</an:i>
					 delle medesime amministrazioni&quot; con le seguenti: &quot;degli organismi 
					<an:i>in house</an:i>
					 delle medesime amministrazioni, della società Cassa Depositi e Prestiti s.p.a. e delle società da questa controllate, nonché dell'Agenzia regionale per la ricostruzione sisma 2012 costituita ai sensi della legge regionale dell'Emilia-Romagna n. 6 del 2004&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					b-
					<an:i>ter</an:i>
					) all'articolo 20-
					<an:i>septies</an:i>
					, comma 8, sostituire le parole: &quot;I Comuni&quot; con le seguenti: &quot;Fatto salvo quanto previsto dal comma 9, i Comuni&quot;. Conseguentemente, al medesimo articolo, dopo il comma 8, inserire il seguente: &quot;9. Gli enti locali compresi nei territori delle regioni Emilia-Romagna, Toscana e Marche per i quali è stato dichiarato lo stato di emergenza con le delibere del Consiglio dei ministri del 4 maggio 2023, del 23 maggio 2023 e del 25 maggio 2023, per lo svolgimento delle attività disciplinate dagli articoli da 20-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 20-
					<an:i>duodecies</an:i>
					, in aggiunta alle facoltà assunzionali previste a legislazione vigente, tenuto conto dell'impatto degli eventi e del numero stimato di procedimenti facenti capo agli enti locali, sono autorizzati ad assumere a tempo determinato, per un periodo non superiore a ventiquattro mesi, mediante lo scorrimento delle graduatorie vigenti di concorsi già banditi, fino ad un massimo complessivo di 250 unità di personale con professionalità di tipo tecnico o amministrativo, di cui 6 dirigenti, 164 funzionari e 80 Istruttori. La ripartizione delle unità di cui al precedente periodo tra gli enti locali interessati è operata dal Commissario straordinario con provvedimenti di cui all'articolo 20-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 8, d'intesa con le regioni interessate. A tale fine è autorizzata la spesa di euro 2.859.500 per l'anno 2023, di euro 11.438.000 per l'anno 2024 e di euro 8.578.500 per l'anno 2025. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente comma, pari a 2.859.500 per l'anno 2023, di euro 11.438.000 per l'anno 2024 e di euro 8.578.500 per l'anno 2025, si provvede quanto a 2.859.500 euro per l'anno 2023, 7.438.00 euro per l'anno 2024 mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 607, della legge 30 dicembre 2021, n. 234, e quanto a 4 milioni di euro nell'anno 2024 e a 8.580.000 euro per l'anno 2025 mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190. Le assunzioni di cui al presente comma sono autorizzate in deroga ai vincoli assunzionali di cui all'articolo 9, comma 28, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, e di cui all'articolo 1, comma 557, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, nonché in deroga all'articolo 259, comma 6, del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					b-
					<an:i>quater</an:i>
					) all'articolo 20-
					<an:i>septies</an:i>
					, comma 1, lettera a), sostituire le parole: &quot;e verificata dall'autorità statale competente o da parte del personale tecnico del comune o da personale tecnico e specializzato di supporto al comune appositamente formato, senza ulteriori oneri per la finanza pubblica&quot; con le seguenti: &quot;, sulla base di apposito modello predisposto dal commissario straordinario&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					b-
					<an:i>quinquies</an:i>
					) all'articolo 20-
					<an:i>octies</an:i>
					, comma 4, sostituire le parole: &quot;entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della legge di conversione&quot; con le seguenti: &quot;entro otto mesi dalla data di entrata in vigore della legge di conversione&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					b-
					<an:i>sexies</an:i>
					) all'articolo 20-
					<an:i>novies</an:i>
					, comma 2, primo periodo, sostituire le parole: &quot;delegare ai comuni,&quot; con le seguenti: &quot;delegare ai consorzi di bonifica, ai comuni&quot; e al medesimo comma, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;può individuare lo stesso ente locale titolare,&quot; con le seguenti: &quot;può individuare lo stesso consorzio di bonifica, lo stesso ente locale titolare,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					b-
					<an:i>septies</an:i>
					) all'articolo 20-
					<an:i>bis</an:i>
					, dopo il comma 2, aggiungere il seguente comma: &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il comma 2 deve essere inteso nel senso che le disposizioni di cui al presente articolo e agli articoli da 20
					<an:i>-ter</an:i>
					 a 20-
					<an:i>duodecies</an:i>
					 trovano applicazione, con le medesime modalità di cui al comma 2, anche ai soggetti privati che, alla data del 1° maggio 2023, avevano la residenza, il domicilio ovvero la sede legale, la sede operativa o unità locali o esercitavano la propria attività lavorativa, produttiva o di funzione nei territori delle regioni Emilia-Romagna, Toscana e Marche di cui al comma 2, primo periodo, e in quelli individuati in esito all'esperimento della procedura di cui al terzo periodo del medesimo comma 2&quot;.».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>b) dopo il comma 1 aggiungere il seguente:</an:i>
					 «1
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'onere di cui al comma 1, lettera b), n. 1 e 2, pari a 519,65 milioni di euro per l'anno 2023, si provvede:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">a) quanto a 149,65 milioni mediante corrispondente utilizzo delle risorse di cui all'articolo 4, commi dal 2 al 5, del decreto-legge 30 marzo 2023, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 maggio 2023;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">b) quanto a 370 milioni mediante utilizzo delle risorse rinvenienti dalle modifiche apportate dalle disposizioni di cui alle lettere 0a) e 0b) del comma 1.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
