<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="42.0.50"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-05-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-05-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/42.0.50/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3223" showAs="DDL 3223"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/3904" showAs="Magnalbo'"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17572" showAs="Grillotti"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/17655" showAs="Ulivi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3223</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 42.0.50</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Magnalbo'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Grillotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Ulivi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 42</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 42-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. In deroga agli articoli da 718 a 722 del codice penale, in ciascuna Regione, fatta eccezione per quelle Regioni che già ospitano una struttura di tale tipo, tra le quali si intende compresa la regione Lombardia nella quale opera il Casinò di Campione d'Italia, può essere istituita una casa da gioco per ogni provincia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le case da gioco sono istituite sulla base di una apposita autorizzazione, rilasciata ai comuni richiedenti con decreto del Ministro dell'interno, d'intesa con il Ministero dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza unificata, entro 90 giorni dall'ultimo giorno valido per la presentazione delle richieste.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. La scelta dei comuni che ospitano le case da gioco è effettuata sulla base della valutazione del possesso dei seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 potenziale turistico del Comune richiedente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 capacità ricettiva e qualità delle strutture alberghiere a ciò dedicate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 presenza di strutture idonee ad ospitare la casa da gioco;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 tradizione nel settore testimoniata dall'aver ospitato nel passato case da gioco o trutture analoghe.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. È fatta salva, per acclarate motivazioni, riguardanti la stagionalità dei flussi turistici, la possibilità di istituire una sede secondaria nell'ambito dei comuni che hanno presentato istanza e previa autorizzazione del Ministero dell'interno.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Al fine dell'ottenimento dell'autorizzazione di cui al comma 2 i comuni interessati presentano apposita richiesta al Ministero dell'interno entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. Alla richiesta di autorizzazione è allegata la documentazione comprovante il possesso dei requisiti di cui al comma 3. L'autorizzazione ha durata ventennale, con decorrenza a far data dall'apertura al pubblico della casa da gioco.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. I Comuni autorizzati ad ospitare nel proprio territorio una casa da gioco ai sensi del comma 2 del presente articolo, affidano la costituzione e la gestione della stessa a società selezionate mediante gara ad evidenza pubblica.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Il provvedimento di concessione, di durata ventennale, è rilasciato dal comune al soggeno che si è aggiudicato la gara pubblica e che sottoscrive la convenzione che regola i rapporti di obbligazione tra il comune ed il soggetto aggiudicatario, unitamente al capitolato di cui al comma seguente.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Il Ministro dell'interno, d'intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze ed il Ministro delle attività produttive, adotta, entro 6 mesi dall'entrata in vigore della presente legge, il capitolato generale e speciale d'appalto contenente le modalità di gara pubblica di cui al comma 6 e le seguenti disposizioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le garanzie che il comune è tenuto a richiedere al concessionario, che deve prestare adeguate fideiussioni bancarie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 i requisiti professionali e morali, ulteriori a quelli già indicati nella presente legge, nonché le condizioni finanziarie e patrimoniali che deve possedere il concessionario;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 gli obblighi dalla cui violazione consegua la sospensione o la revoca della concessione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 individuazione e disponibilità del sito e validazione del progetto tecnico.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Se il concessionario viola uno degli obblighi previsti dal capitolato il Comune provvede a sospendere la concessione per un periodo di novanta giorni. Nel caso di violazioni ulteriori degli obblighi previsti dal capitolato, il comune dispone la revoca della concessione. Il comune dispone altresì la revoca della concessione per violazione delle disposizione sullo svolgimento dell'attività, per violazione di legge, per motivi di ordine pubblico o a causa del mancato esercizio delle attività della casa da gioco per un periodo di 180 giorni. In tale caso può essere istituito una nuova casa da gioco, con le procedure di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. Entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge il Ministro dell'interno, sentito il parere del Ministro dell'economia e delle finanze, emana il regolamento di attuazione delle disposizioni contenute nel presente articolo. Il regolamento di attuazione individua:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 specie e tipi di giochi che sarà possibile praticare all'interno delle case da gioco e loro regolamentazione, stabilendo anche un equilibrato rapporto fra giochi tradizionali e giochi elettronici a disposizione della clientela;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 disposizioni volte a garantire la tutela dell'ordine pubblico, con particolare riferimento alla disciplina dell'accesso dei giocatori nella casa da gioco, che sarà comunque vietato ai minori di diciotto anni ed ai residenti nel comune stesso, nonché gli ulteriori casi di divieto per soggetti che si trovano in specifiche condizioni ostative;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 disposizioni riguardanti i controlli sulla conduzione e gestione della casa da gioco;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 disposizioni riguardanti i controlli sullo svolgimento del gioco, nonché sugli incassi e loro ripartizione, secondo criteri e modalità che devono essere accettate dal gestore e fare parte integrante della convenzione di cui al comma 7 del presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 modalità di svolgimento delle operazioni di cambio assegni e/o di anticipazione nella casa da gioco.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        11. Salvo che il fatto costituisca reato, la violazione delle disposizioni relative alle modalità di svolgimento dei giochi previste dal regolamento di cui al comma precedente comporta una sanzione amministrativa pecuniaria da 50.000 a 100.000 euro.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. I proventi lordi derivanti dalla pratica del gioco d'azzardo presso ciascuna casa da gioco sono distribuiti secondo i seguenti criteri, fatte salve le case da gioco già esistenti che mantengono la ripartizione già prevista dalla legge:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il 50 per cento degli stessi è riservato alla società che gestisce la casa da gioco;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il 20 per cento degli stessi è riservato al comune che ospita la casa da gioco;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il 20 per cento è riservato allo Stato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il 10 per cento è riservato alla Regione all'interno della quale ha sede la casa da gioco.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        13. Nell'ambito del Dipartimento della pubblica sicurezza del Ministero dell'interno è istituita, con apposito decreto del Ministro dell'interno, la direzione centrale per il controllo delle case da gioco che provvede alla istituzione di un nucleo speciale di polizia composto da personale della Polizia di Stato, dell'Arma dei Carabinieri e della Guardia di finanza con compiti di prevenzione di polizia giudiziaria e di informazione per il controllo del gioco d'azzardo.</an:p>
				<an:p align="justify">        14. Agli effetti giuridici e della vigilanza, i locali della casa da gioco sono considerati pubblici.</an:p>
				<an:p align="justify">        15. Alla gestione delle case da gioco si applicano le disposizioni di cui al decreto legislativo 25 settembre 1999, n. 374».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
