<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19"/>
					<an:FRBRdate date="2021-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.19"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-06-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/A/G1.19/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2207" showAs="DDL 2207"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID4E4HFBV11T3MFZJWPCENW3VOB5UNP4RSEA0UKM01G3AKSOVB3F" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDE5WBG0JHXE5ZNSUDHDHAHARFTFCG0JJH13HAZPEIH5E5ZWBYK1JP" href="http://dati.senato.it/32625" showAs="ERRANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAIAED2CCG3FHDRWXHUM0A31DBEMJMUUKZKRTYPKFMXKN0SSE1DAD" href="http://dati.senato.it/29110" showAs="GRASSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDWBXUYCOREZVZLF3QVJ4LMDPCGJB4NWZ5LTJPRCJKYS4ZJWNGDSBK" href="http://dati.senato.it/29450" showAs="LAFORGIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDRKJAHZ2SQ0UJE2AKE1OBNCJLJFWHI0QLGA1HUAGF0HWFE1TTXDZI" href="http://dati.senato.it/35106" showAs="RUOTOLO"/>
				<an:TLCPerson id="IDB1U35IU3GB2EQLAC1PG3ZXRLHUOWVO5IBYVB2CWDYOJMXGCGJTO" href="http://dati.senato.it/29055" showAs="BUCCARELLA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2207</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.19</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4E4HFBV11T3MFZJWPCENW3VOB5UNP4RSEA0UKM01G3AKSOVB3F" as="#tipoSenatore">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDE5WBG0JHXE5ZNSUDHDHAHARFTFCG0JJH13HAZPEIH5E5ZWBYK1JP" as="#tipoSenatore">ERRANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAIAED2CCG3FHDRWXHUM0A31DBEMJMUUKZKRTYPKFMXKN0SSE1DAD" as="#tipoSenatore">GRASSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWBXUYCOREZVZLF3QVJ4LMDPCGJB4NWZ5LTJPRCJKYS4ZJWNGDSBK" as="#tipoSenatore">LAFORGIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRKJAHZ2SQ0UJE2AKE1OBNCJLJFWHI0QLGA1HUAGF0HWFE1TTXDZI" as="#tipoSenatore">RUOTOLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDB1U35IU3GB2EQLAC1PG3ZXRLHUOWVO5IBYVB2CWDYOJMXGCGJTO" as="#tipoSenatore">BUCCARELLA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 6 maggio 2021, n. 59 sul Fondo complementare al Piano nazionale di ripresa e resilienza e altre misure urgenti per gli investimenti (AS 2207),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            Il provvedimento in oggetto riconosce agli 
					<an:i>ex</an:i>
					-IACP la possibilità di usufruire dei benefici del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento fino al 31 dicembre 2023;
				</an:p>
				<an:p>            risulta necessario estendere tale proroga alle cooperative di abitazione a proprietà indivisa, che non si limitano a soddisfare il bisogno primario della casa per le categorie economicamente più deboli e svantaggiate ma attraverso interventi di manutenzione ordinaria e straordinaria mantengono in efficienza il patrimonio immobiliare e realizzano interventi di riqualificazione, anche energetica, di interi edifici spesso collocati nelle periferie di molte città, con un alto potenziale di impatto ambientale ed urbano;</an:p>
				<an:p>
					            tali cooperative di abitazione a proprietà indivisa subiscono attualmente un'oggettiva penalizzazione rispetto a soggetti analoghi come gli 
					<an:i>ex</an:i>
					-IACP;
				</an:p>
				<an:p>
					            si ricorda in tal senso come il decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, riconoscesse agli 
					<an:i>ex</an:i>
					 IACP così come alle cooperative a proprietà indivisa gli incentivi per l'efficientamento energetico degli edifici;
				</an:p>
				<an:p>
					            non sono chiare dunque le motivazioni per cui la proroga attualmente prevista alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 3 dell'articolo 1 non sia stata riconosciuta alle cooperative a proprietà indivisa, soprattutto considerando come le cooperative abbiano già programmato la riqualificazione di circa 3.000 alloggi abitati dai soci, con un costo stimato di 150 milioni interventi che richiedono una progettazione attenta e un'esecuzione rispettosa con tempi più lunghi rispetto agli edifici non abitati. Tra l'altro, per accedere alla richiesta dei benefici sono previste indagini preliminari, che costituiscono un requisito di partenza sostanziale per avviare il processo: interventi così complessi richiedono quindi un tempo congruo per essere completati, sicuramente ben oltre la data del 30 giugno 2022 attualmente prevista;
				</an:p>
				<an:p>
					            risulta necessario inoltre risolvere definitivamente alcune criticità interpretative legate all'applicazione della misura del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 alle cooperative sociali emerse in conseguenza della risposta resa dall'agenzia delle entrate sull'istanza di interpello n.253/E del 15 aprile 2021 in cui viene adottata una interpretazione restrittiva della normativa vigente, sostenendo che: «qualora la cooperativa (...) corrisponda retribuzioni per un importo non inferiore al cinquanta per cento dell'ammontare complessivo di tutti gli altri costi tranne quelli relativi alle materie prime e sussidiarie, rientrando tra le ipotesi di esenzione dalle imposte sui redditi di cui al citato articolo 11 del decreto del Presidente della Repubblica n. 601 del 1973, non potrà beneficiare del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					, né potrà esercitare l'opzione per lo sconto in fattura o per la cessione del credito corrispondente alla detrazione»;
				</an:p>
				<an:p>
					            a margine delle diverse considerazioni tecnico-giuridiche che consentirebbero di pervenire ad opposta soluzione interpretativa, la principale criticità è legata al fatto che la lettura fornita dall'Agenzia (che non trova corrispondenza nella disciplina di riferimento) limita fortemente il diritto delle cooperative sociali - espressamente riconosciuto per legge - di fruire del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					, addirittura conducendo, sostanzialmente, alla quasi totale esclusione di tale categoria dal beneficio riconosciutogli dalla normativa vigente. Si stima, infatti, che circa l'80 per cento delle cooperative sociali potrebbero rientrare nella fattispecie che l'Agenzia ritiene esclusa;
				</an:p>
				<an:p>            è necessario dunque altresì prevenire eventuali ulteriori posizionamenti restrittivi o contraddittori, nonché l'apertura di contenziosi a carico delle cooperative sociali che abbiano già avviato i lavori confidando legittimamente nella possibilità di fruizione del beneficio e che, in caso di mancato riconoscimento del finanziamento previsto, dovrebbero non solo interrompere immediatamente lavori già iniziati, ma anche affrontare pesanti ricadute economiche per le attività già svolte (oneri di progettazione e per pratiche amministrative, avvio del cantiere, pagamento dei materiali, ecc.);</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            ad estendere le proroghe di cui all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, attualmente previste solo per gli IACP anche alle cooperative di abitazione a proprietà indivisa ed alle ONLUS;
				</an:p>
				<an:p>
					            a chiarire attraverso una interpretazione autentica che il 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 previsto all'articolo 119, commi da 1 a 8 e l'articolo 121 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, possa applicarsi alle cooperative sociali, rientranti tra i soggetti di cui all'articolo 119, comma 9, lettera 
					<an:i>d</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					, del medesimo decreto-legge quali organizzazioni non lucrative di utilità sociale di diritto ai sensi dell'articolo 10, comma 8, del decreto legislativo 4 dicembre 1997, n. 460, anche nel caso di esenzione totale dalle imposte sui redditi, ai sensi dell'articolo 11, comma 1, primo periodo, del decreto del Presidente della Repubblica n. 601 del 1973.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
