<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="63.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/63.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="Concetta Damante"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="Elisa Pirro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 63.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mazzella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damante</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1 con il seguente:</an:i>
					 «1. Il livello del finanziamento del fabbisogno sanitario nazionale standard cui concorre lo Stato è incrementato di 6.400 milioni di euro per l'anno 2026, 6.650 milioni di euro per ciascuno degli anni 2027 e 2028 e 2.650 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2029, anche per le finalità di cui agli articoli da 63
					<an:i>-bis</an:i>
					 a 84.»
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:center;line-height:normal;">
					<an:i>(Disposizioni concernenti il Servizio sanitario nazionale e la sostenibilità economica dei livelli essenziali di assistenza)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          1. Al fine di salvaguardare il Servizio sanitario nazionale pubblico, garantire un investimento sanitario minimo e una sostenibilità economica effettiva ai livelli essenziali di assistenza e soddisfare più efficacemente le esigenze di pianificazione e organizzazione, nel rispetto dei princìpi di equità, solidarietà e universalismo, per ciascuno degli anni 2026, 2027 e 2028, l'incidenza della spesa sanitaria sul prodotto interno lordo non può essere inferiore al 7 per cento.»</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					     
					<an:i>Conseguentemente</an:i>
					, ai relativi oneri, pari a 4.000 milioni di euro annui per ciascuno degli anni 2026, 2027 e 2028, si provvede mediante quota parte delle maggiori entrate derivanti dalle seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 
					<an:i>dopo l'articolo 5, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						&quot;Art. 5-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:center;line-height:normal;">
					<an:i>(Modifiche alla disciplina fiscale</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          1. All'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2013), al comma 491 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          a) le parole: «0,2 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «0,4 per cento»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          b) le parole: «L'imposta non si applica qualora il trasferimento della proprietà avvenga per successione o donazione.» sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          c) le parole: «L'aliquota dell'imposta è ridotta alla metà per i trasferimenti che avvengono in mercati regolamentati e sistemi multilaterali di negoziazione.» sono soppresse.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          2. All'articolo 3 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, al comma 1, le parole: «26 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «28 per cento».</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          3) All'articolo 74 del decreto legislativo 5 novembre 2024, n. 174, sostituire il comma 1 con il seguente: &quot;L'imposta dovuta si ottiene applicando l'aliquota del 15 per cento, per gli anni 2026 e 2027, e del 25 per cento, a decorrere dall'anno 2028, all'ammontare dei ricavi tassabili realizzati dal soggetto passivo nel corso dell'anno solare. A decorrere dall'anno 2028 l'aliquota è incrementata al 25 per cento.;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>all'articolo 21, il comma 1 è sostituito dal seguente</an:i>
					: &quot;1. Per il periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2025 e i due successivi, le aliquote di cui all'articolo 16, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono modificate secondo le seguenti modalità:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 l'aliquota della lettera b) è incrementata di otto punti percentuali;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>h)</an:i>
					 l'aliquota della lettera c) è incrementata di due punti percentuali.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 
					<an:i>sostituire l'articolo 23 con il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>&quot;Art. 23</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">
					(
					<an:i>Estensione agli anni 2026, 2027 e 2028 del contributo di solidarietà temporaneo di cui ai commi da 115 a 119 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          1. In considerazione del protrarsi degli effetti dell'aumento dei prezzi e delle tariffe del settore energetico per le imprese e i consumatori, il contributo di solidarietà temporaneo di cui ai commi da 115 a 119 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197, è dovuto nel limite di 1.500 milioni per ciascuno degli anni 2026, 2027 e 2028.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. Il contributo di solidarietà è determinato applicando un'aliquota pari al 50 per cento sull'ammontare della quota del reddito complessivo determinato ai fini dell'imposta sul reddito delle società relativo al periodo di imposta antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025, che eccede per almeno il 10 per cento la media dei redditi complessivi determinati ai sensi dell'imposta sul reddito delle società conseguiti nei quattro periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2022; nel caso in cui la media dei redditi complessivi sia negativa si assume un valore pari a zero. L'ammontare del contributo straordinario, in ogni caso, non può essere superiore a una quota pari al 25 per cento del valore del patrimonio netto alla data di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. Non concorrono alla determinazione del reddito i ricavi derivanti dall'attività di produzione e vendita di energia da fonti rinnovabili, dalla commercializzazione delle garanzie di origine riferite alle fonti rinnovabili e i relativi costi.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4. Il contributo di solidarietà dovuto, determinato ai sensi del secondo periodo, è versato entro il sesto mese successivo a quello di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso rispettivamente al 1° gennaio 2026, 1° gennaio 2027 e 1° gennaio 2028. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio. I soggetti con esercizio non coincidente con l'anno solare possono effettuare il versamento del contributo rispettivamente entro il 30 giugno 2026, il 30 giugno 2027 e il 30 giugno 2028.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          5. Il contributo di solidarietà non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          6. Ai fini dell'accertamento, delle sanzioni e della riscossione del contributo di solidarietà, nonché del contenzioso, si applicano le disposizioni in materia di imposte sui redditi.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					  
					<an:i>dopo l'articolo 132, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						&quot;Art. 132-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">(Fondo per gli interventi strutturali di politica economica)</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          1.La dotazione del Fondo per gli interventi strutturali di politica economica. di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, è ridotto di 600 milioni di euro annui per l'anno 2026 e per ciascuno degli anni dal 2029 al 2031.&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
