<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="45.0.57"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/45.0.57/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36436" showAs="Marco Lombardo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 45.0.57</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lombardo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					<an:i>Dopo l'articolo 45, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						&quot;Art. 45-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;line-height:normal;">
					<an:i>(Rimborso ai Fondi paritetici interprofessionali del versamento di cui all'art. 1, comma 722, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, finalizzato alla sicurezza sul lavoro e alla sicurezza cibernetica)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          1. Al fine di promuovere la tutela della salute e sicurezza sul lavoro, nonché il rafforzamento della sicurezza cibernetica delle imprese, per gli anni 2026, 2027 e 2028 il versamento di cui all'articolo 1, comma 722, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, è annualmente rimborsato ai Fondi paritetici interprofessionali di cui all'articolo 118 della legge 23 dicembre 2000, n. 388, nei limiti e secondo le modalità di cui ai commi seguenti.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          2. I rimborsi di cui al comma 1 sono condizionati alla presentazione e realizzazione, da parte dei Fondi, di piani formativi:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">             a) in materia di salute e sicurezza sul lavoro, conformi all'articolo 37 del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81 e successive modificazioni, nonché agli Accordi della Conferenza Stato-Regioni vigenti;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">             b) in materia di sicurezza cibernetica d'impresa, inclusi percorsi su gestione del rischio, consapevolezza del personale, protezione dei dati e resilienza operativa, anche in coerenza con gli standard e gli indirizzi nazionali ed europei in materia.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          3. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottarsi entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono definiti criteri e modalità di rimborso e di riparto delle risorse tra i Fondi, nonché gli indicatori di risultato e le procedure di monitoraggio e rendicontazione, anche tenendo conto della media del gettito assegnato dall'INPS ai Fondi negli ultimi due anni disponibili. Il decreto può prevedere l'erogazione di un acconto fino al 60% e di un saldo a seguito di verifica della spesa e dei risultati, in analogia al D.M. 14 marzo 2023.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          4. I piani di cui al comma 2 possono essere realizzati in favore di lavoratori occupati, con priorità per:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.15pt;text-align:justify;line-height:normal;">          a) micro, piccole e medie imprese;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.15pt;text-align:justify;line-height:normal;">          b)imprese appartenenti a settori caratterizzati da maggior incidenza di infortuni o da elevata esposizione a rischi cibernetici.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          Ai fini del rimborso, i Fondi trasmettono al Ministero del lavoro e delle politiche sociali relazione annuale su attività, costi e risultati (tassi di completamento, attestazioni rilasciate, indicatori di riduzione dei rischi, audit), secondo il formato definito dal decreto di cui al comma 3.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          5. Ai rimborsi di cui al presente articolo si provvede mediante apposito stanziamento iscritto nello stato di previsione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali - Missione 26, Programma 26.10, a valere sul capitolo destinato al &quot;Rimborso ai Fondi paritetici interprofessionali del versamento all'entrata del bilancio dello Stato di cui all'art. 1, comma 722, della legge n. 190/2014&quot;, entro il limite di spesa annuale di 120 milioni di euro per gli anni 2026, 2027 e 2028.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          6. Restano fermi gli obblighi di controllo, le cause di revoca e le disposizioni in materia di aiuti di Stato eventualmente applicabili, come disciplinati dal decreto di cui al comma 3 e dalla normativa vigente.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          7. Agli oneri di cui al presente articolo, stabiliti in 120 milioni di euro annui, si provvede mediante corrispondente riduzione per gli anni 2026, 2027 e 2028 del Fondo di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
