<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1689 Sez I/12/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689 Sez I/12/10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/33110" showAs="Elena Murelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32598" showAs="Maria Cristina Cantù"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1689 Sez I/12/10 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Murelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cantù</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">La 10ª Commissione,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge n. 1689, recante Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2026 e bilancio pluriennale per il triennio 2026-2028.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     Premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          l'articolo 63 prevede il rifinanziamento del Servizio sanitario nazionale, incrementando il livello del fabbisogno sanitario nazionale 
					<an:i>standard</an:i>
					 cui concorre lo Stato di 2.400 milioni di euro per l'anno 2026 e 2.650 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2027;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          gli alimenti a fini medici speciali (AFMS) sono prodotti nutrizionali destinati a trattare o prevenire malattie gravi e debilitanti, e sono indispensabili per il trattamento delle malattie metaboliche, oncologiche e delle allergie alimentari, contribuendo al mantenimento di un adeguato stato nutrizionale e a un miglioramento della qualità della vita;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le malattie metaboliche ereditarie rappresentano un insieme complesso di patologie causate da difetti genetici e caratterizzate da disfunzioni nel metabolismo dei nutrienti, all'interno delle oltre 9.000 malattie rare, le malattie metaboliche ereditarie sono il gruppo più consistente. Al momento ne sono conosciute oltre 2.000 e colpiscono un numero significativo di persone, in Italia circa 30.000. Nella maggior parte di queste malattie, chi ne è affetto deve seguire per tutta la vita terapie nutrizionali salvavita rigorose e personalizzate, sotto la supervisione di specialisti, per evitare che la patologia prenda il sopravvento provocando danni irreversibili o la morte;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          secondo i dati dell'Associazione italiana di oncologia medica (AIOM) aggiornati al 2025, le linee guida AIOM 2024 e lo studio PreMiO, circa il 60 per cento dei pazienti oncologici è a rischio di malnutrizione al momento della diagnosi, con una prevalenza che varia a seconda del tipo di tumore: il 65 per cento dei pazienti riporta un calo ponderale tra uno e 10 chili nei 6 mesi precedenti la prima visita oncologica, con picchi dell'80 per cento nei tumori del tratto gastrointestinale superiore e del distretto testa-collo, e del 60 per cento nei tumori polmonari. La cachessia, presente nel 50-80 per cento dei casi, e la sarcopenia, rilevata nel 20-70 per cento a seconda della sede tumorale, aggravano ulteriormente questa condizione, aumentando di 2,6 volte il tasso di mortalità, triplicando il rischio di complicanze e prolungando del 30 per cento la durata della degenza, con un impatto stimato di oltre 1,5 miliardi di euro annui sui costi del sistema sanitario nazionale (SSN) dovuto a ritardi nelle dimissioni, re-ricoveri e complicanze evitabili;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le allergie alimentari sono un problema crescente in Italia, con stime che indicano che circa il 6-8 per cento della popolazione adulta e il 10 per cento dei bambini soffrono di allergie alimentari. Le allergie più comuni includono quelle a latte, uova, noci, pesce e frutti di mare. Le reazioni avverse a questi alimenti possono portare a gravi complicazioni, richiedendo un approccio nutrizionale preciso e l'uso di alimenti speciali che siano sicuri per chi soffre di tali condizioni. È fondamentale che anche gli adulti allergici abbiano accesso a soluzioni alimentari sicure, così come i bambini, che spesso mostrano forme di allergia alimentare più complesse e difficili da gestire;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          nonostante la crescente necessità, l'accesso agli alimenti a fini medici speciali in Italia è spesso ostacolato da difficoltà burocratiche e da un quadro normativo frammentato che varia da regione a regione. Inoltre, gli alimenti a fini medici speciali sono generalmente molto costosi e non sempre adeguatamente coperti dal Sistema Sanitario Nazionale (SSN), creando disparità nell'accesso alle cure nutrizionali necessarie per gestire le malattie metaboliche, oncologiche e le allergie alimentari.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     Considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          la disponibilità di alimenti a fini medici speciali costituisce una risorsa imprescindibile per i pazienti, tuttavia l'attuale contesto normativo, unitamente alle difficoltà economiche, impedisce a numerosi individui di accedere adeguatamente a tali prodotti. L'assenza di una regolamentazione uniforme tra le diverse regioni e la copertura parziale da parte del Servizio Sanitario Nazionale determinano disuguaglianze significative nell'accesso a queste risorse vitali, precludendo a molti pazienti il trattamento nutrizionale necessario;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          la gestione delle malattie metaboliche rare, delle patologie oncologiche e delle allergie alimentari richiede un approccio nutrizionale altamente specializzato, capace di rispondere alle esigenze terapeutiche individuali e di prevenire potenziali effetti collaterali. Gli alimenti a fini medici speciali rappresentano una componente indispensabile di tale strategia terapeutica, e devono essere resi prontamente accessibili a tutti i pazienti che necessitano di un supporto nutrizionale specifico e mirato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     Impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a valutare l'opportunità, nel rispetto dei vincoli di finanza pubblica, di adottare misure volte a garantire che tutti i pazienti affetti da malattie metaboliche, oncologiche e da allergie alimentari possano accedere in modo tempestivo e sicuro agli alimenti a fini medici speciali, attraverso una revisione del quadro normativo che garantisca una copertura uniforme e adeguata a livello nazionale, prevedendo l'inclusione degli alimenti a fini medici speciali nei Livelli Essenziali di Assistenza (LEA), affinché i pazienti possano usufruire di una copertura totale da parte del Servizio Sanitario Nazionale (SSN) senza discriminazioni regionali o economiche, con il fine di rendere gli alimenti a fini medici speciali accessibili a tutte le persone che ne hanno necessità, sia adulti che bambini, e senza oneri economici insostenibili per le famiglie, prevedendo altresì l'avvio di programmi di sensibilizzazione e formazione per i professionisti sanitari, in modo da garantire una corretta prescrizione e gestione terapeutica, e un'azione di monitoraggio continuo per verificare l'efficacia di tali interventi e l'accesso uniforme ai trattamenti nutrizionali specializzati.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
