<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="110.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/110.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/22966" showAs="Mariastella Gelmini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/33027" showAs="Giusy Versace"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 110.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gelmini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Versace</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 110, aggiungere il seguente articolo:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						&quot;Art. 110-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p>(Ampliamento dell'ambito di applicazione del credito di imposta per favorire le erogazioni liberali a sostegno della cultura)</an:p>
				

				<an:p>          1. All'articolo 1 del decreto-legge 31 maggio 2014, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2014, n. 106, in materia di Art Bonus - Credito di imposta per favorire le erogazioni liberali a sostegno della cultura, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>          a) dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					          « 1
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal periodo d'imposta 2026, il credito d'imposta di cui al presente articolo spetta anche per le erogazioni liberali in denaro effettuate:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          a) in favore di enti del Terzo settore, fondazioni o associazioni riconosciute, operanti senza scopo di lucro, i quali abbiano tra le proprie finalità statutarie la conservazione, il restauro e la gestione di edifici, ville, parchi o giardini di particolare interesse artistico, archeologico o storico per i quali sia intervenuta la dichiarazione prevista dall'articolo 13 del codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, e dei quali siano assicurate la visita e la fruizione da parte del pubblico almeno per il numero minimo di giorni all'anno e secondo le modalità stabiliti con il decreto previsto dal comma 5
					<an:i>-quater</an:i>
					 del presente articolo, per interventi di conservazione, manutenzione e restauro dei medesimi edifici, ville, parchi e giardini;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          b) in favore di enti ecclesiastici civilmente riconosciuti ai sensi della legge 20 maggio 1985, n. 222, o di fabbricerie disciplinate dagli articoli da 35 a 41 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 13 febbraio 1987, n. 33, per interventi di conservazione, manutenzione e restauro di chiese, monasteri e luoghi di culto di particolare interesse storico o artistico ovvero di biblioteche, archivi o musei riconosciuti di rilevante interesse culturale sulla base di criteri stabiliti con il decreto previsto dal comma 5
					<an:i>-quater</an:i>
					 del presente articolo;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          c) in favore degli enti dotati di personalità giuridica di diritto pubblico o privato organizzatori di manifestazioni e festival culturali di particolare importanza nazionale o internazionale, per l'organizzazione della manifestazione o del festival, purché riconosciuti come iniziative di rilevante interesse pubblico sulla base di criteri stabiliti con il decreto previsto dal comma 5
					<an:i>-quater</an:i>
					 del presente articolo, con particolare attenzione al rapporto tra l'archeologia e l'arte contemporanea;
				</an:p>
				

				<an:p>          d) in favore degli istituti culturali destinatari di contributi ai sensi della legge 17 ottobre 1996, n. 534, o di leggi speciali, per lo svolgimento delle attività istituzionali previste dai rispettivi statuti;</an:p>
				

				<an:p>          e) in favore dei comitati e delle edizioni nazionali istituiti ai sensi della legge 1° dicembre 1997, n. 420, o di leggi speciali, per lo svolgimento delle attività istituzionali;</an:p>
				

				<an:p>          f) in favore di istituti e luoghi della cultura pubblici o privati appartenenti al Sistema museale nazionale ai sensi del decreto del Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo 21 febbraio 2018, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 78 del 4 aprile 2018, fermo restando quanto previsto dal comma 1 del presente articolo per gli istituti e i luoghi della cultura di appartenenza pubblica;</an:p>
				

				<an:p>
					          g) in favore di archivi e musei d'impresa aderenti all'Associazione italiana archivi e musei d'impresa - Museimpresa, per lo svolgimento di attività culturali riconosciute di rilevante interesse pubblico sulla base di criteri stabiliti con il decreto previsto dal comma 5
					<an:i>-quater</an:i>
					 del presente articolo »;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          b) al comma 2, le parole: « del comma 1 », ovunque ricorrono, sono sostituite dalle seguenti: « dei commi 1 e 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 »;
				</an:p>
				

				<an:p>          c) dopo il comma 5 sono inseriti i seguenti:</an:p>
				

				<an:p>
					          « 5
					<an:i>-bis</an:i>
					. I soggetti beneficiari delle erogazioni liberali di cui al comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 adottano un sistema di contabilità separata per la gestione delle somme ricevute e impiegate. Le comunicazioni previste dal primo periodo del comma 5 sono rese nei seguenti termini:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          a) per i soggetti di cui alle lettere a), b), d), f) e g) del comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					: con periodicità semestrale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          b) per i soggetti di cui alla lettera e) del comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					: con periodicità annuale, con riferimento ai dati del consuntivo dell'esercizio precedente, nonché alla fine del periodo di operatività del comitato o dell'edizione nazionale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          c) per i soggetti di cui alla lettera c) del comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					: entro il quindicesimo giorno antecedente la data di inizio della manifestazione o del festival e, successivamente, entro il novantesimo giorno successivo alla data della sua conclusione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          5
					<an:i>-ter</an:i>
					. Il Ministero della cultura, d'intesa con l'Agenzia delle entrate, verifica la destinazione e l'utilizzazione dei fondi derivanti dalle erogazioni liberali di cui al comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 e la corretta esecuzione degli interventi e delle attività previsti da parte dei soggetti beneficiari. In caso di indebita utilizzazione dei fondi o di mancato impiego entro ventiquattro mesi dall'erogazione, il Ministero della cultura ne dà comunicazione all'Agenzia delle entrate, la quale provvede al recupero del valore del credito d'imposta, aumentato di un quarto a titolo di sanzione, a carico del soggetto beneficiario dell'erogazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          5
					<an:i>-quater</an:i>
					. Con decreto del Ministro della cultura, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sono adottate le disposizioni necessarie per l'attuazione dei commi 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, 5
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 5
					<an:i>-ter</an:i>
					 ».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          2. Il decreto previsto dal comma 5
					<an:i>-quater</an:i>
					 dell'articolo 1 del decreto-legge 31 maggio 2014, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2014, n. 106, introdotto dal comma 1 del presente articolo, è adottato entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				

				<an:p>          3. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 8 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, n. 328.&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
