<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="60.26"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.26/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36438" showAs="Paola Mancini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36450" showAs="Ignazio Zullo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36402" showAs="Elena Leonardi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/36421" showAs="Raoul Russo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 60.26</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mancini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zullo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Leonardi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Russo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 10, è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          &quot;10
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 6 del decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 45 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          a) il comma 7 è sostituito dal seguente: &quot;7. Il trattamento economico del direttore è determinato in un importo annuo lordo omnicomprensivo pari al massimo previsto dall'articolo 23
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214. Se appartenente ai ruoli della pubblica amministrazione, di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, il direttore dell'ISIN è collocato in posizione di fuori ruolo, aspettativa o analoga posizione per l'intera durata dell'incarico, anche in deroga all'ordinamento di appartenenza, mantenendo, ove più favorevole, il trattamento economico complessivo in godimento. Resta salva l'applicazione dell'articolo 23
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 2, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214. Il trattamento economico dei componenti della Consulta è determinato in un importo onnicomprensivo annuo lordo pari a euro 25.000 per il componente che svolge funzioni di coordinatore e a euro 20.000 per ciascuno degli altri componenti. Al Collegio dei revisori spetta un compenso onnicomprensivo annuo lordo pari a euro 10.000 per il presidente e a euro 7.500 per ciascuno dei componenti. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente comma si provvede nell'ambito delle risorse disponibili ai sensi dei commi 15 e 17 del presente articolo.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          b) al comma 8, primo periodo le parole: &quot;nel limite massimo di 60 unità e di provata competenza giuridico-amministrativa, nel limite massimo di 30 unità, di cui almeno 5 con qualifica dirigenziale non generale&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;nel limite massimo di 80 unità e di provata competenza giuridico-amministrativa, nel limite massimo di 41 unità, di cui 1 con qualifica dirigenziale generale e 5 con qualifica dirigenziale non generale&quot; e sostituire l'ultimo periodo con i seguenti: &quot;Il trattamento giuridico ed economico del personale dipendente dell'Autorità e` stabilito con proprio regolamento e si adegua ai criteri fissati nel contratto collettivo di lavoro in vigore per la Banca d'Italia, tenuto conto delle specifiche esigenze funzionali ed organizzative. Agli incarichi di segretario generale, di capo di gabinetto, di consigliere giuridico e di responsabile del settore giuridico, comunque denominato, attribuiti dal Direttore dell'ISIN, si applicano anche le disposizioni di cui al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					 dell'articolo 9 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 303.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">     Conseguentemente al comma 15, le parole: &quot;un gettito annuo, pari a 3,81 milioni di euro, mediante versamento al bilancio dell'ISIN, entro il 31 gennaio di ciascun anno, di una corrispondente quota degli introiti della componente tariffaria A2 sul prezzo dell'energia elettrica, definito ai sensi dell'articolo 3, comma 11, del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, e dell'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 18 febbraio 2003, n. 25, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 aprile 2003, n. 83.&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;un gettito annuo, pari a 20 milioni di euro, a valere sulla autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 22, della legge 29 dicembre 2022, n. 197, mediante versamento al bilancio dell'ISIN entro il 31 gennaio di ciascun anno.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) al comma 17, l'ultimo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Gli importi, i termini e le modalità di versamento dei diritti sono fissati con determinazioni del direttore dell'ISIN, previo parere della Consulta.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) al comma 19 inserire, in fine, il seguente periodo: &quot;L'ISIN si avvale, altresì, previa intese con il Comando Generale dell'Arma dei Carabinieri, di personale dei reparti specializzati dell'Arma, che agisce con i poteri di indagine e accertamento ad esso attribuiti dalla legge.&quot;.&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
