<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="21.0.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/21.0.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36382" showAs="Paola Ambrogio"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/34558" showAs="Lavinia Mennuni"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36421" showAs="Raoul Russo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/36433" showAs="Matteo Gelmetti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/36412" showAs="Vita Maria Nocco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 21.0.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ambrogio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mennuni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Russo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gelmetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nocco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>
						Dopo l'articolo inserire il seguente
						<an:b>:</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 21-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">
					(
					<an:i>Procedura di versamento spontaneo dell'imposta sulle assicurazioni</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          1. Il secondo periodo dell'articolo 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 1, della legge 29 ottobre 1961, n. 1216, si interpreta nel senso che per assicurazioni di altri rischi inerenti al veicolo o al natante si intendono comprese le assicurazioni relative ad ogni rischio collegato direttamente o indirettamente al veicolo o al natante, incluso quello relativo al rischio infortunio conducente, anche qualora il premio sia indicato in modo separato e distinto rispetto a quello relativo alle assicurazioni obbligatorie della responsabilità civile per i danni causati dalla circolazione dei veicoli e dei natanti.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          2. I soggetti che, in relazione alle assicurazioni di altri rischi inerenti al veicolo o al natante o ai danni causati dalla loro circolazione, hanno applicato l'imposta sulle assicurazioni con aliquota diversa da quella indicata dall'articolo 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 1, della legge 29 ottobre 1961, n.1216, possono effettuare il versamento delle maggiori imposte dovute alla data di entrata in vigore delle presenti disposizioni, senza applicazione di sanzioni e interessi, alle condizioni e nei termini previsti nei commi da 3 a 7.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. I soggetti che intendono avvalersi della procedura di cui al comma 2, devono inviare apposita comunicazione all'Agenzia delle entrate entro il 31 maggio 2026, specificando il periodo o i periodi d'imposta e gli importi oggetto di versamento spontaneo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4. Con uno o più provvedimenti del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definiti il contenuto e le modalità di trasmissione del modello di comunicazione per la richiesta di adesione alla procedura.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          5. Gli importi indicati nella comunicazione inviata all'Agenzia delle entrate devono essere versati entro il 16 novembre 2026. Il versamento può essere effettuato in tre rate di pari importo, di cui la prima da corrispondere entro il termine previsto dal periodo precedente e le successive entro il 16 novembre 2027 e il 16 novembre 2028. In caso di pagamento rateale sono dovuti, a decorrere dal 17 novembre 2026, gli interessi calcolati al tasso legale. Il versamento degli importi dovuti è effettuato senza avvalersi della compensazione di cui all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          6. La procedura di cui ai commi da 2 a 5 si perfeziona con l'integrale versamento di quanto dovuto ai sensi dei medesimi commi. In caso di versamento rateale, il mancato pagamento di una delle rate successive alla prima entro la scadenza prevista comporta il mancato perfezionamento della procedura, l'iscrizione a ruolo dei residui importi dovuti, nonché l'applicazione di una sanzione pari al 25 per cento degli stessi e degli interessi nella misura prevista dall'articolo 20 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, con decorrenza dal 17 novembre 2026.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          7. La procedura di cui ai commi da 2 a 5 non può essere utilizzata per il versamento delle somme dovute qualora la violazione dell'articolo 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 della legge 29 ottobre 1961, n. 1216, sia già stata accertata con provvedimenti impositivi, divenuti definitivi alla data di entrata in vigore delle presenti disposizioni. Nel caso in cui la maggiore imposta sulle assicurazioni dovuta sia già stata constatata con un atto istruttorio, ovvero accertata con provvedimento impositivo non ancora divenuto definitivo alla data di entrata in vigore delle presenti disposizioni, il versamento spontaneo deve obbligatoriamente riguardare l'intera imposta constatata o accertata, senza applicazione di sanzioni e interessi e senza possibilità di applicare la rateazione di cui al comma 5.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          8. Per la contestazione delle violazioni di cui al comma 2, il termine decennale per l'accertamento, previsto dall'articolo 29 della legge 29 ottobre 1961, n. 1216, nella versione antecedente all'entrata in vigore delle modifiche di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 12 febbraio 2024, n. 13, in scadenza al 31 dicembre 2025, è prorogato al 31 dicembre 2026.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          9. Al testo unico dei tributi erariali minori di cui al decreto legislativo 5 novembre 2024, n. 174 dopo l'articolo 23 è inserito il seguente: &quot;Art.23-
					<an:i>bis</an:i>
					 - Norma di interpretazione autentica - 1. Il secondo periodo dell'articolo 2, comma 1, si interpreta nel senso che per assicurazioni di altri rischi inerenti al veicolo o al natante si intendono comprese le assicurazioni relative ad ogni rischio collegato direttamente o indirettamente al veicolo o al natante, incluso quello relativo al rischio infortunio conducente, anche qualora il premio sia indicato in modo separato e distinto rispetto a quello relativo alle assicurazioni obbligatorie della responsabilità civile per i danni causati dalla circolazione dei veicoli e dei natanti.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. I soggetti che, in relazione alle assicurazioni di altri rischi inerenti al veicolo o al natante o ai danni causati dalla loro circolazione, hanno applicato l'imposta sulle assicurazioni con aliquota diversa da quella indicata dall'articolo 2, comma 1, possono effettuare il versamento delle maggiori imposte dovute alla data di entrata in vigore del presente articolo, senza applicazione di sanzioni e interessi, alle condizioni e nei termini previsti nei commi da 3 a 7.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. I soggetti che intendono avvalersi della procedura di cui al comma 2, devono inviare apposita comunicazione all'Agenzia delle entrate entro il 31 maggio 2026, specificando il periodo o i periodi d'imposta e gli importi oggetto di versamento spontaneo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4. Con uno o più provvedimenti del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definiti il contenuto e le modalità di trasmissione del modello di comunicazione per la richiesta di adesione alla procedura.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          5. Gli importi indicati nella comunicazione inviata all'Agenzia delle entrate devono essere versati entro il 16 novembre 2026. Il versamento può essere effettuato in tre rate di pari importo, di cui la prima da corrispondere entro il termine previsto dal periodo precedente e le successive entro il 16 novembre 2027 e il 16 novembre 2028. In caso di pagamento rateale sono dovuti, a decorrere dal 17 novembre 2026, gli interessi calcolati al tasso legale. Il versamento degli importi dovuti è effettuato senza avvalersi della compensazione di cui all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          6. La procedura di cui ai commi da 2 a 5 si perfeziona con l'integrale versamento di quanto dovuto ai sensi dei medesimi commi. In caso di versamento rateale, il mancato pagamento di una delle rate successive alla prima entro la scadenza prevista comporta il mancato perfezionamento della procedura, l'iscrizione a ruolo dei residui importi dovuti, nonché l'applicazione di una sanzione pari al 25 per cento degli stessi e degli interessi nella misura prevista dall'articolo 97 del testo unico in materia in materia di versamenti e di riscossione di cui al decreto legislativo 24 marzo 2025, n. 33.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          7. La procedura di cui ai commi da 2 a 5 non può essere utilizzata per il versamento delle somme dovute qualora la violazione dell'articolo 2 sia già stata accertata con provvedimenti impositivi, divenuti definitivi alla data di entrata in vigore del presente articolo. Nel caso in cui la maggiore imposta sulle assicurazioni dovuta sia già stata constatata con un atto istruttorio, ovvero accertata con provvedimento impositivo non ancora divenuto definitivo alla data di entrata in vigore delle presenti disposizioni, il versamento spontaneo deve obbligatoriamente riguardare l'intera imposta constatata o accertata, senza applicazione di sanzioni e interessi e senza possibilità di applicare la rateazione di cui al comma 5.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          8. Per la contestazione delle violazioni di cui al comma 2, il termine decennale per l'accertamento, previsto dall'articolo 29 della legge 29 ottobre 1961, n. 1216, nella versione antecedente all'entrata in vigore delle modifiche di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 12 febbraio 2024, n. 13, in scadenza al 31 dicembre 2025, è prorogato al 31 dicembre 2026.&quot;».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          
					<an:b>-</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
