<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="53.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="Barbara Guidolin"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E4B" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="Elisa Pirro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EHC" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="Concetta Damante"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ERC" href="http://dati.senato.it/32608" showAs="Marco Croatti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 53.0.1 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mazzella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Guidolin</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E4B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EHC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damante</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ERC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Croatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					«Art. 53
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:i>(Istituzione del Reddito di cura)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          1. Al fine di sostenere economicamente l'attività di assistenza continuativa prestata a domicilio in favore di persone con disabilità gravissima è istituita, presso l'Istituto nazionale della previdenza sociale (INPS), la prestazione denominata 
					<an:strong>&quot;</an:strong>
					Reddito di cura&quot;
					<an:strong>.</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          2. Il Reddito di cura è riconosciuto ai soggetti conviventi con l'assistito in via continuativa e a titolo non professionale, assicurino la cura e l'assistenza a domicilio in favore di persone con disabilità gravissima ai sensi dell'articolo 3, comma 2, del decreto interministeriale del 26 settembre 2016, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 280 del 30 novembre 2016.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3. Il soggetto che assiste deve essere in possesso di indicatore della situazione economica equivalente (ISEE), ordinario o corrente, ai sensi del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159, in corso di validità e non superiore a euro 30.000
					<an:strong>.</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          4. Il Reddito di cura è erogato dall'INPS con cadenza mensile, in un importo compreso tra euro 400 ed euro 600
					<an:strong>,</an:strong>
					 determinato annualmente con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, tenuto conto del numero dei beneficiari e delle risorse disponibili.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          5. Il contributo di cui al presente articolo non concorre alla formazione del reddito ai sensi del testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, né rileva ai fini del calcolo dell'ISEE di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          6. L'INPS provvede all'erogazione della prestazione nel limite della dotazione finanziaria pari a 3 mila milioni di euro annui a decorrere dal 2026, che costituisce limite di spesa. L'Istituto provvede al monitoraggio del limite di spesa e comunica i risultati al Ministero del lavoro e delle politiche sociali e al Ministero dell'economia e delle finanze. Qualora dal monitoraggio emerga, anche in via prospettica, uno scostamento rispetto al limite di spesa, l'INPS non adotta ulteriori provvedimenti concessori.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          7. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da adottare entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità operative per la presentazione delle domande, i criteri di priorità, la documentazione necessaria e le modalità di erogazione della prestazione.».</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					     
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
					 ai relativi oneri, si provvede, nel limite di 3 mila milioni di euro annui a decorrere dal 2026, mediante le maggiori entrate derivanti dalle seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:ol style="list-style-type:lower-alpha" id="ID0EZE">
					

					<an:li>
						<an:i>dopo l'articolo 5, inserire il seguente</an:i>
						:
					</an:li>
					

				</an:ol>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:center">
					&quot;
					<an:i>Art. 5</an:i>
					-bis
					<an:i>.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:center">(Modifiche alla disciplina fiscale sui servizi digitali)</an:p>
				

				<an:ol id="ID0ENF">
					

					<an:li style="text-align: justify;">All'articolo 3 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, al comma 1, le parole: «26 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «28 per cento».</an:li>
					

					<an:li style="text-align: justify;">All'articolo 74, comma 1, del decreto legislativo 5 novembre 2024, n. 174, le parole: &quot;3 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;23 per cento&quot;;</an:li>
					

				</an:ol>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>b) sostituire l'articolo 23 con il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:center">&quot;Art. 23.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					(
					<an:i>Estensione agli anni 2026, 2027 e 2028 del contributo di solidarietà temporaneo di cui ai commi da 115 a 119 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          1. In considerazione del protrarsi degli effetti dell'aumento dei prezzi e delle tariffe del settore energetico per le imprese e i consumatori, il contributo di solidarietà temporaneo di cui ai commi da 115 a 119 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197, è dovuto, nel limite di 2.500 milioni per ciascuno degli anni 2026, 2027 e 2028.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          2. Il contributo di solidarietà è determinato applicando un'aliquota pari al 50 per cento sull'ammontare della quota del reddito complessivo determinato ai fini dell'imposta sul reddito delle società relativo al periodo di imposta antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025, che eccede per almeno il 10 per cento la media dei redditi complessivi determinati ai sensi dell'imposta sul reddito delle società conseguiti nei quattro periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2022; nel caso in cui la media dei redditi complessivi sia negativa si assume un valore pari a zero. L'ammontare del contributo straordinario, in ogni caso, non può essere superiore a una quota pari al 25 per cento del valore del patrimonio netto alla data di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          3. Non concorrono alla determinazione del reddito i ricavi derivanti dall'attività di produzione e vendita di energia da fonti rinnovabili, dalla commercializzazione delle garanzie di origine riferite alle fonti rinnovabili e i relativi costi.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          4. Il contributo di solidarietà dovuto, determinato ai sensi del secondo periodo, è versato entro il sesto mese successivo a quello di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso rispettivamente al 1° gennaio 2026, 1° gennaio 2027 e 1° gennaio 2028. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio. I soggetti con esercizio non coincidente con l'anno solare possono effettuare il versamento del contributo rispettivamente entro il 30 giugno 2026, il 30 giugno 2027 e il 30 giugno 2028.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          5. Il contributo di solidarietà non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive. </an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          6. Ai fini dell'accertamento, delle sanzioni e della riscossione del contributo di solidarietà, nonché del contenzioso, si applicano le disposizioni in materia di imposte sui redditi.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>          c) sopprimere, l'articolo 132, comma 2;</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>d) dopo l'articolo 132, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					          &quot;Art. 132
					<an:i>-bis</an:i>
					.
					<an:eol/>
					
(Fondo per gli interventi strutturali di politica economica)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:eol/>
					
1.La dotazione del Fondo per gli interventi strutturali di politica economica. di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, è ridotto di 600 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026.&quot;.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
