<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="37.17"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-26" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/37.17/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36450" showAs="Ignazio Zullo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/36433" showAs="Matteo Gelmetti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 37.17 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zullo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gelmetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo sono aggiunti, infine, i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di sostenere i livelli di crescita occupazionale nel Mezzogiorno e contribuire alla riduzione dei divari territoriali, è riconosciuto ai datori di lavoro privati, con esclusione del settore agricolo e dei contratti di lavoro domestico, che assumono lavoratori a tempo indeterminato nelle regioni Abruzzo, Molise, Campania, Basilicata, Sicilia, Puglia, Calabria e Sardegna, l'esonero dal versamento dei complessivi contributi previdenziali a carico del datore di lavoro, con esclusione dei premi e contributi dovuti all'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>ter</an:i>
					. L'esonero di cui al comma 1 si applica ai datori di lavoro privati che non rientrano nella nozione di microimpresa o di piccola e media impresa ai sensi dell'allegato I al regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'esonero di cui al comma 1 spetta, per gli anni dal 2026 al 2029, per i nuovi rapporti di lavoro a tempo indeterminato instaurati per effetto di un investimento iniziale, come definito all'articolo 2, punti 49, 50 e 51, del regolamento (UE) n. 651/2014, avviato a partire dal 1° gennaio 2026.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. L'esonero di cui al comma 1 è riconosciuto a condizione che il datore di lavoro dimostri un incremento occupazionale netto, calcolato sulla base della differenza tra il numero dei lavoratori occupati rilevato in ciascun mese e il numero dei lavoratori mediamente occupati nei dodici mesi precedenti.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ferma restando l'aliquota di computo delle prestazioni pensionistiche, l'esonero di cui al comma 1 è riconosciuto e modulato come segue:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a)  per l'anno 2026, in misura pari al 30 per cento dei complessivi contributi previdenziali per ciascun nuovo rapporto di lavoro a tempo indeterminato instaurato ai sensi del comma 4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          b)  per l'anno 2027, in misura pari al 25 per cento dei complessivi contributi previdenziali per ciascun nuovo rapporto di lavoro a tempo indeterminato instaurato ai sensi del comma 4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          c)  per l'anno 2028, in misura pari al 20 per cento dei complessivi contributi previdenziali per ciascun nuovo rapporto di lavoro a tempo indeterminato instaurato ai sensi del comma 4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          d) per l'anno 2029, in misura pari al 15 per cento dei complessivi contributi previdenziali per ciascun nuovo rapporto di lavoro a tempo indeterminato instaurato ai sensi del comma 4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>septies</an:i>
					. L'esonero di cui al comma 1 non si applica:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a)  ai rapporti di apprendistato;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          b)  agli enti pubblici economici;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          c) agli istituti autonomi case popolari trasformati in enti pubblici economici ai sensi della legislazione regionale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          d) agli enti trasformati in società di capitali, ancorché a capitale interamente pubblico, per effetto di procedimenti di privatizzazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          e) alle ex istituzioni pubbliche di assistenza e beneficenza trasformate in associazioni o fondazioni di diritto privato, in quanto prive dei requisiti per la trasformazione in aziende di servizi alla persona, e iscritte nel registro delle persone giuridiche;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          f) alle aziende speciali costituite anche in consorzio ai sensi degli articoli 31 e 114 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          g) ai consorzi di bonifica;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          h) ai consorzi industriali;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          i)   agli enti morali;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l)   agli enti ecclesiastici.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>octies</an:i>
					. L'esonero di cui al comma 1 non si applica ai soggetti che operano nei settori dell'industria siderurgica, carbonifera e della lignite, dei trasporti, esclusi i settori del magazzinaggio e del supporto ai trasporti, e delle relative infrastrutture, della produzione, dello stoccaggio, della trasmissione e della distribuzione di energia e delle infrastrutture energetiche, della banda larga nonché nei settori creditizio, finanziario e assicurativo ai sensi del regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014. L'agevolazione, altresì, non si applica alle imprese che si trovano in stato di liquidazione o di scioglimento ed alle imprese in difficoltà come definite dall'articolo 2, punto 18, del regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>novies</an:i>
					. Fermi restando i princìpi generali di cui all'articolo 31 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, il diritto alla fruizione dell'incentivo di cui al presente articolo è subordinato al rispetto delle condizioni stabilite dall'articolo 1, comma 1175, della legge 27 dicembre 2006, n. 296. Le medesime agevolazioni non spettano ai datori di lavoro che non siano in regola con gli obblighi di assunzione previsti dall'articolo 3 della Legge 12 marzo 1999, n. 68.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>decies</an:i>
					. L'esonero di cui al comma 1 del presente articolo non è cumulabile con gli esoneri previsti agli articoli 21, 22, 23 e 24 del decreto-legge 7 maggio 2024, n. 60, convertito, con modificazioni, dalla Legge 4 luglio 2024, n. 95. L'esonero è cumulabile con aiuti 
					<an:i>de minimis</an:i>
					 e con altri aiuti di Stato che abbiano ad oggetto i medesimi costi ammessi al beneficio, a condizione che tale cumulo non porti al superamento dell'intensità o dell'importo di aiuto più elevati consentiti dalle pertinenti discipline europee di riferimento.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>undecies</an:i>
					. L'esonero è concesso nel rispetto dei limiti e delle condizioni previsti dal regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014, che dichiara alcune categorie di aiuti compatibili con il mercato interno in applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, e in particolare dall'articolo 14 del medesimo regolamento, che disciplina gli aiuti a finalità regionale agli investimenti.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. Ai fini degli adempimenti relativi al Registro nazionale degli aiuti di Stato, l'amministrazione responsabile è il Ministero del lavoro e delle politiche sociali e l'amministrazione concedente è l'Istituto nazionale della previdenza sociale, che provvede altresì all'esecuzione degli obblighi di monitoraggio previsti dalla pertinente normativa in materia di aiuti di Stato.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. Con decreto del Ministro del lavoro e delle Politiche sociali, di concerto con il Ministro per gli affari europei, le politiche di coesione e il PNRR e il Ministro dell'economia e delle finanze, sono definiti le modalità di accesso al beneficio, nonché i criteri e le modalità di applicazione e di fruizione del credito d'imposta e dei relativi controlli.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. Gli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo sono complessivamente valutati in 107 milioni di euro per l'anno 2026, in 139 milioni di euro per l'anno 2027, in 116 milioni di euro per l'anno 2028. L'Istituto nazionale della previdenza sociale effettua il monitoraggio degli oneri derivanti dall'attuazione dei predetti commi comunicandone trimestralmente le risultanze al Ministero del lavoro e delle politiche sociali e al Ministero dell'economia e delle finanze e provvede alle relative attività mediante l'utilizzo delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					. Il Fondo per lo sviluppo e la coesione per il periodo di programmazione 2021-2027, di cui all'articolo 1, comma 177, della Legge 30 dicembre 2020, n. 178, è incrementato di 107 milioni di euro per l'anno 2026, di 139 milioni di euro per l'anno 2027 e di 116 milioni di euro per l'anno 2028.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>sexiesdecies</an:i>
					. Le risorse disponibili di cui all'articolo 1, comma 167, secondo periodo, della Legge 30 dicembre 2020, n. 178, concorrono alla copertura finanziaria degli oneri previsti dai commi 13 e 17 del presente articolo.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>septiesdecies</an:i>
					. Le disposizioni del presente articolo entrano in vigore il giorno stesso della pubblicazione della presente legge nella Gazzetta Ufficiale.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>octiesdecies</an:i>
					. Ai datori di lavoro privati di cui al comma 2 si applicano le disposizioni di cui all'articolo 1, commi da 406 a 412, della Legge 30 dicembre 2024, n. 207, nel rispetto delle condizioni ivi previste. La fruizione dell'agevolazione di cui al precedente periodo è da intendersi come alternativa a quella disciplinata dal presente articolo.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
