<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="60.0.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/60.0.14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36411" showAs="Antonio Nicita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 60.0.14 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nicita</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					          «-Art. 60-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					       
					<an:span style="font-size:medium">1. Le amministrazioni centrali titolari delle misure PNRR e i soggetti attuatori dei relativi interventi espletano gli adempimenti di rispettiva competenza, riguardanti la gestione, il monitoraggio, la rendicontazione e i controlli, continuandosi ad avvalere delle funzionalità del sistema informativo ReGis, anche oltre la data del 31 dicembre 2026, fino al completamento degli obblighi previsti dal PNRR per ciascuna misura e intervento. Per gli anni successivi al 2026 e fino al completamento degli obblighi di cui al comma 1, continuano ad applicarsi le disposizioni di cui al decreto-legge 31 maggio 2021, n. 77, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2021, n. 108, nonché le altre specifiche disposizioni normative di semplificazione e di accelerazione vigenti per gli interventi del PNRR. Per le attività di cui al comma 1, le Amministrazioni centrali titolari di misure PNRR continuano ad avvalersi delle strutture individuate ai sensi dell'articolo 8 del decreto-legge 31 maggio 2021, n. 77, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2021, n. 108, a cui potranno essere assegnate anche le attività previste nell'ambito dei fondi europei a gestione indiretta.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">2. Le Amministrazioni di cui al comma 3 possono avvalersi di esperti di comprovata qualificazione professionale, nelle materie oggetto degli interventi per un importo massimo di 50.000 euro lordi annui per singolo incarico entro il limite di spesa complessivo di euro 300.000 per ciascuno degli anni 2027 e 2028.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">3. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 2, a partire dall'anno 2027 si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2025-2027, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2027, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo a ciascuna Amministrazione».</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">4. Al fine di garantire la piena funzionalità delle Amministrazioni pubbliche, Agenzie, Autorità amministrative indipendenti e Comitati, le esperienze maturate da soggetti che abbiano ricoperto incarichi elettivi o di governo a livello nazionale o territoriale, in quanto espressive di competenze strategiche, amministrative e relazionali e di conoscenza diretta dei processi decisionali pubblici, sono considerate titolo curriculare legittimo ai sensi dell'articolo 19 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, ai fini della valutazione comparativa per il conferimento degli incarichi dirigenziali tenendo conto della valenza professionale, organizzativa e gestionale documentata e svolta con continuità e responsabilità in ambiti coerenti con le funzioni dirigenziali da ricoprire.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						5. All'articolo 29, della legge 30 dicembre 2010, n. 240, dopo il comma 10 è inserito il seguente: «10
						<an:i>-bis</an:i>
						. Le Università, con le proprie competenze e risorse finanziarie, realizzano una ricognizione annuale delle figure professionali, nell'ambito del personale universitario di cui all'articolo 31 del decreto del presidente della Repubblica 20 dicembre 1979, n. 761, che per consistenza esperienziale possono essere sottoposte a ulteriore progressione di carriera, fermo restando il trattamento economico, fino al riconoscimento della qualifica di ricercatore, predisponendo specifiche e dedicate attività di verifica. Dall'attuazione del presente comma non derivano nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'attuazione delle disposizioni del presente comma con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.».
					</an:span>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
