<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="99.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/99.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="Elena Testor"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 99.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Testor</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Dreosto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 99-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:0cm;margin-top:0cm;text-align:center;">
					(
					<an:i>Disposizioni per il funzionamento dell'Agenzia nazionale per la sicurezza delle ferrovie e delle infrastrutture stradali e autostradali</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:11.35pt;text-align:justify;">          1. All'articolo 12 del decreto-legge 28 settembre 2018, n. 109, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 novembre 2018, n. 130, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          a) le parole «Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili», ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: «Ministero delle infrastrutture e dei trasporti» e le parole «Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili», ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: «Ministro delle infrastrutture e dei trasporti»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">
					          b) al comma 4
					<an:i>-quater</an:i>
					 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Gli oneri derivanti dall'esercizio delle funzioni di cui al primo periodo sono posti a carico dei gestori, secondo tariffe determinate sulla base del costo effettivo del servizio e individuate con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, su proposta del direttore dell'Agenzia, sono devoluti direttamente all'Agenzia a titolo di entrata propria e sono destinate al  potenziamento delle attività ispettive e di controllo dei sistemi di trasporto ad impianti fissi e ad alimentare il fondo delle risorse decentrate.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          c) al comma 5 sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: «Le somme provenienti dal pagamento delle sanzioni, incassate direttamente dall'Agenzia a titolo di entrate proprie, sono destinate al potenziamento delle attività ispettive e di controllo dei sistemi di trasporto ad impianti fissi e al finanziamento del fondo delle risorse decentrate, secondo la ripartizione stabilita con decreto direttoriale. L'Agenzia, con le risorse umane, strumentali e finanziarie previste a legislazione vigente, cura le eventuali fasi di contenzioso successive alla irrogazione delle sanzioni e la riscossione delle medesime.»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:35.45pt;text-align:justify;line-height:115%;">
					          d) dopo il comma 
					<an:i>5-</an:i>
					bis è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:35.45pt;text-align:justify;">
					          «5
					<an:i>-ter</an:i>
					. Ferme restando le ispezioni ordinarie previste nel programma di cui al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, l'Agenzia dispone ispezioni straordinarie ogni qualvolta emergano evidenze specifiche che richiedono approfondimenti istruttori. Per gli oneri derivanti dall'attività ispettiva straordinaria eseguita su tratte autostradali in concessione si applicano le disposizioni di cui all'articolo 10 del decreto legislativo n. 35 del 2011. Per le attività ispettive eseguite sulle strade non in concessione, l'Agenzia può avvalersi, nell'ambito delle risorse finanziarie previste a legislazione vigente e comunque senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, dei servizi professionali di esperti selezionati tra gli iscritti agli elenchi di cui all'articolo 4, comma 7, del decreto legislativo 15 marzo 2011, n. 35, anche ricorrendo alle economie di gestione. Le spese derivanti dall'affidamento di detti servizi professionali non concorrono al calcolo dei limiti di spesa di cui all'articolo 1, commi 591, 592 e 593, della legge 27 dicembre 2019, n. 160.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          e) al comma 7, il terzo e il quarto periodo sono sostituiti dai seguenti: «Il comitato direttivo è nominato per la durata di tre anni con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti. I componenti sono scelti tra soggetti dotati di specifica competenza professionale attinente alle competenze dell'Agenzia.»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:35.45pt;text-align:justify;line-height:115%;">          f) dopo il comma 7 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:35.45pt;text-align:justify;">
					          «7
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di assicurare la continuità operativa dell'Agenzia anche in considerazione delle sopraggiunte competenze di cui alla legge 16 dicembre 2024, n. 193, i componenti del comitato direttivo e quelli del collegio dei revisori, in carica alla data di entrata in vigore della presente disposizione, possono restare in carica per ulteriori due anni a decorrere dalla data di scadenza prevista.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          g) al comma 9, lettera b), le parole: «668 unità, di cui 48 di livello dirigenziale non generale e 3 uffici di livello dirigenziale generale» sono sostituite dalle seguenti: «642 unità, di cui 46 di livello dirigenziale non generale e 4 uffici di livello dirigenziale generale»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          h) al comma 10:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;">          1) le parole: «e ai regolamenti che disciplinano il funzionamento dell'Agenzia» sono sostituite dalle seguenti: «nonché quelle relative ai regolamenti di amministrazione che comportano nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;text-align:justify;">          2) dopo il secondo periodo, è inserito il seguente: «Le deliberazioni del comitato direttivo relative ai regolamenti che disciplinano il funzionamento dell'Agenzia, qualora non comportino nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato, sono comunicate al Ministro delle infrastrutture e dei trasporti.»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          i) dopo il comma 12 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;">
					          «12
					<an:i>-bis</an:i>
					. In aggiunta ai trasferimenti statali già previsti a legislazione vigente, costituiscono entrate proprie riscosse direttamente dall'Agenzia:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:72.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">          1) le somme riscosse a seguito delle sanzioni irrogate ai sensi del comma 5;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:72.0pt;text-align:justify;line-height:115%;">
					          2) i proventi derivanti dal pagamento in favore dell'Agenzia delle tariffe previste per le attività di cui agli articoli 5, 6 e 6
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legislativo n. 35 del 2011, nonché di quelle previste dall'articolo 17 del decreto legislativo n. 264 del 2006 e dal comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 del presente articolo.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:18.0pt;text-align:justify;">          l) al comma 13, le parole: «tre posizioni» sono sostituite dalle seguenti: «quattro posizioni»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:36.0pt;text-align:justify;">          m) al comma 16, le parole da: «e il contratto» fino alla fine del comma sono soppresse e sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: «Alla dirigenza di livello generale si applica il contratto collettivo nazionale di lavoro del personale del comparto funzioni centrali, secondo le tabelle retributive dei Ministeri. Al personale e alla dirigenza di livello non generale si applica il contratto collettivo nazionale di lavoro del personale del comparto funzioni centrali, secondo le tabelle retributive dell'ENAC.».</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:7.1pt;text-align:justify;text-indent:.55pt;">
					          2. All'articolo 1, comma 213-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «e al personale ispettivo dell'Agenzia nazionale per la sicurezza delle ferrovie e delle infrastrutture stradali e autostradali (ANSFISA)
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:6.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:7.1pt;text-align:justify;text-indent:.55pt;">          3. Agli oneri derivanti dal presente articolo si provvede nei limiti delle risorse del bilancio dell'Agenzia disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
