<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="53.0.21"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.21/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29185" showAs="Erika Stefani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="Elena Testor"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 53.0.21</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Stefani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Dreosto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Testor</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;">
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 53-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:center;">
					<an:i>(Disposizioni in materia di veicoli adibiti al trasporto sociale e delle persone con disabilità)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          1.    All'articolo 76 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">
					          a) la rubrica è sostituita dalla seguente: «
					<an:i>Contributo per l'acquisto di autoambulanze, autoveicoli per attività sanitarie, beni strumentali e autoveicoli adattati per il trasporto di persone con disabilità motoria</an:i>
					»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          b) dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:0cm;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:14.2pt;text-align:justify;">
					          
					<an:i>&quot;3</an:i>
					-bis
					<an:i>. È autorizzata la spesa di 4,59 milioni di euro nell'anno 2026 e di 9 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2027 per l'erogazione, a cura della Presidenza del Consiglio dei ministri - Dipartimento per le politiche in favore delle persone con disabilità, di contributi agli Enti iscritti al registro di cui all'articolo 45, che abbiano acquistato autoveicoli nuovi di cui all'articolo 54, comma 1, lettera f), del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, di cilindrata sino a 3.000cc e potenza sino a 130kw, anche prodotti in serie, adattati permanentemente con sollevatori elettro-idraulici per il trasporto di persone di cui all'articolo 3 della legge 5 febbraio 1992, n. 104, con ridotte o impedite capacità motorie permanenti. Il contributo non può superare il 18 per cento del prezzo di acquisto del veicolo al netto dell'IVA.&quot;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          c) il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:0cm;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:14.2pt;text-align:justify;">
					          
					<an:i>&quot;4. Le modalità per l'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo sono stabilite:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:0cm;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:14.2pt;text-align:justify;">
					          
					<an:i>a) con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, con riferimento ai commi da 1 a 3;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:0cm;margin-right:0cm;margin-bottom:6.0pt;margin-left:14.2pt;text-align:justify;">
					          
					<an:i>b) con decreto dell'Autorità politica delegata in materia di disabilità con riferimento al comma 3</an:i>
					-bis
					<an:i>. Il decreto stabilisce, in particolare: gli ulteriori requisiti volti a garantire che gli autoveicoli per i quali sia assegnato un contributo rimangano in maniera duratura nella proprietà di Enti iscritti al registro di cui all'articolo 45 e che, in maniera altrettanto duratura, siano destinati al trasporto di persone con ridotte o impedite capacità motorie permanenti; la cadenza semestrale dell'erogazione dei contributi, a partire da quelli per gli autoveicoli acquistati nel primo semestre del 2026; il termine per la richiesta del contributo; l'affidamento di tutte o parte delle attività per la gestione del ciclo di vita del contributo ai sensi dell'articolo 19, comma 5, del decreto-legge 1° luglio 2009, n. 78, convertito con modificazioni dalla legge 3 agosto 2009, n. 102, nel limite di quota parte della complessiva autorizzazione di spesa non superiore a 180 mila euro annui a decorrere dall'anno 2026.&quot;.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">
					          2. Alla spesa di cui al comma 1 e alle relative risorse confluite nel bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri non si applicano le disposizioni di cui all'articolo 7, comma 1, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					), e comma 2 del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito con modificazioni dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, né quelle di cui all'articolo 1, comma 291, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          3. Fermi restando i limiti di cui all'articolo 61 del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sui veicoli adibiti a trasporto sociale l'apposizione di pubblicità non luminosa, effettuata anche per conto terzi, a titolo oneroso o gratuito, è sempre consentita, purché realizzata con le medesime condizioni previste per i veicoli adibiti al trasporto di linea e non di linea e con sporgenze non superiori a 3 cm rispetto alla superficie del veicolo sulla quale sono applicate.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          4. Ai fini del comma 3, per trasporto sociale si intende il servizio di trasporto di persone, beni o cose gestito da amministrazioni pubbliche o enti del Terzo settore, con veicoli da questi detenuti a qualsiasi titolo, per il perseguimento di finalità civiche, solidaristiche o di utilità sociale, incluso il trasporto di persone con disabilità, nonché in funzione dello svolgimento di una o più attività di interesse generale di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          5. L'articolo 5, comma 4, della legge 29 luglio 2010, n. 120, è abrogato.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:6.0pt;text-align:justify;">          6. Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 4,59 milioni di euro per l'anno 2026 e a 9 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2027, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per le esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 199, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
