<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="53.0.39"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/53.0.39/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EWB" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 53.0.39 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EWB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>
						<an:span style="font-size:medium">Dopo l'articolo, inserire i seguenti:</an:span>
					</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						<an:strong>
							&quot;Art. 53
							<an:i>-bis</an:i>
						</an:strong>
						<an:eol/>
						

						<an:i>(Modifica alla legge 27 dicembre 2017, n. 205)</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">1. All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205, il comma 255 è sostituito dal seguente:</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						«
						<an:i>255</an:i>
						. Si definisce 
						<an:i>caregiver</an:i>
						 familiare la persona che assiste e si prende cura del coniuge, dell'altra parte dell'unione civile tra persone dello stesso sesso o del convivente di fatto ai sensi della legge 20 maggio 2016, n. 76, di un familiare o di un affine entro il secondo grado, ovvero, nei soli casi indicati dall'articolo 33, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104, di un familiare, anche non convivente, entro il terzo grado ovvero di una persona con cui abbia instaurato una accertata relazione affettiva o amicale che, a causa di malattia, infermità o disabilità, anche croniche o degenerative, non sia autosufficiente e in grado di prendersi cura di sé, sia riconosciuto invalido in quanto bisognoso di assistenza globale e continua di lunga durata ai sensi dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104, o sia titolare di indennità di accompagnamento ai sensi della legge 11 febbraio 1980, n. 18».
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						<an:strong>
							Art. 53
							<an:i>-ter</an:i>
						</an:strong>
						<an:eol/>
						
(
					</an:span>
					<an:span style="font-size:medium">Sostegno al reddito del caregiver</an:span>
					<an:span style="font-size:medium">)</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						1. Il 
						<an:i>caregiver</an:i>
						 familiare non titolare di reddito, ovvero con un valore dell'ISEE, definito ai sensi del regolamento di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159, non superiore a 30.000 euro annui, può richiedere un'indennità mensile di sostegno al reddito nella misura massima di 10.000 euro annui. La misura del contributo è calcolata in base al valore ISEE del nucleo familiare del richiedente.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						2. Il riconoscimento dell'indennità mensile di cui al comma 1 comprende anche il riconoscimento di contributi previdenziali idonei al raggiungimento della pensione di anzianità. I contributi di cui al primo periodo e quelli eventualmente versati dal 
						<an:i>caregiver</an:i>
						 familiare per attività lavorative di qualsiasi natura sono cumulabili.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">3. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti i criteri e le modalità per l'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo, comprese la procedura di presentazione, accoglimento ed eventuale diniego della domanda relativa all'indennità mensile di cui al comma 1. L'importo dell'indennità mensile di cui al presente comma è soggetta a rivalutazione annuale sulla base della variazione dell'indice ISTAT dei prezzi al consumo per le famiglie degli operai e degli impiegati rispetto all'anno precedente.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">4.</an:span>
					 
					<an:span style="font-size:medium">
						Agli oneri di cui al presente articolo, pari a 600 milioni di euro a decorrere dall'anno 2026, si provvede a valere fino al fabbisogno sulle maggiori entrate derivanti dalla disposizione di cui all'articolo 34
						<an:i>-bis</an:i>
						 della presente legge.&quot;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						<an:strong>
							Art. 53
							<an:i>-quater</an:i>
						</an:strong>
						<an:eol/>
						
(
					</an:span>
					<an:span style="font-size:medium">Incentivazione del rapporto di lavoro a tempo parziale</an:span>
					<an:span style="font-size:medium">)</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">1. All'articolo 8, comma 4, del decreto legislativo 15 giugno 2015, n. 81, dopo le parole: «?è riconosciuta la priorità nella trasformazione?» è inserita la seguente: «?reversibile?».</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">2. La trasformazione del rapporto di lavoro a tempo pieno in rapporto di lavoro a tempo parziale, ai sensi dell'articolo 8, comma 4, del decreto legislativo n. 81 del 2015, non preclude la facoltà di godere delle disposizioni di cui all'articolo 33 della legge 5 febbraio 1992, n. 104.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						3. I contratti collettivi di lavoro possono prevedere specifiche disposizioni volte ad agevolare il lavoratore cui è riconosciuta la qualifica di 
						<an:i>caregiver</an:i>
						 familiare.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">4. Agli oneri derivati dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo, nel limite massimo di 5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 132, comma 2, della presente legge.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					     
					<an:i>
						<an:span style="font-size:medium">Conseguentemente:</an:span>
					</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">a) all'articolo 132, comma 2, sopprimere le parole da &quot;, destinato al potenziamento&quot;, fino alla fine del comma.&quot;;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">b)</an:span>
					 
					<an:span style="font-size:medium">dopo l'articolo 34, inserire il seguente:</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					          
					<an:span style="font-size:medium">
						&quot;Articolo 34
						<an:i>-bis</an:i>
						<an:eol/>
						
(Contributo straordinario sulle grandi ricchezze)
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> 1. A decorrere dal 1° gennaio 2026 è istituita un'imposta ordinaria unica e progressiva sui grandi patrimoni la cui base imponibile è costituita da una ricchezza netta superiore a 5,4 milioni di euro derivante dalla somma delle attività mobiliari ed immobiliari al netto delle passività finanziarie, posseduta ovvero detenuta sia in Italia che all'estero, da persone fisiche, la cui aliquota è stabilita in misura pari a:</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> a) 1,7 per cento per una base imponibile di valore compreso tra 5,4 milioni di euro e 8 milioni di euro;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> b) 2,1 per cento per una base imponibile di valore tra 8 milioni di euro e 20,9 milioni di euro;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> c) 3,5 per cento per una base imponibile di valore oltre i 20,9 milioni di euro.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> 2. Ai fini di cui al presente articolo, le persone fisiche e giuridiche residenti in Italia che detengono all'estero immobili, investimenti ovvero altre attività di natura finanziaria, suscettibili di produrre redditi imponibili in Italia, sono tenute, sulla base della normativa vigente ed ai fini del monitoraggio fiscale, alla relativa dichiarazione annuale. Il predetto patrimonio immobiliare non è soggetto al pagamento delle imposte IMU e TASI. Per le violazioni degli obblighi di dichiarazione di cui al presente comma è irrogata una sanzione amministrativa pecuniaria che va dal 3 per cento al 15 per cento dell'importo non dichiarato.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> 3. Con decreto del Ministro dell'Economia e delle Finanze da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge sono definiti i termini di attuazione del presente articolo e la metodologia di valutazione del valore dei beni immobili, della liquidità, degli strumenti finanziari, delle azioni di società quotate e delle quote di società non quotate, da assoggettare all'imposta di cui al comma 1.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium"> 4. Nelle more della completa attuazione delle disposizioni concernenti la revisione della disciplina relativa al sistema estimativo del catasto dei fabbricati, di cui al decreto legislativo 17 dicembre 2014, n. 198, per la valutazione degli immobili da assoggettare ai fini del presente articolo si fa riferimento ai correnti valori imponibili ai fini IMU e TASI.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">5. Al fine di dare piena attuazione a politiche e interventi in materia di prevenzione e promozione della salute, di valorizzazione del sistema pubblico di istruzione scolastica, di mitigazione e adattamento climatico e di recupero o acquisto del patrimonio edilizio pubblico da destinare a famiglie, le maggiori entrate permanenti derivanti dalla disposizione di cui al precedente comma 1, al netto delle minori entrate risultanti dal comma 2, secondo periodo, accertate annualmente con decreto del Ministro dell'Economia e delle Finanze, vengono destinate a decorrere dall'anno 2026 nella seguente misura:</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">a) un quarto al Fondo sanitario nazionale al fine di elevare il livello del finanziamento del fabbisogno standard cui concorre lo Stato;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">b) un quarto per incrementare la spesa pubblica per istruzione al fine di attuare il sistema integrato di educazione e di istruzione dalla nascita a sei anni, migliorare l'offerta formativa, eseguire lavori di messa in sicurezza e adattamento degli spazi e delle aule di edifici pubblici adibiti ad uso scolastico, ridurre il numero di alunni per classi, stabilizzare il personale docente precario;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">c) un quarto per contenere la vulnerabilità dei sistemi naturali, sociali ed economici agli impatti dei cambiamenti climatici e aumentare la resilienza dei sistemi insediativi soggetti ai rischi ad essi connessi, con particolare riferimento alle ondate di calore e ai fenomeni di precipitazioni estreme e di siccità attraverso la realizzazione di interventi di mitigazione e adattamento;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">d) un quarto per sostenere il Piano nazionale di edilizia residenziale pubblica attraverso  programmi, azioni e progetti che aumentino la disponibilità, prioritariamente di alloggi di edilizia residenziale pubblica a canone sociale, da parte dei comuni e degli enti gestori di edilizia residenziale pubblica,  per quanto possibile senza consumo di suolo, tramite il recupero di immobili pubblici inutilizzati o l'acquisto da parte degli enti gestori di edilizia residenziale pubblica e dei comuni, di alloggi da destinare alle famiglie nelle graduatorie comunali per l'accesso ad alloggio edilizia residenziale pubblica o per il passaggio da casa a casa per famiglie con sfratto esecutivo, nonché per alloggi sociali a canone agevolato.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:span style="font-size:medium">6. Con decreto del Ministro dell'Economia e delle Finanze di concerto con il Ministro della Salute ed il Ministro dell'Istruzione e del Merito, da emanarsi entro novanta giorni dalla entrata in vigore della presente legge vengono definiti modalità e criteri di riparto delle risorse di cui al precedente comma 5. &quot;</an:span>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
