<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="98.0.11"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/98.0.11/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36405" showAs="Claudio Lotito"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 98.0.11</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lotito</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:10.0pt;">
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 98-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di trasparenza nella proprietà delle società sportive professionistiche del settore calcistico)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          1. Il presente articolo ha la finalità di garantire la massima trasparenza nella proprietà e nella gestione delle società sportive professionistiche operanti in Italia nel settore calcistico, al fine di prevenire situazioni opache, conflitti di interesse e possibili atti illeciti.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          2. Le disposizioni del presente articolo si applicano a tutte le società sportive professionistiche costituite in forma di società di capitali, società per azioni o società a responsabilità limitata che dispongono di un capitale sociale, incluse quelle partecipate da fondi di investimento, società fiduciarie o veicoli societari esteri, che partecipano a campionati organizzati dalla Federazione italiana giuoco calcio (FIGC).</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          3. Le società di cui al comma 2 comunicano annualmente alla FIGC, alla lega professionistica di appartenenza e all'Autorità nazionale anticorruzione (ANAC):</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 l'elenco nominativo dei soggetti persone fisiche o giuridiche che detengono, direttamente o indirettamente, almeno il 5 per cento del capitale sociale o dei diritti di voto della società;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 la provenienza dei fondi utilizzati per l'acquisizione delle partecipazioni;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 eventuali relazioni con altre società sportive professionistiche italiane o straniere.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          4. Le persone giuridiche che detengono almeno il 5 per cento del capitale sociale o dei diritti di voto della società che effettuano transazioni di strumenti finanziari devono essere provvisti del codice 
					<an:i>Legal Entity Identifier</an:i>
					 (LEI) previsto dallo standard internazionale ISO 17442.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          5. Le informazioni di cui ai commi 3 e 4 sono pubblicate sui siti ufficiali della FIGC e delle leghe professionistiche, garantendo la massima trasparenza al pubblico, nel rispetto delle disposizioni del regolamento (UE) 2016/679 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 aprile 2016, e del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, in materia di protezione dei dati personali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          6. Il mancato adempimento degli obblighi di cui al presente articolo comporta per le società di cui all'articolo 2:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 una sanzione amministrativa pecuniaria da 1.000.000 a 5.000.000 di euro;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 la penalizzazione settimanale di un punto in classifica.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          7. Il rappresentante legale delle società di cui al comma 2 che non provvede alla dichiarazione della titolarità effettiva di cui ai commi 3 e 4 è punibile con la reclusione fino a un anno 1.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          8. Le sanzioni sono irrogate dalla FIGC, previo parere vincolante dell'ANAC.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          9. Coloro che cedono le proprie quote societarie a soggetti terzi comunicano alla FIGC l'identità dell'acquirente.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          10. I fondi di investimento, le società fiduciarie o i veicoli societari esteri che acquisiscono o detengono, direttamente o indirettamente, partecipazioni pari o superiori al 5 per cento del capitale sociale di una società sportiva professionistica operante in Italia nel settore calcistico, sono tenuti a costituire, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge o dalla data di acquisizione delle partecipazioni, una società di diritto italiano con sede legale nel territorio nazionale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          11. I soggetti di cui al comma 10 sono altresì tenuti a nominare un legale rappresentante residente in Italia, che risponda civilmente e penalmente per gli atti posti in essere dalla società nel territorio dello Stato in relazione alla gestione della partecipazione nella società sportiva.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          12. La società sportiva professionistica partecipata è tenuta a comunicare, entro sette giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, e comunque entro sette giorni dalla conclusione dell'operazione di acquisizione, l'identità del soggetto acquirente, l'avvenuta costituzione della società di diritto italiano e la nomina del relativo legale rappresentante alla FIGC, alla lega professionistica di appartenenza e all'Autorità nazionale anticorruzione (ANAC).</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          13. La mancata comunicazione di cui al comma 12 o la mancata costituzione della società di diritto italiano di cui al comma 10 comporta:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 una sanzione amministrativa a carico della società sportiva pari a euro 1.000.000 per ogni settimana di inadempienza;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 l'impossibilità per il fondo o veicolo estero di esercitare i diritti di voto connessi alla partecipazione;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          14. In caso di omissione volontaria della comunicazione di cui al comma 12, il legale rappresentante della società sportiva è punito con la reclusione fino a un anno.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;line-height:normal;">          15. L'ANAC vigila sull'adempimento degli obblighi previsti dal presente articolo, trasmettendo eventuali segnalazioni all'autorità giudiziaria competente e alla FIGC per l'adozione dei provvedimenti conseguenti.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
