<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1689/18/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/G/1689/18/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32578" showAs="Alessandro Alfieri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="Susanna Lina Giulia Camusso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/28670" showAs="Graziano Delrio"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/29447" showAs="Francesca La Marca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1689/18/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Alfieri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Camusso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Delrio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">La</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Marca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     in sede di esame del disegno di legge recante Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2026 e bilancio pluriennale per il triennio 2026-2028, A.S. 1689,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          con la sospensione della leva obbligatoria (legge n. 226/2004) e l'attuazione della legge n. 331/2000 (&quot;legge Martino&quot;), il personale di truppa delle Forze Armate è oggi composto principalmente da volontari in ferma prefissata (VFP1 e VFP4);</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          con l'entrata in vigore della legge del 5 agosto 2022, n. 119 tali figure sono diventate a esaurimento, ed è stato introdotto il nuovo modello di reclutamento basato sul Volontario in Ferma Iniziale (VFI), dal 1° gennaio 2023, e sul Volontario in Ferma Triennale (VFT) dal 1° gennaio 2026;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          le forze armate si avvalgono del personale in ferma prefissata (VFP, VFI, VFT) per un'ampia gamma di servizi essenziali: difesa armata, antincendio, mansioni amministrative, informatiche, logistiche, e molte altre, svolte da personale formato, addestrato e vincitore di concorso pubblico;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          i militari in ferma prefissata sono professionisti sottoposti a un rapporto di servizio temporaneo, non di impiego, che li esclude dai meccanismi di concertazione previsti per il personale non dirigente delle Forze Armate, con impatti significativi sul trattamento lavorativo, economico e previdenziale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la Direttiva sullo stato giuridico dei Volontari in Ferma Prefissata Iniziale e Triennale (1ª edizione, 2023) fissa in 36 ore settimanali l'orario di lavoro, ma nella pratica i VFP4, VFI e VFT sono impiegati con orari non definiti e spesso eccedenti, con migliaia di ore di lavoro straordinario non adeguatamente compensate: i VFI ricevono una indennità forfetaria pari a soli 100 euro mensili per l'impiego oltre l'orario previsto, senza recupero compensativo; ai VFT è riconosciuto solo il 70% del compenso previsto per lo straordinario; ai VFP4 viene concesso recupero orario nella misura del solo terzo delle ore eccedenti, senza corresponsione economica;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          ai VFI non viene riconosciuto il Compenso Forfetario di Impiego (CFI), né il Compenso Forfetario di Guardia (CFG), che invece sono attribuibili - seppur in misura ridotta - ai VFP4 e ai VFT;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          ai VFI non viene riconosciuta l'indennità notturna prevista dall'articolo 12 del decreto del Presidente della Repubblica 24 marzo 2025, n. 52 per i servizi armati e non svolti nella fascia 22:00-6:00, pari a 18 euro;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la legge n. 119 del 2022 ha determinato un disallineamento retributivo per i VFP4, ai quali compete una paga netta giornaliera rapportata al 74% dei parametri stipendiali del grado iniziale, mentre ai VFI - volontari più giovani e di grado inferiore - è attribuita una paga lorda giornaliera pari all'81,50% degli stessi parametri, con un divario stipendiale di circa 6 euro mensili a sfavore dei VFP4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          ai VFP non sono riconosciute né la tredicesima mensilità né il Fondo per l'Efficienza dei Servizi Istituzionali (FESI);</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          i VFI impiegati in servizi armati in giornata non lavorativa non hanno diritto al recupero compensativo della giornata intera, a differenza dei VFP4 e dei VFT;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'articolo 1792, comma 8, del Codice dell'ordinamento militare (COM) esclude per i volontari in ferma prefissata ogni forma di premio di congedamento, impedendo loro anche l'accesso alla NASpI, invece prevista per tutti i lavoratori a tempo determinato della PA;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il Trattamento di Fine Servizio non è coperto da versamenti a carico dell'Amministrazione e può essere ottenuto solo riscattando a proprie spese gli anni di servizio;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          quanto al diritto allo studio, i VFI possono fruire soltanto delle licenze straordinarie per esami, mentre ai VFT, VFP4 e al personale in servizio permanente spettano ulteriori 150 ore annue per la frequenza di corsi di istruzione e formazione, in contrasto con il principio costituzionale di uguaglianza (artt. 3, 9, 33 e 34 Cost.) e con l'art. 1474 del COM;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          gli alloggi di servizio di temporanea sistemazione (AST) e di pronta disponibilità (APP), disciplinati dall'articolo 317 del decreto del Presidente della Repubblica n. 90 del 2010, sono attribuiti solo a ufficiali, sottufficiali e personale in servizio permanente, escludendo i volontari in ferma prefissata;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il Ministero della Difesa non prevede strumenti strutturali di ricollocamento nel mercato del lavoro per i volontari congedati (sovvenzioni ai datori di lavoro, corsi professionali efficaci, accompagnamento alla transizione), diversamente da quanto avviene in altri Paesi europei;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          permangono restrizioni alla libertà personale dei volontari in ferma prefissata, anche fuori servizio: il regime di libera uscita è demandato alla discrezionalità dei Comandanti di Corpo, con possibilità di limitazioni e sospensioni, inclusa la necessità di permessi speciali notturni per pernottare fuori dal reparto nei primi mesi di servizio, con potenziali profili di contrasto con l'art. 13 della Costituzione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a riconoscere ai Volontari in Ferma Prefissata (VFP, VFI, VFT) il diritto all'indennità di disoccupazione (NASpI) e al versamento dei contributi necessari a garantire il Trattamento di Fine Servizio, equiparandoli agli altri lavoratori a tempo determinato delle amministrazioni pubbliche e del settore privato;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a estendere ai VFI le 150 ore annuali di permesso retribuito per motivi di studio, al fine di garantire il pieno esercizio del diritto all'istruzione sancito dagli articoli 3, 9, 33 e 34 della Costituzione e dall'articolo 1474 del Codice dell'ordinamento militare;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a riconoscere ai volontari in ferma prefissata l'accesso agli alloggi di servizio di temporanea sistemazione (AST) e agli alloggi di pronta disponibilità (APP), in coerenza con i principi di equità e con le esigenze operative del personale impiegato;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a introdurre misure di incentivo per i datori di lavoro che assumono Volontari in Ferma Prefissata congedati, mediante sovvenzioni, sgravi o forme strutturate di accompagnamento alla ricollocazione professionale, in linea con le migliori pratiche europee;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a rimuovere ogni forma di limitazione alla libertà personale dei volontari in ferma prefissata quando fuori servizio, garantendo che eventuali restrizioni siano definite da norme chiare, proporzionate e rispettose dell'articolo 13 della Costituzione, e non demandate a discrezionalità non tipizzate;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a valutare ogni ulteriore intervento normativo o regolamentare volto a superare le criticità esposte in premessa, assicurando condizioni di impiego dignitose, pienamente rispettose della Costituzione e adeguate alla professionalità del personale volontario che garantisce quotidianamente il funzionamento operativo delle Forze Armate.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
