<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="52.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-12-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1689/C/52.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1689" showAs="Ddl 1689"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/1103" showAs="Maurizio Gasparri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1689</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 52.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gasparri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">
					<an:i>Dopo l'articolo inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 52-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">(Fondo per la formazione genitoriale all'uso responsabile delle tecnologie digitali)</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          1. È istituito, nello stato di previsione della spesa del Ministero dell'economia e delle finanze, per il successivo trasferimento al bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri - Dipartimento per la trasformazione digitale, un fondo denominato &quot;Fondo per la formazione genitoriale all'uso responsabile delle tecnologie digitali&quot;, con una dotazione finanziaria pari a 5 milioni di euro per l'anno 2026, 7 milioni di euro per l'anno 2027 e 8 milioni di euro per l'anno 2028.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. Le risorse del fondo di cui al comma 1 sono destinate a:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) finanziare programmi di formazione per genitori sull'uso consapevole e responsabile delle tecnologie digitali da parte dei minori;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) sostenere iniziative di educazione digitale familiare per la prevenzione dei rischi connessi all'esposizione dei minori ai dispositivi digitali e ai social media;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) promuovere la diffusione di competenze digitali per la genitorialità consapevole, con particolare attenzione alla fascia di età 0-18 anni;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) sviluppare piattaforme e strumenti digitali per l'accompagnamento educativo dei genitori nell'era digitale;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          e) realizzare campagne di sensibilizzazione sui rischi e le opportunità del digitale rivolte alle famiglie;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          f) formare operatori specializzati nella mediazione digitale familiare presso consultori, centri per le famiglie e servizi socio-educativi territoriali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. Le risorse del fondo di cui al comma 1 sono riservate alle progettualità di associazioni di genitori in possesso di esperienza documentabile, da almeno tre anni, nella realizzazione di programmi di formazione genitoriale sull'uso responsabile delle tecnologie digitali. L'esperienza è documentata attraverso:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) progetti formativi realizzati con evidenza di risultati raggiunti;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) numero di genitori e famiglie coinvolte nelle attività;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) continuità temporale dell'attività associativa;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) pubblicazioni, ricerche o partnership con enti pubblici, istituti scolastici o università;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          In subordine, possono accedere al fondo:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) enti del Terzo settore che operino in partenariato con le associazioni di cui al comma 3;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) reti o federazioni nazionali di associazioni di genitori con comprovata esperienza pluriennale nel medesimo ambito;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) associazioni familiari che dimostrino attività documentata di almeno due anni in progetti di educazione digitale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4.Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro per la famiglia, la natalità e le pari opportunità, da adottarsi entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono definiti:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) i criteri e le modalità per l'assegnazione delle risorse del fondo;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) i requisiti specifici dei soggetti beneficiari e le modalità di verifica dell'esperienza documentabile;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) le tipologie di interventi ammissibili e i relativi criteri di valutazione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) le modalità di monitoraggio rendicontazione e valutazione dei progetti finanziati;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          e) la composizione e le modalità di funzionamento della commissione di valutazione delle domande.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">
					          5.È istituito presso il Dipartimento per la trasformazione digitale 
					<an:b>l'</an:b>
					Osservatorio nazionale sulla genitorialità digitale con il compito di:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) monitorare l'evoluzione dei fenomeni legati all'uso delle tecnologie digitali da parte dei minori;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) elaborare linee guida per la formazione genitoriale e diffondere buone pratiche;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) promuovere la ricerca scientifica sugli impatti del digitale nelle dinamiche familiari;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) favorire lo scambio di esperienze tra le associazioni beneficiarie;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          e) redigere una relazione annuale sullo stato della genitorialità digitale in Italia, da trasmettere al Parlamento.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          6. L'Osservatorio di cui al comma 5 è composto da rappresentanti del Dipartimento per la trasformazione digitale, del Ministero della famiglia, del Ministero dell'istruzione e del merito, delle associazioni di genitori beneficiarie del fondo, nonché da esperti in psicologia dello sviluppo, pedagogia digitale e tutela dei minori online.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          7. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 5 milioni di euro per l'anno 2026, 7 milioni di euro per l'anno 2027 e 8 milioni di euro per l'anno 2028, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per il finanziamento degli investimenti e lo sviluppo infrastrutturale del Paese di cui all'articolo 1, comma 140, della legge 11 dicembre 2016, n. 232.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
