<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.200"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-06-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1786/A/G5.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1786" showAs="DDL 1786"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDEVI2MSKSGAEPKBNV1H5FVCSNRGX33RS5VK0SGKBYXSTFV1SKJG3L" href="http://dati.senato.it/29521" showAs="PARRINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1786</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEVI2MSKSGAEPKBNV1H5FVCSNRGX33RS5VK0SGKBYXSTFV1SKJG3L" as="#tipoSenatore">PARRINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante &quot;Conversione in legge del decreto legge 30 aprile 2020, n. 28, recante misure urgenti per la funzionalità dei sistemi di intercettazioni di conversazioni e comunicazioni, ulteriori misure urgenti in materia di ordinamento penitenziario, nonché disposizioni integrative e di coordinamento in materia di giustizia civile, amministrativa e contabile e misure urgenti per l'introduzione del sistema di allerta Covid-19&quot;, A.S. 1786,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        l'articolo 162, del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, recante il Codice dei contratti pubblici al comma 5 prevede che la Corte dei conti, tramite un proprio ufficio organizzato in modo da salvaguardare le esigenze di riservatezza, eserciti il controllo preventivo sulla legittimità e sulla regolarità dei contratti secretati, nonché sulla regolarità, correttezza ed efficacia della gestione;</an:p>
				<an:p>            l'emendamento 5.1 (testo 3) approvato nel corso dell'iter in Commissione Giustizia del provvedimento in oggetto dispone che l'ufficio di cui all'articolo 162, comma 5, del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, assuma la denominazione di Sezione centrale per il controllo dei contratti secretati e si avvalga di una struttura di supporto di livello non dirigenziale, nell'ambito della vigente dotazione organica del personale amministrativo e della magistratura contabile. L'emendamento dispone, inoltre, che la relazione sul controllo preventivo dei predetti contratti sia trasmessa annualmente oltre che al Parlamento anche al Comitato parlamentare per la Sicurezza della Repubblica;</an:p>
				<an:p>            appare di tutta evidenza come un ruolo di tale delicatezza comporti nella selezione dei magistrati l'adozione di criteri che tengano conto dell'accresciuta esigenza di salvaguardare la sicurezza degli approvvigionamenti di carattere strategico. Pertanto, appare opportuno che il personale selezionato sia idoneo a garantire: il massimo grado di riservatezza, un'adeguata esperienza maturata nel controllo in generale e nella valutazione degli atti secretati, una specificità professionale pluriennale acquisita in funzioni peculiari di stretta attinenza ai settori della difesa e della sicurezza nazionale, nonché una comprovata capacità di gestione della documentazione munita di classifica di segretezza, anche di alto livello;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        nel rispetto dell'indipendenza garantita dalla Costituzione alla Corte dei Conti dalle disposizioni di cui all'articolo 100, terzo comma e all'articolo 108, secondo comma ad orientarsi nella scelta dei consiglieri di nomina governativa alla massima valorizzazione dei requisiti citati in premessa, alla luce dell'estrema delicatezza delle funzioni che saranno svolte dai magistrati componenti la Sezione centrale per il controllo dei contratti secretati, anche valutando l'opportunità di una previa intesa con il Comitato parlamentare per la Sicurezza della Repubblica.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
