<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101"/>
					<an:FRBRdate date="2009-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-04-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-04-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1117-B/A/G101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1117-B" showAs="DDL 1117-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/991" showAs="Finocchiaro"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22755" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/1641" showAs="Morando"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/17787" showAs="Stradiotto"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/22710" showAs="Barbolini"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/23264" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/262" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/25236" showAs="D'Ubaldo"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/17660" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/22980" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/25201" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1117-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Finocchiaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Morando</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Stradiotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Barbolini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">D'Ubaldo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            i comuni e le province versano in una situazione di grave crisi economico-finanziaria, dovuta a scelte quali l'inadeguata copertura del mancato gettito derivante dalla soppressione dell'ICI sulla prima casa, il blocco dell'autonomia impositiva degli enti territoriali, il taglio dei trasferimenti erariali e dei fondi destinati alle politiche sociali, le regole fortemente restrittive del patto di stabilità interno;</an:p>
				<an:p align="justify">            dopo il significativo apporto reso dall'intero comparto al riequilibrio della finanza pubblica (secondo i dati ISTAT, tra il 2004 e il 2007 i comuni sono passati da un deficit di 3.689 milioni di euro ad un avanzo di 325 milioni, mentre le province hanno migliorato il loro deficit da 1.968 a 1.270 milioni), il decreto-legge n. 112 del 2008, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, all'articolo 77, ha imposto agli enti locali un contributo alla manovra finanziaria di 1.650 milioni nel 2009 (di cui 1.340 a carico dei comuni e 310 delle province), 2.900 milioni nel 2010 e 5.140 milioni nel 2011;</an:p>
				<an:p align="justify">            si tratta di un obiettivo che, se non sarà allentato, determinerà per molti enti l'oggettiva impossibilità di rispettare il patto di stabilità interno, un'ulteriore contrazione della spesa per investimenti, l'assenza di sostegno all'economia a fronte della crescente stagnazione produttiva;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Governo, nel documento di programmazione economico-finanziaria 2009-2013, ha assicurato l'integrale copertura finanziaria del minor gettito ICI ai comuni a partire dall'anno 2008, senza che questo impegno sia stato ancora mantenuto nonostante l'approvazione dell'ordine del giorno in tal senso del Senato in occasione della discussione sulla legge finanziaria per il 2009. L'ANCI stima che tali risorse ammontino a 436 milioni di euro per il 2008 e a circa 700 milioni per il 2009;</an:p>
				<an:p align="justify">            il combinato disposto della legge finanziaria 2008 (articolo 2, comma 31) e del decreto-legge n. 112 del 2008, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133 (articolo 61, comma 11), impone un taglio dei trasferimenti per gli enti locali pari a 563 milioni di euro: 313 milioni (di cui 251 milioni a carico dei comuni e 62 a carico delle province) in relazione alla riduzione dei costi della politica (a fronte di risparmi effettivi conseguiti assai inferiori alle stime del Governo) e 250 milioni sotto forma di riduzione del fondo ordinario destinato ai comuni (200 milioni) e alle province (50 milioni);</an:p>
				<an:p align="justify">            per quanto riguarda le province, il forte calo delle entrate, principalmente collegate a tributi relativi al mercato dei veicoli, sta determinando evidenti difficoltà a gestire i bilanci per l'anno 2009, inasprendo ulteriormente i già pesanti vincoli. Dalle rilevazioni effettuate dalle province, infatti, emerge che per quanto concerne l'IPT (Imposta provinciale di trascrizione al Pubblico registro automobilistico), gli incassi 2008 fanno registrare un -8 per cento rispetto al 2007, mentre il dato di gennaio 2009 è addirittura inferiore del 25 per cento rispetto allo stesso mese del 2008; ancor meno confortante è il dato relativo all'imposta responsabilità civile auto, dove annualmente il 2008 ha chiuso con un -5 per cento e la differenza tra gennaio 2009 e gennaio 2008 è addirittura del 14 per cento;</an:p>
				<an:p align="justify">            gli enti locali nel 2007 hanno realizzato il 50,9 per cento degli investimenti fissi lordi delle amministrazioni pubbliche (i comuni il 43 per cento e le province il 7,9 per cento). Molti enti locali hanno a disposizione risorse economiche libere ed utilizzabili per finanziare opere già progettate, cantierabili immediatamente o già cantierate, ma ferme a causa dei vincoli posti dal patto di stabilità che bloccano gli investimenti locali (pari a circa l'80 per cento del totale della spesa pubblica per investimenti), riducendo gli esigui spazi di bilancio lasciati aperti per attivare nuovi impegni di spesa con le risorse disponibili. Inoltre, impediscono il pagamento dei lavori già eseguiti ovvero il proseguimento delle opere appaltate e in corso di realizzazione (si registra un'impennata nei ritardi dei pagamenti da parte delle pubbliche amministrazioni e si stima che molti adempimenti verranno rinviati, trasformandosi in situazioni debitorie per i comuni, ma soprattutto di paralisi dell'attività aziendale, a causa dell'assenza di liquidità);</an:p>
				<an:p align="justify">            in tutti gli altri Paesi dell'Europa e dell'Occidente le misure di politica economica per contrastare la crisi comprendono l'attivazione di programmi infrastrutturali diffusi a valenza locale, a partire dalla manutenzione dei beni pubblici, dall'edilizia popolare, dalle opere di dimensione piccola e media;</an:p>
				<an:p align="justify">            andrebbe assegnata una corsia preferenziale all'utilizzo di quelle risorse, peraltro disponibili, che possono essere impegnate nella manutenzione dei beni pubblici, quali, ad esempio, scuole, reti idriche, strade, ovvero nella realizzazione di progetti già cantierati - ad esempio, edilizia residenziale pubblica - e in grado di essere ultimati velocemente, entro il 2010;</an:p>
				<an:p align="justify">            la messa in sicurezza degli edifici pubblici e gli interventi per la tutela del territorio, che sarebbero stati comunque necessari ma la cui indilazionabilità è ulteriormente richiamata dai gravissimi danni del terremoto che ha colpito l'Abruzzo, possono essere effettuati solo dando la possibilità agli enti locali di investire;</an:p>
				<an:p align="justify">            è stato stimato che un allentamento del patto di stabilità per i comuni consentirebbe di mettere in moto opere medio-piccole pari a circa 4,5 miliardi di investimento finanziario complessivo, con sicuri effetti sul piano occupazionale in settori, quali quello dell'edilizia e il suo indotto, che, secondo stime Ance, ha già perso in questo inizio 2009 circa 130 mila posti di lavoro;</an:p>
				<an:p align="justify">            sarebbe necessario consentire alle amministrazioni locali un'immediata spendibilità di ulteriori risorse che gli stessi enti avrebbero la possibilità di attivare, sbloccando una parte dei residui passivi relativi alla spesa in conto capitale ovvero procedendo alla definizione di nuovi apporti finanziari tramite dismissioni o alienazioni patrimoniali per mettere in campo con immediatezza programmi di manutenzione ordinaria e straordinaria: scuole, verde pubblico, beni artistici e culturali, periferie, edilizia pubblica;</an:p>
				<an:p align="justify">            sul fronte del welfare sono proprio gli enti locali il primo fronte di lotta alla povertà e di argine alla preoccupante crescita del disagio economico, sociale ed occupazionale;</an:p>
				<an:p align="justify">            il 17 marzo scorso la Camera ha approvato, con modificazioni, la mozione n. 1-00123 (primo firmatario onorevole Dario Franceschini) con la quale si impegnava il Governo a:</an:p>
				<an:p align="justify">            definire gli interventi da adottare per ovviare alla grave situazione in cui versano i comuni e le province, assumendo, nei tempi utili alla predisposizione dei bilanci di previsione per il 2010, iniziative normative urgenti di riordino della finanza locale volte a garantire l'autonomia finanziaria degli enti locali nel quadro della concreta attuazione del federalismo fiscale;</an:p>
				<an:p align="justify">            a garantire l'integrale copertura del minor gettito derivante dall'abolizione dell'ICI sulle abitazioni principali;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ad adottare iniziative normative volte a superare, d'intesa con le associazioni delle autonomie locali, le criticità derivanti dall'applicazione del comma 8 dell'articolo 77-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge n. 112 del 2008, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, anche tenendo conto dei bilanci approvati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            ad adottare iniziative per consentire l'utilizzo degli avanzi di amministrazione per la spesa in conto capitale, in particolare per lavori di medio importo realizzabili entro il 2009;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad adottare iniziative per escludere il più possibile dai saldi utili del patto di stabilità interno i pagamenti a residui concernenti spese per investimenti effettuati nei limiti delle disponibilità di cassa, a fronte di impegni regolarmente assunti ai sensi dell'articolo 183 del testo unico degli enti locali;</an:p>
				<an:p align="justify">            a incentivare l'utilizzo del patrimonio immobiliare per sostenere la spesa in conto capitale ed abbattere il debito, in particolare eliminando i vincoli che impediscono l'utilizzo dei proventi della vendita del patrimonio per finanziare la spesa per investimenti;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, all'articolo 7-
					<an:i>quater</an:i>
					 contiene nuove norme sul patto di stabilità interno che non risolvono la situazione di crisi e disattendono gli impegni contenuti nella mozione n. 1-00123 approvata dalla Camera;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il provvedimento legislativo, infatti, stanzia risorse del tutto insufficienti per interventi inerenti la sicurezza pubblica e le questioni sociali urgenti (150 milioni di euro); subordina la possibilità per gli enti locali di poter spendere ulteriori risorse per investimenti all'autorizzazione della regione di appartenenza, la quale deve a sua volta rideterminare il proprio obiettivo programmatico del Patto per il 2009; non risolve il problema creato dalla circolare n. 2 del 27 gennaio 2009 della Ragioneria generale dello Stato che ha limitato fortemente la portata di una norma che consentiva di destinare ad investimenti le risorse conseguite con dimissioni di azioni, quote di società, vendite di immobili e dividendi;</an:p>
				<an:p align="justify">            il Consiglio Nazionale dell'ANCI, il 26 marzo scorso, ha approvato un documento nel quale delibera «di considerare l'attuale situazione economico-finanziaria assolutamente straordinaria e in ragione di ciò di ritenere condivisibile il comportamento di quei comuni che si troveranno a non poter rispettare il Patto di stabilità interno per l'anno 2009 per poter sostenere l'economia dei propri territori utilizzando le leve finanziarie e fiscali che le regole del Patto oggi non consentono di azionare»,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a dare sollecita attuazione agli impegni contenuti nella mozione n. 1-00123 approvata il 17 marzo scorso dalla Camera;</an:p>
				<an:p align="justify">            a prevedere, in mancanza di una nuova normativa, la sospensione selettiva e temporanea, motivata dalla grave crisi economica che sta attraversando il Paese, delle sanzioni per il mancato rispetto del Patto di stabilità interno dovuto a spese di investimento da parte degli enti locali previa una verifica, da espletare entro il 30 giugno, degli effetti che le norme in vigore hanno prodotto sull'andamento complessivo dei saldi di finanza pubblica;</an:p>
				<an:p align="justify">            a prevedere specifiche deroghe ai fini del saldo utile per il rispetto del Patto di stabilità interno per le spese effettuate dagli enti locali colpiti dal sisma del 6 aprile 2009 in Abruzzo, e per le spese di investimento effettuate da tutti gli enti locali d'Italia a favore degli enti locali colpiti dal sisma.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
