<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.4000/90"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-12-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-12-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.0.4000/90/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" id="ar1" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22761" id="EAB" showAs="Mercatali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.4000/90</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 2.0.4000 dopo il comma 30 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «30-
					<an:i>bis</an:i>
					. È individuata la figura professionale dell'operatore di massoterapia, quale profilo di interesse sanitario che, in possesso del prescritto titolo, applica le tecniche di terapia manuale, su prescrizione del medico o su indicazione del professionista sanitario dell'area della riabilitazione; tale operatore svolge, altresì, attività di assistenza termale, in attuazione dell'articolo 9, della legge 24 ottobre 2000, n. 323, per svolgere presso gli stabilimenti termali di cui all'articolo 3 della legge n. 323 del 2000, indirizzata a collaborare alla promozione e alla conservazione della funzionalità ed il benessere fisico della persona attraverso l'uso di tecniche applicative e mezzi di cura termali e ad assistere e collaborare alla prevenzione, cura e riabilitazione delle affezioni che hanno attinenza con le cure termali. Con secreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, emanato di concerto con il Ministro della Salute, acquisito il parere delle Regioni è descritto il profilo professionale d'ordinamento didattico del corso di operatore tecnico di massoterapia all'interno dell'area dei servizi sociosanitari dell'istruzione e formazione tecnica superiore, da emanarsi entro 180 giorni dall'entrata in vigore della presente legge. È affidata alla contrattazione collettiva con una specifica intesa integrativo da stipulare tra l'ARAN e le Organizzazioni Sindacali entro 90 giorni dall'emanazione dell'Accordo fra Stato, Regioni e Province autonome di cui al secondo comma dell'articolo l della presente legge l'inserimento normativo ed economico del profilo dell'operatore tecnico di massoterapia nel contratto collettivo nazionale di lavoro del personale del comparto del Servizio Sanitario nazionale. Le organizzazioni datoriali e le organizzazioni sindacali prevedono l'inserimento del profilo dell'operatore tecnico di massoterapia nella contrattazione collettiva nelle strutture sanitarie e sociosanitarie private e del terzo settore. I possessori del titolo di massofisioterapista conseguito ai sensi della legge 19 maggio 1971, n. 403, se in possesso del diploma di scuola secondaria di secondo grado, possono iscriversi, in soprannumero rispetto ai fabbisogni e nel rispetto della capacità formativa dei singoli Atenei, ai corsi di laurea per il conseguimento di titoli abilitanti all'esercizio di professioni sanitarie dell'area della riabilitazione. Ai possessori del titolo di massofisioterapista, conseguito ai sensi della legge 19 maggio 1971, n. 403, sono riconosciuti crediti formativi ai fini del conseguimento della laurea di cui al comma 30, in misura pari alle materie previste dal D.M. 7 settembre 1976 come modificato del D.M.-17 febbraio 1997 n. 105 ed alle conoscenze e abilità professionali maturate e certificate ai sensi della normativa vigente in materia, come previsto dall'art. 5, ultimo comma, d.m. 3 novembre 1999, n. 509, come sostituito dall'art. 5, comma 7, d.m. 22 ottobre 2004, n. 270. I possessori di titoli abilitanti all'esercizio dell'attività di massofisioterapista che non si iscrivono ai corsi di laurea di cui al comma l, continuano a svolgere la propria attività fino ad esaurimento, ai sensi della previgente normativa, come modificata dall'art. l , comma l, della Legge del 26 febbraio 1999 n. 42, in deroga al D.M. 17 maggio 2002 ed all'arl5,comma l, della presente legge. I titoli di massaggiatore e di capo bagnino degli stabilimenti idroterapici rilasciati al termine di corsi regolarmente autorizzati dalle Regioni, sono da considerarsi equipollenti a quello di operatore tecnico di massoterapia di cui alla presente legge; i possessori di tali titoli possono continuare a svolgere le attività proprie dell'arte sanitaria ausiliaria di massaggiatore e capo bagnino ad esaurimento secondo l'attività ai sensi della previgente normativa.
				</an:p>
				<an:p>
					        30-
					<an:i>ter</an:i>
					. È istituito l'albo nazionale degli operatori tecnici di massoterapia non vedenti, con articolazione regionale. Agli oneri derivanti dall'istituzione e dal funzionamento dell'albo si provvede esclusivamènte mediante contributi versati dagli iscritti. Al collocamento obbligatorio degli operatori tecnici di massoterapia, si procede secondo le disposizioni di cui ai periodi successivi. In deroga alle disposizioni che limitano le assunzioni, i datori di lavoro pubblici sono tenuti ad assumere, al verificarsi della prima vacanza, per ciascun presidio ospedaliero e ambulatorio nel quale si svolgano attività riabilitative, almeno un operatore tecnico di massoterapia non vedente iscritto all'albo di cui al comma 1, fino ad un massimo del 5 per cento dei posti previsti nell'organico degli operatori tecnici del massaggio. Gli istituti, le case di cura ed i centri di riabilitazione privati nei quali si svolgano attività riabilitative, che abbiano alle loro dipendenze più di trentacinque lavoratori, hanno l'obbligo di assumere almeno un operatore tecnico di massoterapia non vedente iscritto all'albo di cui al presente comma, al momento della cessazione dal servizio della !rima unità di personale addetta a mansioni di operatore tecnico di massoterapia o di massofisioterapista. Le assunzioni sono effettuate con le modalità stabilite dall'articolo 6 della legge 29 marzo 1985, n. 113. I datori di lavoro pubblici comunicano entro il 31 gennaio di ogni anno al Ministero del lavoro e delle politiche sociali il numero dei posti di operatore tecnico di massoterapia esistenti in organico al 31 dicembre dell'anno precedente. Entro lo stesso termine i datori di lavoro privati comunicano al Ministero del lavoro e delle politiche sociali il numero dei lavoratori alle loro dipendenze. Ai soggetti pubblici e privati che non provvedono ad effettuare le comunicazioni previste dal presente articolo e che, avendone l'obbligo, non assumono gli operatori tecnici di massoterapia non vedenti, si applicano le sanzioni stabilite dall'articolo lO della legge 29 marzo 1985, n. 113, e successive modificazioni. La legge 19 maggio 1971, n. 403 è abrogata. È garantita la conclusione, senza possibilità di ulteriore rinnovo o proroga, dei corsi regionali per massofisioterapista, di cui alla legge 19 maggio 1971, n. 403, iniziati e non ancora completati alla data di entrata in vigore della presente legge. Sono soppresse le figure del massaggiatore e del capo bagnino degli stabilimenti idroterapici di cui regio decreto 31 maggio 1928, n. 1334. È garantita la conclusione, senza possibilità di ulteriore rinnovo o proroga, dei corsi regionali per massaggiatore e per capo bagnino degli stabilimenti idroterapici, di cui al regio decreto 31 maggio 1928, n. 1334, iniziati e non ancora completati alla data di entrata in vigore della presente legge».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
