<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3584/17/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-12-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-12-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/17/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" id="ar1" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/28932" id="EAB" showAs="Mancuso"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25238" id="EFB" showAs="De Angelis"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3584/17/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Mancuso</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">De Angelis</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5a Commissione,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'assegno per il nucleo familiare è stato previsto per aiutare le famiglie dei lavoratori dipendenti, pubblici e privati, e dei pensionati da lavoro dipendente, i cui nuclei familiari sono composti da più persone e i cui redditi sono al di sotto delle fasce di reddito massime stabilite dalla legge;</an:p>
				<an:p>            gli assegni familiari spettano ai lavoratori dipendenti in attività, ai disoccupati indennizzati, ai lavoratori cassaintegrati, ai lavoratori in mobilità, ai lavoratori in malattia o in maternità e ai pensionati ex lavoratori dipendenti; spetta anche ai lavoratori con contratto a termine;</an:p>
				<an:p>            per averne diritto è necessario che il reddito familiare non superi determinati limiti, stabiliti ogni anno dalla legge, intendendosi per reddito familiare quello costituito dalla somma dei redditi del richiedente e di tutte le persone che compongono il nucleo familiare, prodotto nell'anno solare precedente (decorre dal 1º luglio di ogni anno ed ha valore fino al 30 giugno dell'anno successivo);</an:p>
				<an:p>            fanno parte del nucleo familiare: il coniuge, anche se non convivente, i figli minorenni, i figli maggiorenni inabili, fratelli sorelle e nipoti inabili e familiari residenti alÌ estero di cittadino straniero (solo se esiste un rapporto di reciprocità con lo Stato di provenienza o sia stata stipulata una convenzione in materia di ANF);</an:p>
				<an:p>            ai fini del diritto all'assegno si considera la somma dei redditi complessivi assoggettati all'IRPEF di tutti i componenti, compresa la casa di abitazione,i redditi a tassazione separata, l'assegno di mantenimento corrisposto dal coniuge separato, le borse di studio, la pensione e l'assegno sociale, la pensione per invalidi civili per i ciechi e sordomuti, gli interessi di c/c su depositi bancari, gli interessi da BOT o CCT, e i proventi da investimento;</an:p>
				<an:p>            non vanno computati i redditi derivanti da pensioni di guerra, le rendite vitalizie INAIL, le indennità di accompagnamento, le indennità ai ciechi e ai sordi, le indennità di frequenza, i trattamenti di fine rapporto e gli arretrati delle integrazioni salariali;</an:p>
				<an:p>            il diritto all'assegno spetta ai componenti del nucleo familiare costituito dal richiedente ovvero al coniuge non legalmente separato, ai figli di età inferiore a 18 anni, ai figli maggiorenni inabili, ai fratelli, sorelle e nipoti collaterali del richiedente, minori di età o maggiorenni inabili purché orfani;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>conditio sine qua non</an:i>
					 per l'accesso al predetto diritto, oltre a quella del limite di reddito, è che almeno il 70% del reddito complessivo dell'intero nucleo familiare sia costituito da redditi da lavoro dipendente o da pensione liquidata a carico dei fondi dei lavoratori dipendenti;
				</an:p>
				<an:p>            ai lavoratori in attività l'assegno viene pagato dal datore di lavoro in occasione del pagamento della retribuzione. Il datore di lavoro chiede poi alÌINPS il rimborso delle somme pagate. Per colf, operai agricoli dipendenti, disoccupati ecc., l'assegno viene pagato direttamente dalÌINPS. Serve un'autorizzazione preventiva dell'INPS, da consegnare al datore di lavoro, nei casi di: figli di divorziati, figli naturali riconosciuti da entrambi i genitori, fratelli, sorelle, nipoti e familiari inabili. Ai pensionati l'assegno viene pagato direttamente dall'INPS insieme alla rata di pensione;</an:p>
				<an:p>        atteso che:</an:p>
				<an:p>            per i nuclei familiari numerosi, composti cioè da almeno 4 figli o equiparati di età inferiore a 26 anni, già è stato previsto che il diritto all'assegno al nucleo familiare sia riconosciuto, oltre che per i figli minori, anche per i maggiori di anni 18 (compiuti) ed inferiore a 21 anni purché studenti o apprendisti;</an:p>
				<an:p>            tale estensione è prevista anche per quei nuclei familiari che presentano figli maggiorenni inabili, ovvero ai fratelli, sorelle e nipoti collaterali del richiedente, maggiorenni inabili purché orfani;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					            l'assegno 
					<an:i>de quo</an:i>
					 può, inoltre, essere portato a detrazione ai fini della determinazione dell'IRPEF, in quanto detrazione per carico di famiglia;
				</an:p>
				<an:p>            la legge n. 153/88 stabilisce che i livelli di reddito familiare ai fini della corresponsione dell'assegno per il nucleo familiare sono rivalutati annualmente, con effetto dal 1º luglio di ciascun anno, in misura pari alla variazione dell'indice dei prezzi al consumo per le famiglie di operai ed impiegati, calcolato dall'ISTAT, intervenuta tra l'anno di riferimento dei redditi per la corresponsione dell'assegno e l'anno immediatamente precedente;</an:p>
				<an:p>            in base ai calcoli effettuati dall'ISTAT, la variazione percentuale dell'indice dei prezzi al consumo tra l'anno 2010 e l'anno 2011 è risultata pari al 2,7%. In relazione a quanto sopra, sono stati rivalutati i livelli di reddito in vigore per il periodo 1º luglio 2011-30 giugno 2012 con il predetto indice;</an:p>
				<an:p>        visto:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 3 della Costituzione Italiana;</an:p>
				<an:p>            il decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 1955, n. 797, e successive modificazioni e integrazioni;</an:p>
				<an:p>            il decreto-legge 13 marzo 1988, n. 69, convertito dalla legge 13 maggio 1988, n. 153, e successive modificazioni e integrazioni;</an:p>
				<an:p>            la legge n. 153/88;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 11, comma 3, del T.U.I.R. il quale prevede che l'imposta netta IRPEF sia determinata operando sull'imposta lorda, e fino a concorrenza del suo ammontare, le detrazioni previste dagli articoli 12, 13, 15 e 16 dello stesso testo normativo nonché in altre disposizioni di legge;</an:p>
				<an:p>            gli articoli 12, 13, 15 e 16 del medesimo testo legislativo in materia di detrazioni a scomputo dell'imposta lorda IRPEF;</an:p>
				<an:p>            la circolare n. 79 dell'8 giugno 2012 INPS;</an:p>
				<an:p>            la particolare congiuntura economica impone una rivisitazione del carico fiscale che rimoduli l'incidenza sul cuneo fiscale, con conseguente necessità di apportare, ove possibile, un intervento a sostegno dei nuclei familiari deboli;</an:p>
				<an:p>
					            per nucleo familiare debole non può intendersi solo ed esclusivamente quel nucleo familiare composto cioè da almeno 4 figli o equiparati ovvero nuclei familiari con figli maggiorenni inabili, dovendosi, ai fini che qui interessano, addivenire ad una interpretazione estensiva del predetto concetto di nucleo familiare debole. Di guisa, per nucleo familiare debole deve intendersi un nucleo familiare stabile composto da lavoratori dipendenti, pubblici e privati, e/o da pensionati da lavoro dipendente, che presenti una situazione reddituale tale da essere al di sotto delle fasce di reddito massime stabilite dalla legge e per le quale non si possono ritenere garantiti gli 
					<an:i>standards</an:i>
					 di vita ordinari; 
					<an:i>standards</an:i>
					 che vanno individuati e computati in riferimento alle condizioni di vita richieste dalla media ponderata della popolazione e che determinano il grado di qualità di vita da garantire;
				</an:p>
				<an:p>            urge la necessità di rivedere la posizione di assistenzialismo statale in ordine alle famiglie italiane deboli, anche considerando il prolungarsi dei tempi di formazione professionale dei figli e dei tempi di inserimento nel mondo del lavoro da parte degli stessi;</an:p>
				<an:p>            il principio di eguaglianza sostanziale pone in capo alla Repubblica Italiana il fondamentale dovere di «...rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale, che, limitando di fatto la libertà e l'eguaglianza dei cittadini, impediscono il pieno sviluppo della persona umana e l'effettiva partecipazione di tutti i lavoratori all'organizzazione politica, economica e sociale del Paese»;</an:p>
				<an:p>            l'attuale sistema detrattivo di cui al T.U.I.R. prevede che, ai fini della determinazione dell'IRPEF, siano poste a scomputo della imposta lorda, calcolata sull'imponibile determinato al netto degli oneri deducibili, anche le detrazioni per familiari e figli a carico,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad attivarsi affinché il diritto all'assegno di cui in premessa sia garantito a tutti i nuclei familiari deboli, anche con meno di quattro figli a carico, che presentino i presupposti di reddito richiesti dalla normativa vigente in materia con espresso riconoscimento della possibilità per il lavoratore dipendente, per i disoccupati indennizzati, lavoratori cassaintegrati, lavoratori in mobilità, lavoratori in malattia o in maternità e per i pensionati ex lavoratori dipendenti, di poter percepire il predetto assegno anche per i figli maggiorenni non inabili a carico e per i collaterali non inabili a carico, di età inferiore a 26 anni, purché studenti e/o apprendisti.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
