<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.80"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-12-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-12-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/2.80/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" id="ar1" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25199" id="EAB" showAs="Pichetto Fratin"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.80</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Pichetto Fratin</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 12, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «12-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Dopo l'articolo 6 del decreto legislativo 31 maggio 2011, n. 88, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 6-
					<an:i>bis. - (Organismo intermedio) -</an:i>
					 1. Al fine di perseguire le finalità di cui all'articolo 1 e permettere il pieno utilizzo delle risorse del Fondo per lo sviluppo e la coesione di cui all'articolo 4, nonché dei finanziamenti a finalità strutturale dell'Unione europea di cui al Regolamento (CE) n. 1083/2006 del Consiglio dell'11 luglio 2006 e dei relativi cofinanziamenti nazionali è attribuita ad una o più società interamente partecipate dal Ministero dell'economia e delle finanze, individuate con decreto di natura non regolamentare del Ministro dell'economia e delle finanze da emanarsi entro ..., la funzione di Organismo intermedio, il quale svolge le attività di supporto alle amministrazioni pubbliche responsabili degli interventi da realizzare attraverso le risorse. ovvero al commissario straordinario di cui al articolo 6, comma 6.
				</an:p>
				<an:p>        2. All'Organismo intermedio sono attribuiti, in tutto o in parte, i compiti di gestione degli interventi di cui al precedente comma e, in particolare:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la definizione degli 
					<an:i>standard</an:i>
					 dei contratti istituzionali di sviluppo di cui all'articolo 6, con specifico riferimento al cronoprogramma ed agli strumenti per la verifica ed il monitoraggio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il supporto tecnico ed operativo al Dipartimento per l'attività di controllo, monitoraggio e valutazione degli obiettivi raggiunti relativamente a ciascun intervento;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'esecuzione di ogni utile attività per l'attuazione dell'intervento e la speditezza dello stesso, in ragione di quanto previsto nei contratti istituzionali di sviluppo, ivi incluse le attività di centrale di committenza per l'aggiudicazione di appalti di lavori, forniture o servizi, ovvero di concessioni di lavori o servizi, destinati alla stipula, da parte delle amministrazioni pubbliche responsabili degli interventi, o del commissario straordinario, dei contratti pubblici aventi ad oggetto l'attuazione degli interventi stessi; i rapporti tra le amministrazioni interessate, o il commissario straordinario, e l'Organismo intermedio sono definiti con specifici disciplinari.
				</an:p>
				<an:p>        3. Con riferimento alle funzioni di Organismo intermedio, le società di cui al precedente comma 1 relazionano semestralmente il Ministro delegato ed i Ministri competenti in ragione della tipologia degli interventi, sullo stato dell'attuazione dei singoli interventi.</an:p>
				<an:p>        4. Al fine di dare massima priorità agli interventi urgenti, nonché fare fronte alle criticità, anche potenziali, relative a procedimenti di infrazione comunitaria, l'Organismo intermedio svolge i compiti allo stesso attribuiti innanzi tutto con riferimento agli interventi di rilevanza strategica regionale, nei settori ambientali inerenti la riduzione del rischio idrogeologico, la depurazione delle acque e la bonifica dei siti contaminati, oggetto degli Accordi di Programma Quadro (APQ Stato - Regione e Interregionali) o in attuazione diretta, di cui alla Deliberazione 20 gennaio 2012, n. 8, e alla Deliberazione 30 aprile 2012, n. 60, emanate dal Comitato Interministeriale per la Programmazione Economica (CIPE), ovvero di quelle che verranno emanate in detti settori.</an:p>
				<an:p>        5. L'Organismo intermedio riceve dall'amministrazione responsabile dell'intervento, ovvero dal commissario straordinario di cui all'articolo 6, comma 6, un corrispettivo, a valere sui fondi o sulle risorse di cui al precedente comma 1, regolato con specifico disciplinare sottoscritto tra dette parti''».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
