<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.0.134"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2003-01-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2003-01-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/5.0.134/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/1826" id="ar1" showAs="DDL 1826"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17656" id="EY" showAs="Valditara"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17542" id="E4" showAs="Balboni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1826</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.0.134</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Valditara</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Balboni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 5, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 5-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al testo unico di leggi di pubblica sicurezza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 110 del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, approvato con regio decreto 18 giugno 1931, n. 773 e successive modifiche i commi quinto, sesto e settimo sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Si considerano apparecchi e congegni automatici, semiautomatici ed elettronici da trattenimento e da gioco di abilita, quelli che si attivano solo con l'introduzione di moneta metallica, nei quali l'elemento abilità o trattenimento sono preponderanti rispetto all'elemento aleatorio, il corso della partita non supera 1 euro, la durata di ciascuna partita non è inferiore a otto secondi e distribuiscono esclusivamente vincite in monete metalliche, da erogare subito dopo la conclusione della partita per un importo massimo di 20 euro. In tal caso le vincite, computate dall'apparecchio o congegno in modo non predeterminabile, su un ciclo complessivo di settemila partite, devono risultare, come da idonea perizia giurata redatta da un ingegnere elettronico iscritto all'albo, non inferiori all'80% delle somme giocate; la perizia deve altresì certificare la presenza di un dispositivo di sicurezza che blocca il gioco in caso di manomissione del software, facendo apparire sullo schermo o congegno il relativo tentativo. In ogni caso, tali apparecchi non possono riprodurre il gioco del poker o comunque» anche in parte, le sue regole fondamentali.</an:p>
				<an:p align="justify">        Si considerano, altresì, apparecchi e congegni per il gioco lecito:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 quelli elettromeccanici, installati esclusivamente nelle sale giochi autorizzate a norma dell'articolo 86 del presente testo unico, attivabili unicamente con l'introduzione di monete metalliche, non superiori per ciascuna partita ad in euro e che consentono la vincita di prodotti di piccola oggettistica, non convertibili in denaro, per un importo non superiore a 10 euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 quelli di puro divertimento, basati sulla sola abilità del giocatore che non distribuiscono premi e per i quali la durata della partita può variare in relazione all'abilità del giocatore ed il costo della singola partita non può essere superiore a cinquanta centesimi di euro;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 quelli automatici, semiautomatici ed elettronici da trattenimento o da gioco di abilità che si attivano solo con l'introduzione di moneta metallica non superiore ad un euro, nei quali l'elemento abilità o trattenimento sono preponderanti rispetto all'elemento aleatorio e possono consentire per ciascuna partita, subito dopo la sua conclusione, il prolungamento o la ripetizione della partita fino ad un massimo di dieci volte e la durata di ciascuna partita non è inferiore ai dodici secondi. Dal 31 dicembre 2003 tali apparecchi dovranno cessare di funzionare e contestualmente essere rimossi da ogni esercizio pubblico o circolo privato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        In ogni locale pubblico o aperto al pubblico o circolo privato, ad eccezione delle sale giochi, è consentita l'installazione degli apparecchi di cui al comma quinto in numero non superiore a tre. Nelle sale giochi è consentita l'installazione di apparecchi di cui al comma quinto in rapporto di uno ogni dodici metri quadrati di superficie utile, e comunque in numero non superiore a venti&quot;.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 5-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 14-</an:i>
					bis 
					<an:i>del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 640)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. L'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n.640 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per gli apparecchi e congegni per il gioco lecito di cui all'articolo 110 TULPS, come modificato dalla presente legge, il pagamento delle imposte, determinate sulla base dell'imponibile medio forfetario annuo di cui ai successivi commi è effettuato in un'unica soluzione, con le modalità stabilite dall'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 247, entro il 16 aprile di ogni anno ovvero entro il giorno 16 del mese successivo a quello di prima installazione per gli apparecchi e congegni installati dopo il 1º aprile.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli apparecchi e congegni di cui all'articolo 110 TULPS, come modificato dalla presente legge, ai fini dell'imposta sugli intrattenimento, la misura dell'imponibile medio forfetario annuo, per essi previsto alla data del 1º gennaio 2003 è per l'anno 2003 e per ciascuno degli anni successivi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di 6600 euro per gli apparecchi di cui al comma quinto dell'articolo 110 TULPS;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di 1735 euro per gli apparecchi di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del sesto comma dell'articolo 110 TULPS;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di 800 euro per gli apparecchi di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del sesto comma dell'articolo 110 TULPS;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 di 3000 euro, e solo fino al 31 dicembre 2003, per gli apparecchi di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del sesto comma dell'articolo 110 TULPS.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli apparecchi installati in locali ove vengono svolte attività stagionali, si applicano gli imponibili, come sopra stabiliti, ridotti ad un terzo&quot;.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 5-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Limiti di età e disposizioni sanzionatorie)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. L'utilizzo degli apparecchi di cui al comma quinto, di cui all'articolo 110 testo unico delle leggi di pubblica sicurezza approvato con regio decreto 18 giugno 1931 n. 773, è vietato ai minori di anni 18.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Salvo che il fatto costituisca reato ai sensi delle disposizioni del codice penale concernenti il gioco d'azzardo, il responsabile dell'installazione e dell'uso in luoghi pubblici o aperti al pubblico o in circoli o associazioni di qualunque specie di apparecchi automatici, semiautomatici ed elettronici per il gioco lecito non rispondenti alle caratteristiche e prescrizioni indicate nel comma quinto dell'articolo 110 testo unico delle leggi di pubblica sicurezza approvato con regio decreto 18 giugno 1931, n. 773, e successive modificazioni, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria da 5000 a 10.000 euro. L'Organo accertatore provvederà a dare comunicazione, della relativa infrazione, alla Questura di competenza; in caso di recidiva, il Questore provvederà a sospendere la licenza del trasgressore per un periodo da uno a sei mesi.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il comma 11 dell'articolo 110 del testo unico di pubblica sicurezza approvato con regio decreto 18 giugno 1931, n. 773 è abrogato.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 5-
					<an:i>quinquies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il gettito derivante dalla imposta di cui all'art. 66-
					<an:i>ter</an:i>
					 è destinato:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per una quota non inferiore a 150 milioni di euro per il finanziamento ordinario delle università statali, istituito nello stato di previsione del Ministero dell'università e ricerca, ai sensi dell'articolo 5, comma 1, legge 14 dicembre 1993, n. 537;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per una quota non inferiore a 20 milioni di euro per interventi per il diritto allo studio di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 11 febbraio 1992, n. 147, Tab. C voce Ministero Istruzione, università e ricerca - u.p.b. 25.1.2.7 diritto allo studio - cap. 5517;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per una quota non inferiore a 15 milioni di euro ad integrazione del finanziamento destinato alle scuole non statali iscritto nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca u p b. 4.1.5 7. - scuole non statali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 per una quota non inferiore a 20 milioni di euro per il rimborso, secondo i criteri e le modalità fissati nella contrattazione integrativa, delle spese di autoaggiornamento, debitamente documentate, sostenute dai docenti della scuola;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 per una quota non inferiore a 45 milioni d euro ad interventi di edilizia scolastica, secondo criteri e priorità definiti da appositi accordi in Conferenza Unificata Stato-Regioni e Stato-città, ai sensi dell'articolo 9, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 5-
					<an:i>sexies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Norma di abrogazione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Sono abrogate le disposizioni del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza (TULPS) e quelle della legge 23 dicembre 2000 n. 388 in contrasto con gli articoli 66-
					<an:i>bis</an:i>
					, 66-
					<an:i>ter</an:i>
					, 66-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 66-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 della presente legge.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
