<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2006-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="x1.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-06-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-06-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/x1.0.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/325" id="ar1" showAs="DDL 325"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/743" id="EY" showAs="Cusumano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 325</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. x1.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Cusumano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 1</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Deleghe in materia di agricoltura)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il Governo è delegato ad adottare, entro due anni dalla data di entrata in vigore della presente legge, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, su proposta del Ministro delle politiche agricole, alimentari e forestali e del Ministro per le politiche europee nei casi di cui all'articolo 10, commi 4 e 5, della legge 4 febbraio 2005, n.  11, svolgendo le procedure di concertazione con le organizzazioni di rappresentanza agricola e della filiera agroalimentare, ai sensi dell'articolo 20 del decreto legislativo 18 maggio 2001, n. 228, uno o più decreti legislativi per lo sviluppo e la modernizzazione dei settori agricolo, agroalimentare, dell'alimentazione, della pesca, dell'acquacoltura e delle foreste nonché, entro tre anni dalla data di entrata in vigore della presente legge, per la raccolta e semplificazione delle disposizioni legislative vigenti in materia di agricoltura, alimentazione, pesca e acquacoltura, e foreste, o a queste connesse, anche in forma di codice, includendo anche le disposizioni delegificate.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. I decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dell'articolo 117 della Costituzione e in coerenza con la normativa comunitaria, si conformano, oltre che a quelli di cui agli articoli 7 e 8 della legge 5 marzo 2001, n. 57, ed agli articoli 1 e 2 della legge 7 marzo 2003, n. 38, in quanto compatibili, ai seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 disciplinare la materia delle crisi di mercato dei prodotti agricoli ed alimentari o individuare adeguati strumenti di intervento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 razionalizzare gli enti vigilati dal Ministero delle politiche agricole, alimentari e forestali e gli altri organismi operanti nel settore, al fine di adeguarne le funzioni e le strutture o per rassicurare l'efficienza ed efficacia della relativa azione, anche attraverso semplificazioni, fusioni o soppressioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 promuovere ed incentivare la produzione ed il consumo di biocarburanti di origine agricola e lo sviluppo delle agroenergie;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 prevedere a livello nazionale un supporto alla politica di sviluppo rurale in attuazione del regolamento (CE) n. 1698/2005 del Consiglio del 20 settembre 2005 e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 rivedere la disciplina in materia di produzione agricola ed agroalimentare con metodo biologico anche con riguardo al rispetto del principio di sussidiarietà e alla collaborazione istituzionale tra Stato e regioni nonché all'esigenza di revisione dei Comitati e degli organismi operanti nel settore;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 rivedere ed integrare i decreti attuativi delle leggi delega n. 57 del 2001 e n. 38 del 2003, anche per adeguarli alla sopravvenuta normativa comunitaria e nazionale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Gli schemi di decreto legislativo di cui al comma 1, previo parere della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono trasmessi alle Camere per il parere delle Commissioni competenti in materia entro il termine di quaranta giorni; decorso tale termine, i decreti sono emanati anche in mancanza del parere. Qualora il termine previsto per il parere parlamentare scada nei trenta giorni antecedenti la scadenza dei termini di delega di cui al comma 1, o successivamente ad essi, questi ultimi sono prorogati di sessanta giorni. Sono in ogni caso fatte salve le competenze riconosciute alle regioni a statuto speciale e alle province autonome di Trento e di Bolzano ai sensi degli statuti speciali e delle relative norme di attuazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Disposizioni correttive e integrative dei decreti di cui al comma 1, possono essere adottate, con il rispetto dei medesimi princìpi e criteri direttivi e con le stesse procedure, entro un anno dalla data di entrata in vigore dei decreti stessi, anche alla luce di eventuali problematiche emerse nel primo periodo di applicazione».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, nel titolo del disegno di legge di conversione del decreto-legge 12 maggio 2006, n. 173, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
					 «Disposizioni di delega».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
