<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2006-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-06-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-06-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/325/A/1.1000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/325" id="ar1" showAs="DDL 325"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 325</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					Art. 1
				</an:p>
				<an:p align="justify">1. Il decreto-legge 12 maggio 2006, n. 173, recante proroga di termini per l'emanazione di atti di natura regolamentare, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">2. Le disposizioni di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto-legge 30 giugno 2005, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 agosto 2005, n. 168, continuano ad applicarsi fino al 30 giugno 2007.</an:p>
				<an:p align="justify">3. All'articolo 1 della legge 14 maggio 2005, n. 80, dopo il comma 5 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Entro un anno dalla data di entrata in vigore del decreto legislativo adottato nell'esercizio della delega di cui al comma 5, il Governo può adottare disposizioni correttive e integrative, nel rispetto dei principi e dei criteri direttivi di cui al comma 6 e con la procedura di cui al medesimo comma 5.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">4. All'articolo 40, comma 1, della legge 28 dicembre 2005, n. 262, le parole: &quot;sei mesi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;dodici mesi &quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">5. Le disposizioni correttive e integrative di cui all'articolo 1, comma 4, della legge 28 marzo 2003, n. 53, possono essere adottate, relativamente ai decreti legislativi 15 aprile 2005, n. 76, 15 aprile 2005, n. 77, 17 ottobre 2005, n. 226, e 17 ottobre 2005, n. 227, entro trentasei mesi dalla data della loro entrata in vigore.</an:p>
				<an:p align="justify">6. E' prorogato all'anno scolastico 2007-2008 il regime transitorio concernente l'accesso anticipato alla scuola dell'infanzia, di cui all'articolo 7, comma 4, della legge 28 marzo 2003, n. 53, e successive modificazioni. Conseguentemente, l'articolo 2 del decreto legislativo 19 febbraio 2004, n. 59, si applica a decorrere dall'anno scolastico 2008-2009.</an:p>
				<an:p align="justify">7. All'articolo 14, comma 3, del decreto legislativo 19 febbraio 2004, n. 59, le parole: &quot;e fino alla messa a regime della scuola secondaria di primo grado,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;e fino all'anno scolastico 2008-2009,&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">8. All'articolo 27, comma 4, del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, le parole: &quot;a decorrere dall'anno scolastico e formativo 2007-2008&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;a decorrere dall'anno scolastico e formativo 2008-2009&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">9. All'articolo 2, comma 3, della legge 30 settembre 2004, n. 252, le parole: &quot;dodici mesi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;ventiquattro mesi&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">10. All'articolo 5, comma 1, della legge 28 novembre 2005, n. 246, le parole: &quot;diciotto mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge&quot; sono sostituite dalle seguenti:&quot; il 31 dicembre 2007&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">11. Al comma 1 dell'articolo 6 della legge 29 luglio 2003, n. 229, le parole: &quot;tre anni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;quattro anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">12. Entro due anni dalla data di entrata in vigore della presente legge, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, il Governo è delegato ad adottare, su proposta del Ministro delle politiche agricole, alimentari e forestali e del Ministro per le politiche europee nei casi di cui all'articolo 10, commi 4 e 5, della legge 4 febbraio 2005, n.11, e successive modificazioni, uno o più decreti legislativi correttivi ed integrativi dei decreti legislativi adottati in attuazione delle deleghe di cui agli articoli 7 e 8 della legge 5 marzo 2001, n. 57, e di cui all'articolo 1 della legge 7 marzo 2003, n. 38, e successive modificazioni, nel rispetto dei principi e criteri di delega indicati dalle predette leggi e con le stesse procedure.</an:p>
				<an:p align="justify">13. Al comma 1 dell'articolo 3 della legge 28 novembre 2005, n.246, le parole &quot;entro un anno&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;entro tre anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					14.E' prorogato di un anno il termine di cui al comma 1 dell'articolo 20-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 29 luglio 2003, n. 229, per l'adozione di uno o più decreti legislativi recanti disposizioni integrative e correttive dei decreti legislativi di cui agli articoli 4 e 7 della legge 29 luglio 2003, n. 229, nel rispetto degli oggetti, dei principi e criteri direttivi e della procedura di cui al medesimo articolo 20-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">15. Al comma 5 dell'articolo 6 della legge 8 luglio 2003, n. 172 le parole: &quot;entro un anno&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;entro due anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					16. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>Conseguentemente, al titolo del disegno di legge sono aggiunte le seguenti parole</an:i>
					: &quot;. Ulteriori proroghe per l'esercizio di deleghe legislative e in materia di istruzione&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="right">Allegato</an:p>
				<an:p align="justify">MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE AL DECRETO-LEGGE 12 MAGGIO 2006, N. 173</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>L'articolo 1 è sostituito dal seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					Art. 1 (
					<an:i>Proroga di termini in materia di protezione dei dati personali</an:i>
					) 1. All'articolo 181, comma 1, lettera a), del codice in materia di protezione dei dati personali di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, e successive modificazioni, le parole: &quot;15 maggio 2006&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2006&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>Dopo l'articolo 1 sono inseriti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					« Art. 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 (
					<an:i>Proroga di termini in materia di previdenza agricola</an:i>
					) 1. All'articolo 01, comma 3, del decreto-legge 10 gennaio 2006, n. 2, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 marzo 2006, n. 81, le parole: &quot;31 luglio 2006&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;15 ottobre 2006&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">2. L'articolo 01, comma 16, del decreto-legge 10 gennaio 2006, n. 2, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 marzo 2006, n. 81, è sostituito dal seguente: &quot;16. Per le imprese agricole, le disposizioni contenute nell'articolo 10, comma 7, del decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, e nell'articolo 1, comma 553, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, si applicano limitatamente ai contributi dovuti per le prestazioni lavorative effettuate a decorrere dal 1° gennaio 2006.&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					3. All'onere derivante dall'attuazione del comma 1, pari a 2,5 milioni di euro per l'anno 2006, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;
					<an:i>Fondo speciale</an:i>
					&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, utilizzando per l'anno medesimo l'accantonamento relativo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">4. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					Art. 1-
					<an:i>ter (Proroga del termine per la gestione finanziaria del Fondo per le attività cinematografiche</an:i>
					) 1. All'articolo 12, comma 8, del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 28, e successive modificazioni, le parole: &quot;non oltre il 30 giugno 2006&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino al 31 dicembre 2006&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					Art. 1-
					<an:i>quater (Proroga di termine in materia di patrimonio abitativo)</an:i>
					 1. Il termine previsto dall'articolo 5-
					<an:i>bis,</an:i>
					 comma 2, del decreto-legge 27 maggio 2005, n. 86, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 luglio 2005, n. 148, è prorogato sino all'attuazione dell'articolo 11-
					<an:i>quaterdecies,</an:i>
					 comma 13, del decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, e, comunque, non oltre il 1° gennaio 2007.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					Art. 1-
					<an:i>quinquies (Proroga di termine di cui all'articolo 20 del decreto legislativo 25 luglio 2005, n. 151)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">1. Il termine di cui all'articolo 20, comma 5, del decreto legislativo 25 luglio 2005, n. 151, è prorogato sino all'emanazione dei provvedimenti attuativi di cui agli articoli 13, comma 8, e 15, comma 1, del medesimo decreto legislativo e comunque non oltre il 31 dicembre 2006.</an:p>
				<an:p align="justify">
					Art. 1-
					<an:i>sexies (Efficacia di disposizioni in materia di docenza universitaria)</an:i>
					 1. Al fine di garantire la copertura degli insegnamenti, mediante affidamento e supplenze, le università continuano ad applicare, fino al termine dell'anno accademico 2006-2007, le disposizioni di cui all'articolo 12 della legge 19 novembre 1990, n. 341, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					Art.1-
					<an:i>septies (Modifiche al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152)</an:i>
					 1.All'articolo 52, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n.152 le parole da: &lt;&lt; centoventi giorni&gt;&gt; fino alla fine del comma sono sostituite dalle seguenti: &lt;&lt; il 31 gennaio 2007&gt;&gt;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					Art.1-
					<an:i>octies (Modifiche al decreto legislativo 12 aprile 2006 n. 163)</an:i>
					 1. Al codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 177, comma 4, la lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 è abrogata
					<an:b>;</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 253, comma 1, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;1. Fermo quanto stabilito ai commi 1-
					<an:i>bis e</an:i>
					 1
					<an:i>-ter</an:i>
					, le disposizioni di cui al presente codice si applicano alle procedure ed ai contratti i cui bandi o avvisi con cui si indice una gara siano pubblicati successivamente alla data della sua entrata in vigore, nonché, in caso di contratti senza pubblicazione di bandi o avvisi, alle procedure ed ai contratti in cui, alla data di entrata in vigore del presente codice, non siano ancora stati inviati gli inviti a presentare le offerte.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 1 dell'articolo 253 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per i contratti relativi a lavori, servizi e forniture, nei settori ordinari e speciali, le seguenti disposizioni si applicano alle procedure i cui bandi o avvisi siano pubblicati successivamente al 1 febbraio 2007:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a</an:i>
					) articolo 33, commi 1 e 2, nonché comma 3, secondo periodo, limitatamente alle sole centrali di committenza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b</an:i>
					) articolo 49, comma 10;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c</an:i>
					) articolo 58;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d</an:i>
					) articolo 59, limitatamente ai settori ordinari.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per gli appalti di lavori pubblici di qualsiasi importo, nei settori ordinari, le disposizioni degli articoli 3, comma 7, 53, commi 2 e 3, e 56 si applicano alle procedure i cui bandi siano pubblicati successivamente al 1 febbraio 2007. Le disposizioni dell'articolo 57 si applicano alle procedure per le quali l'invito a presentare l'offerta è inviato successivamente al 1 febbraio 2007.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 257, dopo il comma 2, è inserito il seguente: &quot;2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Le disposizioni di cui all'articolo 8, comma 6, hanno efficacia a decorrere dal 1 febbraio 2007.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					2. Le procedure di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del presente articolo i cui bandi o avvisi siano stati pubblicati tra il 1 luglio 2006 e la data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, nonché, in caso di contratti senza pubblicazione di bandi o avvisi, quelle i cui inviti a presentare le offerte siano stati inviati nello stesso termine, restano disciplinate dalle disposizioni alle stesse applicabili alla data di pubblicazione dei relativi bandi o avvisi ovvero a quella di invio degli inviti. A tal fine, le disposizioni di cui all'articolo 256, comma 1, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, riferite alle fattispecie di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del presente articolo, continuano ad applicarsi per il periodo transitorio compreso tra la data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto e il 31 gennaio 2007. »
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>All'articolo 2 è inserita la seguente rubrica:</an:i>
					 «Entrata in vigore».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>Al titolo del decreto-legge sono aggiunte, in fine, le seguenti parole</an:i>
					: «e legislativa».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
