<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13"/>
					<an:FRBRdate date="2017-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-08-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-08-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119-1004-1034-1931-2012-B/C/G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/119-1004-1034-1931-2012-B" id="ar1" showAs="DDL 119-1004-1034-1931-2012-B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13" id="commissione" showAs="13ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29142" id="IDB0ALDMYSAPJORLOR4UVWCRR0B2KQAU02YPIQZIVU3IMB2XNN4ZC" showAs="MORONESE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29147" id="IDPYTPBPL40GW5KJBT4NDCCFDGZELMS3X3BFCEXYDIPJAFZK3OKQSN" showAs="NUGNES"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 119-1004-1034-1931-2012-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/119-1004-1034-1931-2012-B/3/13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDB0ALDMYSAPJORLOR4UVWCRR0B2KQAU02YPIQZIVU3IMB2XNN4ZC">MORONESE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPYTPBPL40GW5KJBT4NDCCFDGZELMS3X3BFCEXYDIPJAFZK3OKQSN">NUGNES</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge 119-B recante Modifiche alla legge 6 dicembre 1991, n. 394, e ulteriori disposizioni in materia di aree protette;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'emergenza incendi che si sta consumando in Italia ha assunto, dimensioni particolarmente gravi;</an:p>
				<an:p>            le Regioni colpite sono state la Campania particolarmente il Parco Nazionale del Vesuvio e la provincia di Messina;</an:p>
				<an:p>            nel parco Nazionale del Vesuvio il fronte della fiamma ha raggiunto due chilometri di lunghezza e altri roghi interessano diversi comuni della provincia di Napoli, sui quali è stato aperto un fascicolo di inchiesta dalla Procura della Repubblica di Torre Annunziata;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            alle criticità legate al contesto ambientale e climatico si aggiunge la riduzione della flotta aerea antincendio, attualmente composta da 11 Canadair e 4 elicotteri del Corpo Nazionale dei Vigili del Fuoco, a cui si aggiungono 5 elicotteri della Difesa, la cui attività è concentrata sulle situazioni più critiche, a supporto del lavoro svolto dalle squadre di terra composte da personale da società pubbliche regionali con finalità di spegnimento incendi, vigili del fuoco e protezione civile, supportati da associazioni e volontari;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 8 della legge delega 7 agosto 2015, n. 124, e i conseguenti provvedimenti attuativi - decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 177, decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 95 e decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 97 - hanno frazionato il Corpo Forestale dello Stato hanno ridimensionato, smantellandolo, il Corpo Forestale dello Stato, pregiudicando le attività svolte dallo stesso volte alla salvaguardia ambientale;</an:p>
				<an:p>        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p>            come ribadito dal Capo del dipartimento della protezione civile in audizione in 13 Commissione del Senato, la situazione è particolarmente grave anche a causa degli scarsi fondi messi a disposizione per l'applicazione della legge quadro 353 del 2000 che prevede un piano di prevenzione per gli incendi, prevenzione che si attua anche grazie alla pulizia dei boschi e ai controlli anti-piromani;</an:p>
				<an:p>            ai sensi dell'articolo 3 della legge quadro n. 353 del 2000 si dispone che le Regioni per l'approvazione delle attività di previsione, prevenzione e lotta attiva agli incendi boschivi avvalendosi del dipartimento della protezione civile e del corpo dei vigili del fuoco, devono approvare un piano sentita la Conferenza Unificata; il comma 2 dell'articolo 10 della legge quadro dispone che i comuni, entro novanta giorni dalla data di approvazione del piano regionale devono censire, tramite catasto, i soprassuoli già percorsi dal fuoco;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 prevedere apposite misure sanzionatorie per le Regioni che non si siano attivate nel rispetto dei termini previsti, per l'approvazione o l'aggiornamento dei piani antincendio boschivi previsti dalla legge 353/2000;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 prevedere apposite misure sanzionatorie per le amministrazioni locali che non abbiano provveduto a censire i soprassuoli percorsi dal fuoco, comminando anche la sospensione dell'erogazione delle risorse provenienti dal fondo di solidarietà comunale di cui al comma 380 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012 n. 228;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 assumere opportune iniziative per aumentare i mezzi antincendi in particolar modo i canadair e a incrementare le risorse umane impiegate per individuare, fermare e condannare gli incendiari;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 favorire, nel rispetto delle proprie competenze, le azioni preventive agli incendi boschivi quali: barriere frangifuoco, droni o altri sistemi robotici di video/termosorveglianza, presidio territoriale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 attivarsi in ambito europeo ad ottenere un'azione europea coordinata con dispiegamento veloce degli aerei antincendi di tutti i Paesi Ue verso le aree in emergenza;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 individuare meccanismi incentivanti a sostegno dell'agricoltura, allevamento e pastorizia fortemente compromessi dagli incendi boschivi.  
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
