<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G33.8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-07-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-07-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2332/A/G33.8/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/2332" id="ar1" showAs="DDL 2332"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32659" id="IDZVVTI5KESCFDL2DX2202QLMMBPJDMZAXSC2C2YP2JPZEVCNKNS5C" showAs="MALLEGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2332</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G33.8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZVVTI5KESCFDL2DX2202QLMMBPJDMZAXSC2C2YP2JPZEVCNKNS5C">MALLEGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>
					            in sede di discussione del decreto-legge 1° maggio 2021, n.77 recante 
					<an:i>governance</an:i>
					 del Piano nazionale di ripresa e resilienza e prime misure di rafforzamento delle strutture amministrative e di accelerazione e snellimento delle procedure,
				</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        il decreto-legge in discussione definisce il quadro normativo nazionale finalizzato a semplificare e agevolare la realizzazione dei traguardi e degli obiettivi stabiliti dal Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza, dal Piano nazionale per gli investimenti complementari, nonché dal Piano Nazionale Integrato per l'Energia e il Clima 2030;</an:p>
				<an:p>            occorre ricordare che tra le previsioni di riforma previste dal PNRR sono espressamente indicati interventi di semplificazione per l'edilizia e l'urbanistica nonché per la rigenerazione urbana volti ad accelerare l'efficienza energetica e la rigenerazione urbana. In particolare, tali interventi devono essere volti a rimuovere gli ostacoli burocratici all'utilizzo del Superbonus 110%, la cui attuazione ha incontrato molti ostacoli connessi alla necessità di attestare la conformità edilizia particolarmente complessa per gli edifici risalenti;</an:p>
				<an:p>            il tecnico abilitato alla redazione della relazione di asseverazioni di una pratica edilizia - come ad esempio: permesso di costruire, SCIA, CILA, DIA - in caso di dichiarazione ed asseverazione non vera, subisce una denuncia penale ai sensi dell'articolo 481 c.p. (Falsità ideologica in certificati commessa da persone esercenti un servizio di pubblica necessità);</an:p>
				<an:p>            occorre inoltre sottolineare che: il modulo per la relazione tecnica di asseverazione della richiesta di permesso di costruire, di conformità edilizia e di agibilità, della scia, il modulo di asseverazione allegato alla comunicazione di inizio lavoro, il modulo di comunicazione di fine lavori per le opere soggette a comunicazione di inizio lavori contengono l'avviso che le dichiarazioni asseveranti false conformità delle opere agli strumenti urbanistici e paesaggistici vigenti saranno punite ai sensi dell'articolo 481 c.p.;</an:p>
				<an:p>            in tali circostanze, inoltre, spesso nei casi in cui il tecnico abilitato asserisce il falso, si configura la concreta induzione in errore del pubblico funzionario del comune che rilascia il certificato o l'atto, e che per tale motivo lo stesso tecnico subisce una ulteriore denuncia penale ai sensi dell'articolo 48 c.p. (Errore determinato dall'altrui inganno) e degli articoli 479 (Falsità ideologica commessa dal pubblico ufficiale in atti pubblici) o 480 (Falsità materiale commessa dal pubblico ufficiale in atti pubblici) c.p.; </an:p>
				<an:p>            alla luce di quanto sopra riportato, si evidenzia che i decreti in materia di semplificazioni adottati fino ad oggi, se da un lato hanno accelerato le pratiche edilizie, dall'altro hanno contribuito ad ingolfare ulteriormente le procure della Repubblica, stimandosi che un 70% di procedure penali sia determinato da pratiche edilizie;</an:p>
				<an:p>            un trattamento come quello descritto, riservato ad una categoria di professionisti come i geometri, gli architetti e gli ingegneri, non appare equilibrato, posto che alcuni reati andrebbero depenalizzati rendendo le pene pecuniarie come per quelli previsti per il decreto legislativo 81/08 (Attuazione dell'articolo 1 della legge 3 agosto 2007, n. 123, in materia di tutela della salute e della sicurezza nei luoghi di lavoro),</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        a valutare l'opportunità di prevedere, per i motivi su esposti, una depenalizzazione dei reati commessi in sede di asseverazioni di una pratica edilizia, rendendo le pene pecuniarie.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
