<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-11-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-11-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/4.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2968" id="ar1" showAs="DDL 2968"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22" id="EAB" showAs="Agostini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/262" id="EFB" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22761" id="EKB" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22710" id="EPB" showAs="Barbolini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25201" id="EUB" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23264" id="EZB" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23422" id="E5B" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25267" id="EDC" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22980" id="EIC" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21507" id="ENC" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/16639" id="ESC" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17660" id="EXC" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22725" id="E3C" showAs="Carloni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3873" id="EBD" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21516" id="EGD" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1376" id="ELD" showAs="Lumia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22755" id="EQD" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1641" id="EVD" showAs="Morando"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25236" id="E1D" showAs="D'Ubaldo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22988" id="E6D" showAs="Leddi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23020" id="EEE" showAs="Musi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22804" id="EJE" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2247" id="EOE" showAs="Serafini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17787" id="ETE" showAs="Stradiotto"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25225" id="EYE" showAs="Ghedini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2968</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Agostini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Barbolini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESC">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EXC">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3C">Carloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBD">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EGD">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ELD">Lumia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EQD">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EVD">Morando</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E1D">D'Ubaldo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E6D">Leddi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EEE">Musi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EJE">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EOE">Serafini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ETE">Stradiotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EYE">Ghedini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 4</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 4-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. AI comma 8, dell'articolo 1 del decreto legge 13 agosto 2011, convertito con modificazioni dalla legge 14 settembre 2011, la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 è soppressa.
				</an:p>
				<an:p>        2. Ai maggiori oneri di cui al comma 1, pari a 1,7 miliardi di euro per l'anno 2012 e a 1 miliardo di euro a decorrere dall'anno 2013, si provvede a valere su quota parte delle maggiori entrate di cui ai commi da 3 a 7, pari a 1,5 miliardi di euro a decorrere dall'anno 2012, e dei maggiori risparmi di spesa di cui a i commi da 8 a 20, pari a 2,5 miliardi di euro a decorrere dall'anno 2012.</an:p>
				<an:p>        3. 3. All'articolo 49 del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 5, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 8, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 12, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 13, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 19 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, dopo il secondo comma sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>        ''I soggetti di cui al primo comma sono obbligati a tenere uno o più conti correnti bancari o postali ai quali affluiscono, obbligatoriamente, le somme riscosse nell'esercizio dell'attività e dal quali sono effettuati i prelevamenti per il pagamento delle spese.</an:p>
				<an:p>        I compensi in denaro per l'esercizio di arti e professioni sono riscossi esclusivamente mediante assegni non trasferibili o bonifici ovvero altre modalità di pagamento bancario o postale nonché mediante sistemi di pagamento elettronico, salvo per importi unitari inferiori a 300 euro''.</an:p>
				<an:p>        4. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono abrogate le seguenti disposizioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 8 dell'articolo 3 del decreto-legge 3 giugno 2008, n. 97, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 agosto 2008, n. 129;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 3 dell'articolo 32 e il comma 3 dell'articolo 33 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 122, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 i commi 2, 3 e 4 dell'articolo 16 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2.
				</an:p>
				<an:p>        A decorrere dalla medesima data di cui al comma 1, riacquistano efficacia le seguenti disposizioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 I commi 12, 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 e da 29 a 34 dell'articolo 35, nonché i commi da 33 a 37-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 37 del decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Il decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 25 febbraio 2008, n. 74;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, e il comma 6 del medesimo articolo 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 nel testo vigente prima della data di entrata in vigore del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008,
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 i commi da 30 a 32 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2006, n. 296;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 i commi da 363 a 366 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 2007, n. 244.
				</an:p>
				<an:p>        5. A decorrere dal periodo d'imposta 2012, in tutti i modelli delle dichiarazioni dei redditi è introdotto un apposito prospetto nel quale i contribuenti sono tenuti ad indicare la consistenza dei beni mobiliari ed immobiliari detenuti nel periodo d'imposta di riferimento con indicazione delle variazioni intervenute rispetto al periodo d'imposta precedente. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da adottarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definite le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al presente comma, nonché le relative sanzioni per omessa o infedele dichiarazione da parte dei soggetti passivi.</an:p>
				<an:p>        6. Entro il mese di febbraio di ogni anno i soggetti di cui all'articolo 7, comma sesto, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 605, comunicano telematicamente all'Anagrafe Tributaria la consistenza iniziale, finale e media di ciascun rapporto finanziario intrattenuto nell'anno precedente. Entro lo stesso mese di febbraio i medesimi soggetti comunicano l'importo complessivo delle operazioni effettuate nell'anno precedente da ciascun nominativo al di fuori da rapporti continuativi. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono individuate le modalità di effettuazione delle comunicazioni di cui al presente comma e l relativi contenuti tecnici.</an:p>
				<an:p>
					        7. l dati comunicati ai sensi del comma 6 del presente articolo sono utilizza bili nell'attività di programmazione e di accertamento fiscale indipendentemente dalle procedure di autorizzazione di cui agli articoli 32, comma primo, numeri 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, e 51, comma secondo, n. 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7, del decreto 26 ottobre 1972, n. 633. Per l'omissione delle comunicazioni, ovvero per la loro effettuazione con dati incompleti o non veritieri si applica la sanzione di cui all'articolo 11 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471.
				</an:p>
				<an:p>        8. A decorrere dal 1 gennaio 2012, è istituita presso l'Autorità di vigilanza sui contratti pubblici di lavori, servizi e forniture l'''Anagrafe unica'' delle stazioni appaltanti. Sono tenuti a richiedere l'iscrizione alla ''Anagrafe unica'', e ad aggiornare annualmente i relativi dati identificativi, tutte le pubbliche amministrazioni ed organismi di diritto pubblico che agiscono in qualità di stazioni appaltanti di contratti pubblici di lavori, servizi e forniture. Dall'obbligo di iscrizione ed aggiornamento del dati deriva, in caso di inadempimento, la nullità degli atti adottati e la responsabilità, anche contabile, dei funzionari responsabili.</an:p>
				<an:p>        9. È istituito un Sistema Unico di Codifica dei contratti pubblici di lavori, servizi e forniture. Il sistema assicura la tenuta, la correlazione, la consultazione e il controllo in tempo reale dei dati relativi a tali contratti detenuti, a diverso titolo, dalle stazioni appaltanti di cui al comma 8, dalla Ragioneria Generale dello Stato, .dalla Banca d'Italia, dal CIPE e dalla Autorità di vigilanza sui contratti pubblici di lavori, servizi e forniture.</an:p>
				<an:p>        10. Le disposizioni di cui ai commi 8 e 9 si applicano a tutti i contratti pubblici, anche a quelli esclusi in tutto o in parte dalla applicazione del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163. Le modalità operative per la istituzione ed il funzionamento della Anagrafe e del Sistema Unico di Codifica di cui ai commi 8 e 9, nonché eventuali disposizioni di raccordo tra i medesimi, sono individuate con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri da adottarsi entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        11. A decorrere dal 1º gennaio 2012, le amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, non possono detenere, direttamente o indirettamente, quote di partecipazione, anche minoritaria, in più di una società. Per i comuni con popolazione inferiore a 30mila abitanti resta comunque esclusa la possibilità di costituire società, ai sensi dell'articolo 14, comma 32, del decreto-legge n. 78 del 2010.</an:p>
				<an:p>        12. Fermo restando il limite di cui al comma 11, è ammessa esclusivamente la partecipazione, ai sensi della normativa vigente, in società che producono, anche in forma di multi-utilities, servizi di interesse generale strettamente funzionali al persegui mento delle finalità istituzionali delle medesime amministrazioni, nell'ambito dei rispettivi ambiti di competenza.</an:p>
				<an:p>        13. Per le finalità di cui al comma 11, le amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, avviano trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, nel rispetto della disciplina vigente, le procedure ad evidenza pubblica per la cessione a terzi delle società e delle partecipazioni vietate ai sensi del comma 11, ovvero per la costituzione, anche mediante fusione, delle società di al comma 8.</an:p>
				<an:p>        14. A decorrere dalla data di cui al comma 11, le amministrazioni pubbliche pubblicano sui rispettivi siti istituzionali gli atti costitutivi, le delibere societarie e i bilanci delle società partecipate di cui al comma 12. 15. Le disposizioni di cui ai commi da 11 a 14 del presente articolo non si applicano alle partecipazioni in società emittenti strumenti finanziari quotati nei mercati regolamentati alla data di entrata di vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        16. Entro il 1 giugno 2012, è costituito l'Istituto di previdenza generale (IPG), di seguito ''Istituto''. L'Istituto esercita le funzioni svolte dai seguenti enti di previdenza, che sono soppressi a decorrere dalla medesima data:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 Istituto nazionale di previdenza sociale (INPS);
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 Istituto nazionale di previdenza per i dipendenti dell'amministrazione pubblica (INPDAP);
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 Istituto postelegrafonici (IPOST);
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 Ente nazionale di previdenza e assistenza per i lavoratori dello spettacolo e dello sport professionistico (ENPALS);
				</an:p>
				<an:p>        L'Istituto succede in tutti i rapporti attivi e passivi in essere dalla data del 1º giugno 2011. Dalla medesima data sono soppressi i comitati centrali regionali e provinciali dell'lNPS e i comitati di vigilanza delle gestioni deIl'INPDAP. I ricorsi amministrativi pendenti presso tali organi sono conseguentemente devoluti ai dirigenti dell'Istituto. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali e di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e del Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione, è nominato il Commissario straordinario dell'Istituto. Entro il 30 marzo 2012 il Commissario straordinario predispone lo statuto dell'Istituto, da emanare entro i successivi 60 giorni ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione, previo parere delle Commissioni parlamentari competenti. Lo statuto definisce le attribuzioni degli organi dell'Istituto, che sono individuati come segue:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il Presidente, nominato con decreto del Presidente della Repubblica su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previa intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il Consiglio di amministrazione, nominato con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previa intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze, e composto da cinque membri e composto da cinque membri, e dura in carica quattro anni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il Consiglio di indirizzo e vigilanza, nominato con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previa intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze, e composto da venti membri, designati dalle rappresentanze sindacali del lavoratori, dei datori di lavoro e dei lavoratori autonomi; il Consiglio dura in carica quattro anni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il Collegio dei sindaci, composto da tre membri, due dei quali nominati dal Ministro del lavoro e delle politiche sociali e uno dal Ministro dell'economia e delle finanze; uno dei componenti nominati dal Ministro del lavoro e delle politiche sociali svolge le funzioni di Presidente; per ciascuno dei componenti è nominato un membro supplente.
				</an:p>
				<an:p>        Alla costituzione dei predetti organi si provvede a decorrere dal 1 giugno 2012. Lo statuto reca disposizioni sulla formazione dei bilanci dell'Istituto volte ad assicurare piena e separata evidenza contabile alla gestione delle prestazioni rispettivamente previdenziali, assistenziali, creditizie e sociali. Con il criterio prioritario dell'unicità dei sistemi strumentali per il miglioramento dei servizi, della riduzione degli oneri e della semplificazione di strutture e procedure, nonché con riguardo alla dismissione del patrimonio dei predetti enti previdenziali, il Commissario straordinario predispone, entro il 30 aprile 2012,. un Piano strategico-operativo per l'organizzazione dell'Istituto e la piena attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo, da avviarsi entro il 30 maggio 2012. Il Piano è approvato dal Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione.</an:p>
				<an:p>        17. Anche ai fini del coordinamento della finanza pubblica, in attuazione dell'articolo 118 della Costituzione, lo Stato e le regioni, nell'ambito della rispettiva competenza legislativa, provvedono all'accorpamento o alla soppressione degli enti, agenzie od organismi, comunque denominati, non espressamente ritenuti come necessari all'adempimento delle funzioni istituzionali, e alla unificazione di quelli che esercitano funzioni che si prestano ad essere meglio esercitate in forma unitaria.</an:p>
				<an:p>        18. Lo Stato e le regioni provvedono altresì ad individuare le funzioni degli enti di cui al comma 17 in tutto o in parte coincidenti con quelle assegnate agli enti territoriali, riallocando contestualmente le stesse agli enti locali, secondo i princìpi di sussidiarietà, differenziazione e adeguatezza.</an:p>
				<an:p>        19. lo Stato e le regioni concorrono alla razionalizzazione amministrativa sulla base del principio di leale collaborazione. l'allocazione delle funzioni di cui al comma 18 del presente articolo è effettuata previo accordo in sede di Conferenza unificata ai sensi dell'articolo 9, comma 1, del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281''.</an:p>
				<an:p>        20. Con riferimento alle amministrazioni pubbliche inserite nel conto consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'lSTAT, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 1999, n. 196, a pena di configurazione di danno erariale a carico dei soggetti responsabili, l'uso delle autovetture in dotazione a ciascuna amministrazione è ammesso esclusivamente per documentate esigenze di servizio ed è precluso per i trasferimenti da e verso il luogo di lavoro. La presente disposizione non si applica alle autovetture assegnate, ai fini di tutela e sicurezza personale, a soggetti esposti a pericolo, ai sensi dell'articolo 7, comma 3, della legge 4 maggio 1988, n. 133. l'uso in via esclusiva delle autovetture di servizio è ammesso unicamente per i titolari delle cariche istituzionali di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 30 ottobre 2001, emanato ai sensi dell'articolo 2, commi 117 e seguenti della legge 23 dicembre 1996, n. 662. Ai sensi dell'articolo 2, comma 122, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, tutti coloro che hanno ricoperto cariche pubbliche a qualsiasi titolo, e che sono cessati dalla carica, perdono il diritto all'uso dell'autovettura di Stato. Entro il 31 dicembre 2011, ciascuna amministrazione pubblica procede alla individuazione delle autovetture in esubero ai sensi delle disposizioni del presente articolo e delle direttive della Presidenza del Consiglio dei Ministri - Dipartimento della Funzione pubblica n. 6/2010 e n. 6/2011 recanti ''Misure di contenimento e razionalizzazione della spesa delle pubbliche amministrazioni - Utilizzo delle autovetture in dotazione alle amministrazioni pubbliche'', ai fini della loro completa dismissione entro e non oltre il 30 aprile 2012, a pena di configurazione di danno erariale a carico dei soggetti responsabili».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
