<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.252"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-11-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-11-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/5.252/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2968" id="ar1" showAs="DDL 2968"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17597" id="EAB" showAs="Magistrelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22706" id="EFB" showAs="Amati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22726" id="EKB" showAs="Casoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2194" id="EPB" showAs="Sbarbati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25274" id="EUB" showAs="Saltamartini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2968</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.252</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Magistrelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Amati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Casoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Saltamartini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 25 aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «25-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per far fronte agli interventi conseguenti agli eccezionali eventi atmosferici che hanno colpito alcune zone della regione Marche, nel periodo dal 1º al 6 marzo 2011, per le quali è stato dichiarato lo stato di emergenza con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri del 10 marzo 2011, nonché al fine di adottare misure per il ristoro dei danni e per il rilancio delle attività economiche e produttive gravemente pregiudicate in conseguenza degli stessi eventi e di finanziare interventi di ripristino di infrastrutture e strutture danneggiate e di difesa dal rischio idrogeologico, è autorizzata la spesa di 300 milioni di euro per l'anno 2011 e di 150 milioni di euro per l'anno 2012 per la Regione Marche, da destinare altresì ai Comuni e alle Province che hanno effettuato i lavori di somma urgenza a seguito dei medesimi eventi.
				</an:p>
				<an:p>
					        25-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al fine di consentire di far fronte all'emergenza di cui al comma 25-
					<an:i>bis</an:i>
					, le disposizioni di cui ai commi da 2-
					<an:i>quater</an:i>
					 a 2-
					<an:i>octies</an:i>
					 dell'articolo 2 del decreto legge 29 dicembre 2010, n. 225, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2011, n. 10, non si applicano alla Regione Marche fino al 1º gennaio 2013.
				</an:p>
				<an:p>
					        25-
					<an:i>quater</an:i>
					. In deroga al Patto di stabilità interno, la Regione Marche, in relazione agli eventi calamitosi di cui al comma 25-
					<an:i>bis</an:i>
					, possono prevedere autonomi interventi finanziari a valere su fondi disponibili nel bilancio regionale. I suddetti interventi finanziari posti in essere dalle regioni Basilicata e Puglia sono da considerarsi aggiuntivi rispetto alle risorse stanziate al precedente comma 25-bis.
				</an:p>
				<an:p>
					        25-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. In relazione agli eventi calamitosi e in attesa dell'OPCM per l'utilizzo delle risorse stanziate ai sensi del comma 25-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono sospesi, per i soggetti direttamente colpiti dagli eventi calamitosi, i versamenti dei tributi, dei contributi previdenziali ed assistenziali e dei premi obbligatori contro gli infortuni e le malattie professionali, nonché le esposizioni debitorie verso gli istituti di credito».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:i>
						<an:b>articolo 5</an:b>
					</an:i>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 5-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Lotta all'evasione fiscale)</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 49 del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 5, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 8, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 12, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 13, le parole: ''2.500 euro'' sono sostituite delle seguenti: ''1.000 euro'';
				</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 19 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, dopo il secondo comma sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 I soggetti di cui al primo comma sono obbligati a tenere uno o più conti correnti bancari o postali ai quali affluiscono, obbligatoriamente, le somme riscosse nell'esercizio dell'attività e dai quali sono effettuati i prelevamenti per il pagamento delle spese. I compensi in denaro per l'esercizio di arti e professioni sono riscossi esclusivamente mediante assegni non trasferibili o bonifici ovvero altre modalità di pagamento bancario o postale nonché mediante sistemi di pagamento elettronico, salvo per importi unitari inferiori a 300 euro.
				</an:p>
				<an:p>        3. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono abrogate le seguenti disposizioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 8 dell'articolo 3 del decreto-legge 3 giugno 2008, n. 97, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 agosto 2008, n. 129;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 3 dell'articolo 32 e il comma 3 dell'articolo 33 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 122, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 i commi 2, 3 e 4 dell'articolo 16 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2.
				</an:p>
				<an:p>        4. A decorrere dalla medesima data di cui al comma 1, riacquistano efficacia le seguenti disposizioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i commi 12, 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 e da 29 a 34 dell'articolo 35, nonché i commi da 33 a 37-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 37 del decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 25 febbraio 2008, n. 74;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, e il comma 6 del medesimo articolo 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 nel testo vigente prima della data di entrata in vigore del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 i commi da 30 a 32 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2006, n. 296;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 i commi da 363 a 366 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 2007, n. 244.
				</an:p>
				<an:p>        5. A decorrere dal periodo d'imposta 2012, in tutti i modelli delle dichiarazioni dei redditi è introdotto un apposito prospetto nel quale i contribuenti sono tenuti ad indicare la consistenza dei beni mobiliari ed immobiliari detenuti nel periodo d'imposta di riferimento con indicazione delle variazioni intervenute rispetto al periodo d'imposta precedente.</an:p>
				<an:p>        6. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da adottarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definite le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al comma 4, nonché le relative sanzioni per omessa o infedele dichiarazione da parte dei soggetti passivi.</an:p>
				<an:p>        7. Entro il mese di febbraio di ogni anno i soggetti di cui all'articolo 7, comma sesto, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 605, comunicano telematicamente all'Anagrafe Tributaria la consistenza iniziale, finale e media di ciascun rapporto finanziario intrattenuto nell'anno precedente. Entro lo stesso mese di febbraio i medesimi soggetti comunicano l'importo complessivo delle operazioni effettuate nell'anno precedente da ciascun nominativo al di fuori da rapporti continuativi.</an:p>
				<an:p>        8. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono individuate le modalità di effettuazione delle comunicazioni di cui al comma 7 e i relativi contenuti tecnici.</an:p>
				<an:p>
					        9. I dati comunicati ai sensi del comma 7 del presente articolo sono utilizzabili nell'attività di programmazione e di accertamento fiscale indipendentemente dalle procedure di autorizzazione di cui agli articoli 32, comma primo, numeri 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, e 51, comma secondo, n. 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7, del decreto 26 ottobre 1972, n. 633.
				</an:p>
				<an:p>        10. Per l'omissione delle comunicazioni, ovvero per la loro effettuazione con dati incompleti o non veritieri si applica la sanzione di cui all'articolo 11 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
