<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2969/31/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-11-11"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-11-11" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2968/C/G/2969/31/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2968" showAs="DDL 2968"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2968</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2969/31/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5 Commissione permanente del Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il comma 51 dell'articolo 4 del disegno di legge di stabilità 2012 prevede che la prescrizione del diritto al risarcimento del danno derivante da mancato recepimento nell'ordinamento dello Stato di direttive o altri provvedimenti obbligatori comunitari soggiace alla disciplina di cui all'articolo 2947 del codice civile e decorre dalla data in cui il fatto dal quale sarebbero derivati i diritti se la direttiva fosse stata tempestivamente recepita, si è effettivamente verificato;</an:p>
				<an:p>            tale disposizione appare contraria ai principi fondamentali del diritto interno e europeo ed, in particolare, all'articolo 11 delle Preleggi, secondo il quale la legge non ha effetto retroattivo;</an:p>
				<an:p>            infatti, con specifico riferimento ai diritti al risarcimento dei danni derivanti dal mancato recepimento da parte dello Stato italiano delle Direttive 75/362/CEE e 82/76/CEE, non autoesecutive, in tema di remunerazione dei medici specialisti, vantati dai medici che si sono iscritti ai corsi di specializzazione dal 1983 al 1991, la disposizione colpisce, dichiarandoli estinti, diritti già acquisiti;</an:p>
				<an:p>
					            sul punto, peraltro, la consolidata giurisprudenza della Corte di Giustizia Europea e, soprattutto, le più recenti decisioni della Corte di Cassazione hanno sancito che tali diritti soggiacciono alla prescrizione ordinaria decennale (ex articolo 2946 del Codice Civile) ed essa non inizia a decorrere sino a quando permane l'inadempimento dello Stato nei confronti dei titolari dei diritti comunitari lesi, in quanto tale condotta cagiona la permanenza dell'obbligo risarcitorio 
					<an:i>(de die in die)</an:i>
					 (Cass. S.U., 17 aprile 2009, n. 9147; Cass., Sez. III, 18 agosto 2011, n. 17350);
				</an:p>
				<an:p>            la disposizione recata dal disegno di legge, al contrario, riduce il termine di prescrizione a cinque anni ed anticipa l'inizio della sua decorrenza, ciò sia in riferimento alla richiamata posizione dei medici specialisti, sia in relazione a tutte le altre ipotesi di mancata o ritardata attuazione degli obblighi comunitari da parte dello Stato;</an:p>
				<an:p>            tale disposizione, ove venisse approvata, andrebbe a violare i principi dell'ordinamento italiano e porrebbe inoltre lo Stato in aperta violazione della normativa europea e della giurisprudenza della Corte di Giustizia Europea, succedutesi nel tempo per la mancata o ritardata attuazione degli impegni comunitari,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a rivedere le norme relative alla prescrizione del diritto al risarcimento del danno derivante da mancato recepimento delle direttive e degli altri atti obbligatori di derivazione comunitaria, al fine di adeguare l'ordinamento italiano alla normativa europea e alla giurisprudenza della Corte di Giustizia e garantire ai cittadini lesi nei propri diritti a causa del mancato intervento dello Stato il risarcimento del danno, soprattutto laddove permanga la violazione degli obblighi comunitari da parte dello Stato.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
