<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/877 NT/C/2.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/19/877 NT" showAs="Emend 877 NT"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/22963" showAs="Massimo Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 877 NT</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Garavaglia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>
						Art. 2-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Recupero e valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa della regione Emilia-Romagna)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Ai fini del recupero e alla valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa situati lungo le coste marittime e le acque interne di laghi, fiumi, canali e porti, quali manufatti di particolare valore storico, tradizionale e culturale della regione Emilia-Romagna, nonché nel rispetto del riparto di competenze di cui all'articolo 117 della Costituzione, presso il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti è istituito un Tavolo per il recupero e la valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa della regione Emilia-Romagna.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Il Tavolo di cui al comma 1 è composto da un rappresentante del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, un rappresentante del Ministero del turismo, un rappresentante della regione Emilia-Romagna, un rappresentante dell'Agenzia regionale per la prevenzione, l'ambiente e l'energia (ARPAE) della regione Emilia-Romagna, un rappresentante dell'Ente di gestione per i parchi e la biodiversità della macroarea Delta del Po, nonché un rappresentante per ciascuno dei consorzi di bonifica e dei comuni territorialmente competenti per i territori sui quali insistono i capanni da pesca ricreativa.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Il Tavolo di cui al comma 1, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, provvede al censimento completo ed aggiornato di tutte le strutture di cui al medesimo comma 1 presenti sul demanio idrico e marittimo della regione Emilia-Romagna, comprese quelle che versano in condizioni di degrado o prive di regolare concessione d'uso.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Il Tavolo di cui al comma 1 provvede altresì alla definizione di una procedura ad evidenza pubblica comune a tutti gli enti competenti per il rilascio o il rinnovo delle concessioni demaniali, ovvero per la proroga di un legittimo titolo concessorio per l'uso, nonché per la costruzione, la demolizione e la ricostruzione, ovvero per la manutenzione straordinaria dei manufatti, previa valutazione di compatibilità idraulica (VCI), ai sensi del decreto-legge 11 giugno 1998, n. 180, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 1998, n. 267, e ferma restando la verifica della conformità degli stessi alla normativa edilizia vigente e ai regolamenti edilizi comunali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. I titoli rilasciati, rinnovati o prorogati a seguito delle attività di cui ai commi 3 e 4 costituiscono requisito per il rilascio, mediante procedura ad evidenza pubblica, di licenze, permessi, nulla osta e autorizzazioni, comunque denominati, per lo svolgimento di attività sociali, culturali, economiche e turistico-ricettive, anche in forma diffusa, presso le strutture oggetto della concessione.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. Ai componenti del Tavolo di cui al comma 1 non spettano compensi, indennità, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          7. Le amministrazioni competenti provvedono all'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
