<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1642"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-09-10" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab5Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="NAVE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BILOTTI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GAUDIANO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="Sabrina LICHERI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1642</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Disposizioni per l'istituzione delle 
					<an:i>Ovarian Units</an:i>
					 per la prevenzione, la diagnosi e la cura delle neoplasie ovariche
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (CASTELLONE)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (GUIDOLIN)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab5" as="#w9aab1b1b2aaab5Aa">MAZZELLA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab7" as="#w9aab1b1b2aaab5Aa">NAVE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab9" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (BILOTTI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac11" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (GAUDIANO)</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac13" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (Sabrina LICHERI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 10 SETTEMBRE 2025</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b1b1">
					<an:i>(Finalità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b2b1">
						<an:p>
							 Al fine di garantire alle pazienti affette da tumore all'ovaio le migliori cure attraverso un approccio multidisciplinare completo, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano istituiscono, nel rispetto delle linee guida di cui al comma 3, le Unità per i tumori all'ovaio, di seguito denominate « 
							<an:i>Ovarian Units</an:i>
							 », quali centri specializzati nella cura dei tumori dell'ovaio.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b2b1">
					<an:i>(Definizioni)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b2b1">
						<an:p>
							 Le « 
							<an:i>Ovarian Units</an:i>
							 » sono centri specializzati nella cura dei tumori dell'ovaio dotati di una struttura organizzativa multidisciplinare, e individuati in base a criteri relativi al volume e alla qualità delle prestazioni erogate, che assicurano, attraverso un percorso diagnostico, terapeutico e assistenziale standardizzato e focalizzato sul paziente, un approccio integrato alle neoplasie dell'ovaio, con l'obiettivo di migliorare la qualità dei servizi e i risultati clinici.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b3b1">
					<an:i>(Definizione delle linee guida per la realizzazione delle « Ovarian Units »)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b3b2a">
						<an:intro id="w9aab1b3b3b2b1">
							<an:p>
								 Il Ministro della salute, avvalendosi della consulenza dell'Istituto superiore di sanità, e previo parere del Consiglio superiore di sanità, definisce, con proprio decreto, da adottare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, le linee guida per la realizzazione delle 
								<an:i>Ovarian Units</an:i>
								, al fine di:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b3b2b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b3b2b2b1">
								<an:p> stabilire i criteri relativi al volume minimo delle prestazioni e ai servizi clinici da erogare;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b3b2b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b3b2b3b1">
								<an:p>
									 stabilire criteri e bacini di utenza per la realizzazione delle 
									<an:i>Ovarian Units</an:i>
									 presso le aziende sanitarie, in modo da garantire una copertura uniforme del territorio nazionale;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b3b2b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b3b2b4b1">
								<an:p> stabilire criteri per determinare le competenze professionali del gruppo multidisciplinare con riferimento al tumore ovarico, al fine di garantire un'assistenza completa al paziente oncologico nel processo di prevenzione, diagnosi, cura e riabilitazione;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b3b2b5">
							<an:num>d)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b3b2b5b1">
								<an:p> determinare percorsi integrati multidisciplinari e cure personalizzate al fine di ottimizzare il percorso diagnostico e terapeutico;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b3b2b6">
							<an:num>e)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b3b2b6b1">
								<an:p> disporre criteri rigorosi di selezione dei centri, in coerenza con la programmazione sanitaria delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano, al fine di garantire i migliori esiti ed evitare ogni sperequazione regionale nell'accesso alle cure.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b4b1">
					<an:i>(Campagne di sensibilizzazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b2b1">
						<an:p> Il Ministero della salute promuove campagne di sensibilizzazione a carattere nazionale e regionale sulle problematiche relative alla diagnosi precoce del tumore all'ovaio, finalizzate, in particolare, a diffondere una maggiore conoscenza dei sintomi della patologia, nonché a promuovere il ricorso ai medici di medicina generale e agli specialisti al fine di favorire una diagnosi precoce.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b5b1">
					<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b5b2b1">
						<an:p> Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano provvedono alle attività previste dalla presente legge nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e in conformità ai rispettivi statuti e alle relative norme di attuazione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1642"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-09-10/1642/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il presente disegno di legge ha l'obiettivo di garantire alle pazienti affette da tumore dell'ovaio l'accesso alle cure migliori, attraverso l'adozione di un approccio multidisciplinare completo e integrato. A tal fine, dispone che le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano provvedano all'istituzione delle « 
						<an:i>Ovarian Units</an:i>
						 », intese come centri specializzati dedicati alla diagnosi, al trattamento e alla presa in carico globale delle pazienti affette da carcinoma ovarico.
						<an:eol/>
						Il termine « tumore ovarico » non rappresenta una diagnosi unica, bensì un concetto che comprende molteplici tipi di neoplasie che colpiscono le ovaie, le tube di Falloppio e la cavità peritoneale. Si stima che esistano oltre 30 differenti tipi di tumore ovarico, ciascuno con una variabilità significativa in termini di incidenza e prognosi.
						<an:eol/>
						I fattori di rischio comprendono sia aspetti generali, come l'età avanzata, l'obesità e la storia familiare, sia fattori riproduttivi, come la nulliparità, il menarca precoce e la terapia ormonale sostitutiva, e predisposizioni genetiche, che possono aumentare significativamente la probabilità di sviluppare la malattia.
						<an:eol/>
						Il carcinoma dell'ovaio rappresenta la settima neoplasia più frequente nella popolazione di sesso femminile, la principale causa di morte per tumore ginecologico nei Paesi industrializzati e la quinta causa di morte per tumore nelle donne tra i cinquanta e i sessantanove anni in Italia.
						<an:eol/>
						Non esiste un 
						<an:i>test</an:i>
						 di 
						<an:i>screening</an:i>
						 affidabile per la diagnosi precoce del tumore all'ovaio. A causa dell'assenza di un test di 
						<an:i>screening</an:i>
						 e del fatto che i sintomi vengono spesso confusi con quelli di malattie meno gravi, la diagnosi avviene frequentemente in fase avanzata, quando il tumore si è già diffuso e risulta più difficile da trattare. Il tumore ovarico è uno dei tumori che ha la più alta probabilità di esordio in emergenza (dal 20 per cento al 48 per cento nei Paesi industrializzati). Uno studio pubblicato nel 2022 da Citadel J. Cabasag
						<an:i> et al.</an:i>
						 sulla rivista 
						<an:i>International Journal of Cancer</an:i>
						 fornisce una panoramica del carico globale del tumore ovarico, utilizzando le stime per il 2020 della banca dati 
						<an:i>GLOBOCAN</an:i>
						 dell'Agenzia internazionale per la ricerca sul cancro, suddivise per Paese, area geografica e livello di Indice di sviluppo umano (
						<an:i>Human development index -</an:i>
						 HDI), oltre a una proiezione del carico previsto entro l'anno 2040. Nel 2020 si sono registrati circa 314.000 nuovi casi di tumore ovarico e 207.000 decessi. Rispetto alle stime del 2020, le proiezioni per il 2040 indicano un aumento di circa il 96 per cento dei nuovi casi e del 100 per cento dei decessi nei Paesi a basso indice di sviluppo umano, a fronte di un incremento del 19 per cento dei nuovi casi e del 28 per cento dei decessi nei Paesi a indice di sviluppo umano molto alto.
						<an:eol/>
						A fronte di un'incidenza relativamente bassa, si tratta di una neoplasia gravata da un alto tasso di mortalità. Il tasso di sopravvivenza a cinque anni dalla diagnosi è attorno al 43 per cento e circa il 75-80 per cento dei casi viene diagnosticato in fase avanzata, il che rende il tumore molto pericoloso. La sopravvivenza a cinque anni è del 90 per cento se il tumore viene diagnosticato al primo stadio, del 45 per cento se il tumore viene diagnosticato al terzo stadio e del 25 per cento se il tumore viene diagnosticato al quarto stadio.
						<an:eol/>
						In Italia, si stima che circa 53.000 donne siano viventi dopo una diagnosi di tumore dell'ovaio, rappresentando il 2,6 per cento di tutte le pazienti oncologiche di sesso femminile (dato di prevalenza).
						<an:eol/>
						Pur essendo una minaccia per tutte le donne, il tumore ovarico rimane sottovalutato e sottofinanziato.
						<an:eol/>
						In Italia si osserva una significativa variabilità nella presa in carico e nel trattamento delle pazienti affette da tumore ovarico, dovuta a: differenze nell'accesso ai centri specializzati, disponibilità di tecnologie diagnostiche avanzate, protocolli terapeutici adottati, organizzazione delle reti oncologiche regionali.
						<an:eol/>
						Le evidenze scientifiche dimostrano che i centri con almeno venti interventi all'anno hanno risultati migliori: la chirurgia eseguita in centri ad alto volume riduce la mortalità e migliora la sopravvivenza (soprattutto nei tumori avanzati). Questo obiettivo, ad oggi in Italia, non può considerarsi raggiunto.
						<an:eol/>
						Nel contesto italiano, solo quattro regioni dispongono di percorsi diagnostici, terapeutici e assistenziali (PDTA) regionali specifici per il carcinoma ovarico, formalmente approvati e strutturati. Diverse altre regioni adottano PDTA oncologici generali, ma non dispongono di documentazione formalmente dedicata al tumore ovarico.
						<an:eol/>
						Alcune regioni si rifanno alle linee guida nazionali dell'Associazione italiana di oncologia medica (AIOM) o internazionali, elaborate dalla Società europea di oncologia medica (ESMO) e ai percorsi diagnostici, terapeutici e assistenziali (PDTA) nazionali, senza tuttavia aver definito un percorso regionale esplicitamente nominato per questa neoplasia. Per quanto riguarda la strutturazione delle reti assistenziali, solo sette regioni hanno identificato formalmente centri di riferimento per il trattamento del carcinoma ovarico. A livello nazionale, si contano tra nove e dieci centri dedicati organizzati come « 
						<an:i>Ovarian Units</an:i>
						 », ma soltanto tre di questi soddisfano il criterio di alto volume di attività chirurgica (oltre 100 casi operati all'anno), secondo gli 
						<an:i>standard</an:i>
						 definiti dall'
						<an:i>Ovarian Cancer Commitment</an:i>
						, programma internazionale promosso dalla Coalizione mondiale sul tumore ovarico (
						<an:i>World Ovarian Cancer Coalition)</an:i>
						.
						<an:eol/>
						La Carta globale sul tumore ovarico della 
						<an:i>World Ovarian Cancer Coalition</an:i>
						 si pone sei obiettivi globali: 1) Priorità globale: il tumore ovarico deve diventare una priorità a livello globale. 2) Diagnosi rapida: le donne devono poter accedere ad una diagnosi senza ritardi. È necessario migliorare la consapevolezza dei sintomi, affinché le donne possano cercare aiuto in modo tempestivo e appropriato. Anche i medici devono essere supportati, affinché sappiano quando richiedere i test diagnostici e possano accedervi senza ritardi, permettendo a più donne di iniziare e tollerare i trattamenti il prima possibile. 3) Migliori cure possibili: le donne devono avere accesso a interventi chirurgici, trattamenti e studi clinici che ottimizzino le loro possibilità di sopravvivenza e qualità della vita, indipendentemente dal luogo in cui vivono. 4) Storia familiare: donne e medici devono poter accedere a test genetici e consulenze appropriate in modo tempestivo, per comprendere e gestire il rischio ereditario. 5) Miglioramento dei dati: la qualità e quantità dei dati varia notevolmente da Paese a Paese, ostacolando la possibilità di quantificare il reale impatto del tumore ovarico e di sviluppare strategie basate su evidenze scientifiche. 6) Informazione e supporto: le donne devono avere accesso a informazioni di qualità e a supporto adeguato nella propria lingua, per poter vivere al meglio con la malattia. Il benessere fisico e mentale deve essere affrontato e considerato con la stessa importanza.
						<an:eol/>
						Il Piano oncologico nazionale 2023-2027, elaborato dal Ministero della salute come documento di pianificazione e indirizzo per la prevenzione e il contrasto del cancro, pur non affrontando in modo specifico il tumore ovarico, sottolinea l'importanza che i pazienti oncologici siano presi in carico da personale altamente qualificato e trattati in centri con elevati volumi di attività, a garanzia di migliori esiti clinici e maggiore appropriatezza assistenziale.
						<an:eol/>
						In particolare, le 
						<an:i>Ovarian Units</an:i>
						 sono strutture organizzative multidisciplinari identificate attraverso una selezione dei centri basata sul volume di attività e sulla qualità delle prestazioni erogate. Operano secondo un percorso diagnostico, terapeutico e assistenziale (PDTA) standardizzato e centrato sulla paziente, e garantiscono un approccio integrato alla gestione delle neoplasie ovariche, con l'obiettivo di migliorare la qualità dei servizi offerti e gli esiti clinici.
						<an:eol/>
						Considerato che alcune fasi dei percorsi diagnostici e terapeutici richiedono competenze altamente specialistiche, il modello organizzativo a rete prevede la concentrazione delle procedure più complesse in un numero selezionato di centri altamente qualificati, in grado di gestire volumi di attività tali da garantire elevati standard di qualità assistenziale e un uso efficiente delle risorse disponibili. Tale attività si integra con le prestazioni erogate da centri che collaborano in modo coordinato all'interno della rete, assicurando la continuità assistenziale e la prossimità alle pazienti nei contesti locali.
						<an:eol/>
						In particolare, i centri di riferimento devono garantire la presenza di molteplici competenze professionali e discipline specialistiche, tra cui la chirurgia ginecologica oncologica, l'oncologia medica, la radiologia diagnostica e interventistica, l'anatomia patologica, la genetica medica e il supporto psico-oncologico, operanti in modalità multidisciplinare.
						<an:eol/>
						Tra gli obiettivi principali delle 
						<an:i>Ovarian Units</an:i>
						, rientrano il miglioramento della sopravvivenza e della qualità di vita delle pazienti con tumore dell'ovaio; la riduzione dei tempi diagnostici e l'accesso tempestivo al trattamento; la definizione del percorso terapeutico ottimale, mediante discussione collegiale tra professionisti esperti; la diminuzione del rischio di complicanze chirurgiche e del numero di interventi non appropriati; la tempestiva presa in carico della paziente; l'attivazione di programmi formativi e informativi dedicati al personale sanitario, con particolare attenzione ai medici di medicina generale e agli operatori coinvolti nel primo livello di assistenza.
						<an:eol/>
						Questo approccio integrato e strutturato rappresenta un elemento fondamentale per garantire equità di accesso, qualità delle cure e migliori risultati clinici in tutto il territorio.
						<an:eol/>
						Più specificamente, la presente legge si compone di cinque articoli.
						<an:eol/>
						L'articolo 1 reca le finalità, già definite in premessa, mentre l'articolo 2 definisce le 
						<an:i>Ovarian Unit</an:i>
						 quali centri specializzati nella cura dei tumori dell'ovaio con una struttura organizzativa multidisciplinare, individuata attraverso una selezione dei centri in base a volume e alla qualità delle prestazioni, che sulla base di un percorso diagnostico, terapeutico e assistenziale standardizzato focalizzato sulla paziente consenta un approccio integrato alle neoplasie dell'ovaio, con l'obiettivo di migliorare la qualità dei servizi e dei risultati clinici.
						<an:eol/>
						L'articolo 3 definisce le linee guida per la realizzazione delle 
						<an:i>Ovarian Units</an:i>
						, disponendo che il Ministro della salute, avvalendosi dell'Istituto superiore di sanità, e previo parere del Consiglio superiore di sanità, definisca, con proprio decreto le linee guida al fine di disciplinare la materia.
						<an:eol/>
						L'articolo 4 dispone che il Ministero della salute promuova campagne di sensibilizzazione a carattere nazionale e regionale sulle problematiche relative alla diagnosi precoce del tumore all'ovaio.
						<an:eol/>
						L'articolo 5 reca la clausola di invarianza finanziaria, disponendo che dalla legge non derivino nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
