<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G7.109"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-04-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-04-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577/A/G7.109/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1577" showAs="DDL 1577"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/20001" showAs="Volpi"/>
				<an:TLCPerson id="E5" href="http://dati.senato.it/senatore/422" showAs="Calderoli"/>
				<an:TLCPerson id="EDB" href="http://dati.senato.it/senatore/29067" showAs="Centinaio"/>
				<an:TLCPerson id="EIB" href="http://dati.senato.it/senatore/29059" showAs="Candiani"/>
				<an:TLCPerson id="ENB" href="http://dati.senato.it/senatore/29039" showAs="Arrigoni"/>
				<an:TLCPerson id="ESB" href="http://dati.senato.it/senatore/25531" showAs="Comaroli"/>
				<an:TLCPerson id="EXB" href="http://dati.senato.it/senatore/25528" showAs="Consiglio"/>
				<an:TLCPerson id="E3B" href="http://dati.senato.it/senatore/25359" showAs="Crosio"/>
				<an:TLCPerson id="EBC" href="http://dati.senato.it/senatore/22735" showAs="Divina"/>
				<an:TLCPerson id="EGC" href="http://dati.senato.it/senatore/29185" showAs="Stefani"/>
				<an:TLCPerson id="ELC" href="http://dati.senato.it/senatore/4569" showAs="Stucchi"/>
				<an:TLCPerson id="EQC" href="http://dati.senato.it/senatore/30915" showAs="Tosato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1577</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G7.109 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ" as="#tipoSenatore">Volpi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5" as="#tipoSenatore">Calderoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDB" as="#tipoSenatore">Centinaio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIB" as="#tipoSenatore">Candiani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ENB" as="#tipoSenatore">Arrigoni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESB" as="#tipoSenatore">Comaroli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EXB" as="#tipoSenatore">Consiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3B" as="#tipoSenatore">Crosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBC" as="#tipoSenatore">Divina</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGC" as="#tipoSenatore">Stefani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELC" as="#tipoSenatore">Stucchi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EQC" as="#tipoSenatore">Tosato</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame dell'Atto 1577, recante la Riorganizzazione delle amministrazioni pubbliche; rilevando come la Polizia postale e delle Comunicazioni sia una specialità della Polizia di Stato, composta da un servizio centrale con sede a Roma e da uffici compartimentali presenti in ogni capoluogo di regione, suddivisi a loro volta in sezioni provinciali dislocate in ogni capoluogo di provincia;</an:p>
				<an:p align="justify">            evidenziando come la Polizia postale utilizzi le strutture della società Poste Italiane S.p.A. per le sedi dei propri uffici, le lince telefoniche, i personal computer e le stampanti, indispensabili allo svolgimento delle specifiche attività d'indagine;</an:p>
				<an:p align="justify">            sottolineando altresì come tanto i venti Compartimenti quanto le ottanta Sezioni della Polizia postale abbiano le loro sedi presso Poste Italiane S.p.A. in virtù. di una apposita convenzione stipulata con il Ministero dell'interno, in base alla quale la Polizia garantisce a sua volta la tutela del servizio universale della corrispondenza italiana;</an:p>
				<an:p align="justify">            ricordando che la Polizia postale e delle Comunicazioni è l'unica agenzia incaricata formalmente del contrasto di tutti i reati che avvengono con l'utilizzo della rete informatica e telefonica (pedofilia, stalking, molestie e« cyber bullismo);</an:p>
				<an:p align="justify">            che compete alla Polizia postale anche la lotta al fenomeno delle donazioni delle carte di credito e delle carte bancomat, nonché quella alle innumerevoli truffe informatiche, compreso l'accesso abusivo ai dati «sensibili» che cittadini ignari subiscono ogni giorno attraverso la rete;</an:p>
				<an:p align="justify">            come i rapporti con la società Poste Italiane S.p.A. abbiano consentito alle sezioni della Polizia postale di specializzare il proprio personale dipendente nell'attività tecnica finalizzata all'analisi della telefonia e dei supporti informatici per le intercettazioni, attraverso sistemi tecnologici molto sofisticati, e che detta attività viene svolta a supporto anche delle altre forze di. polizia, permettendo un elevato risparmio di ausiliari di Polizia giudiziaria;</an:p>
				<an:p align="justify">            appreso che sarebbe imminente l'adozione di un provvedimento, predisposto dal Dipartimento per la pubblica sicurezza, con il quale, in nome dell'esigenza di razionalizzazione della spesa, verrebbe disposta la soppressione delle sezioni provinciali della Polizia postale e delle Comunicazioni, risparmiando solo gli uffici compartimentali presenti nei capoluoghi di regione;</an:p>
				<an:p align="justify">            ritenendo invece, di rilevante importanza le attività che le sezioni provinciali della Polizia postale e delle comunicazioni svolgono, tra le quali figurano anche le iniziative di prevenzione promosse nelle scuole, durante le quali si incontrano bambini, li si prepara a difendersi dalle persone psicologicamente deviate e si concorre a metterli nelle condizioni di usare internet in modo consapevole;</an:p>
				<an:p align="justify">            sottolineando altresì come tali incontri abbiano permesso di acquisire informazioni utili ad individuare fatti di violenza che i più giovani non avrebbero altrimenti avuto il modo o il coraggio di denunciare;</an:p>
				<an:p align="justify">            ritenendo assolutamente primaria e indispensabile la sicurezza dei cittadini vittime di reati informatici ed essenziale l'attività specifica della Polizia postale e delle comunicazioni nella protezione dei minorenni;</an:p>
				<an:p align="justify">            poco rassicurante l'ipotesi di razionalizzazione che si profilerebbe all'orizzonte, tendente alla soppressione delle sezioni provinciali della Polizia postale e delle comunicazioni ed alla creazione di un servizio equiparabile presso le squadre mobili, giacché produrrebbe l'effetto di disperdere il patrimonio di risorse specializzate accumulato nel corso degli anni in questo delicato settore;</an:p>
				<an:p align="justify">            ricordando come il numero dei reati online cresca esponenzialmente ogni anno e per alcune tipologie di reato sia essenziale la tempestività della reazione:</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a non smantellare nel contesto del riordino delle Forze di Polizia il patrimonio di risorse e la specificità della Polizia postale e delle comunicazioni, salvaguardandone la capillare rete delle sezioni provinciali;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad assicurare comunque una credibile protezione della cittadinanza, e dei minori in particolare, dai reati compiuti attraverso il web, che rappresentano una minaccia al benessere economico nazionale ed alla sicurezza delle persone.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
