<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.3"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-08-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-08-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/A/G2.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1206" showAs="DDL 1206"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDE2XEOP0DJEWQLGNF5LA0LSOIGBQPI1RNAEMBWYNIHZMUNZ4FE5LI" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				<an:TLCPerson id="IDMMSIHDIE4RG2OXH5LCXFNAPIMMSLLUTDACGUHEAHFFABMZEVYSF" href="http://dati.senato.it/36448" showAs="TREVISI"/>
				<an:TLCPerson id="IDXHKBVUGKV2DTIDKDNWEE0HHFAKOCCWNFTPCVMMKEUKVOUB1NFIOD" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDNRC4ZNXOWI2RERP3IINORMYA1MT0VF3VS2QGLONFHNXZJW50QD5O" href="http://dati.senato.it/32655" showAs="LOREFICE"/>
				<an:TLCPerson id="IDYBSKX0SCUHWFKLT31ONJRC1PII3U4XVHWAUEDPVG4WQIBOWXQTL" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="ID03EAPEF4RWGVFV4AJBN0LIT4QGPSYVS3ZT0TTKGOYGRXNZR2BTK" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="BEVILACQUA"/>
				<an:TLCPerson id="IDKCWLLFAZ3J2QEQUDROXVXBBKIPH1AKOYLPWG0MFLRWSJWGCS1G0J" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1206</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDE2XEOP0DJEWQLGNF5LA0LSOIGBQPI1RNAEMBWYNIHZMUNZ4FE5LI" as="#tipoSenatore">DI GIROLAMO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMMSIHDIE4RG2OXH5LCXFNAPIMMSLLUTDACGUHEAHFFABMZEVYSF" as="#tipoSenatore">TREVISI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXHKBVUGKV2DTIDKDNWEE0HHFAKOCCWNFTPCVMMKEUKVOUB1NFIOD" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNRC4ZNXOWI2RERP3IINORMYA1MT0VF3VS2QGLONFHNXZJW50QD5O" as="#tipoSenatore">LOREFICE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYBSKX0SCUHWFKLT31ONJRC1PII3U4XVHWAUEDPVG4WQIBOWXQTL" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID03EAPEF4RWGVFV4AJBN0LIT4QGPSYVS3ZT0TTKGOYGRXNZR2BTK" as="#tipoSenatore">BEVILACQUA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKCWLLFAZ3J2QEQUDROXVXBBKIPH1AKOYLPWG0MFLRWSJWGCS1G0J" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di conversione in legge, del decreto-legge 29 giugno 2024, n. 89, recante &quot;Disposizioni urgenti per le infrastrutture e gli investimenti di interesse strategico, per il processo penale e in materia di sport&quot;,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          l'articolo 2 reca delle disposizioni finalizzate a modificare ulteriormente l'attività istruttoria del decreto-legge n. 35 del 2023 alla realizzazione del collegamento stabile tra la Sicilia e la Calabria. Sono, in particolare, introdotte disposizioni volte modificare le modalità di approvazione degli atti aggiuntivi alla convenzione di concessione; aggiornare le modalità di approvazione del progetto esecutivo; continuare a mutare i termini relativi al costo del progetto nonché alcuni profili relativi alla variazione dei prezzi;</an:p>
				<an:p>          il costo dell'opera è stato delineato nell'ambito del documento di economia e finanza 2023, all'interno del focus dedicato nel cd. allegato infrastrutture alla voce &quot;fondi destinati alla realizzazione dell'opera&quot; si legge che: al finanziamento dell'opera si intende provvedere mediante: le risorse messe a disposizione dalle Regioni a valere, in particolare, sui Fondi per lo Sviluppo e la Coesione; l'individuazione, in sede di definizione della legge di bilancio 2024, della copertura finanziaria pluriennale a carico del bilancio dello Stato; i finanziamenti privati contratti sul mercato nazionale e internazionale; l'accesso alle sovvenzioni di cui al programma Connecting Europe Facility - CEF (bando entro settembre 2023);</an:p>
				<an:p>          l'unica misura certa, ossia nella immediata disponibilità del Governo, è rappresentata dalla quota parte relativa alla legge di bilancio 2024, posto che non è noto, né con quante risorse le Regioni Calabria e Sicilia possano provvedere nell'ambito dei fondi FSC, né tanto meno quali e quanti finanziamenti privati si potranno reperire sul mercato;</an:p>
				<an:p>          recentemente l'unione europea ha stabilito, nell'ambito della propria programmazione Connecting Europe Facility', il co-finanziamento esclusivamente alla componente ferroviaria del progetto esecutivo del ponte sullo Stretto che dovrebbe essere intorno ai 25 milioni di euro, ossia circa lo 0,2% dell'investimento previsto;</an:p>
				<an:p>
					          tra le misure del decreto-legge 31 marzo 2023, n. 35 recante &quot;Disposizioni urgenti per la realizzazione del collegamento stabile tra la Sicilia e la Calabria&quot;, l'articolo 9
					<an:i>-bis</an:i>
					 prevede infatti che la società concessionaria sottoscrive apposita convenzione con i comuni di Messina e di Villa San Giovanni per l'adozione di un &quot;Piano di comunicazione per la realizzazione del Ponte sullo Stretto&quot; volto ad assicurare l'attuazione di iniziative permanenti di informazione e di sensibilizzazione rivolte alla cittadinanza sullo stato di avanzamento dell'opera, da svolgere in collaborazione con i competenti enti territoriali. La convenzione di cui al primo periodo individua le modalità attuative per lo svolgimento delle citate iniziative e ne garantisce l'attuazione a partire dall'anno 2024 durante tutta la fase di realizzazione dell'opera fino al collaudo della stessa, fino al 2030. La propaganda comunicativa costerà dunque ai cittadini italiani ulteriori 7 milioni di euro,
				</an:p>
				<an:p>          secondo il quanto previsto dal decreto Legislativo n. 33 del 14 marzo 2013 la trasparenza è intesa come accessibilità totale delle informazioni concernenti l'organizzazione e l'attività delle pubbliche amministrazioni, allo scopo di favorire forme diffuse di controllo sul perseguimento delle funzioni istituzionali e sull'utilizzo delle risorse pubbliche;</an:p>
				<an:p>     Impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>          a fornire l'analisi costi benefici con riguardo all'attraversamento stabile dello Stretto di Messina, consentendo la doverosa trasparenza verso tutti i cittadini, come previsto dalla normativa vigente, senza ulteriori costi a carico della collettività.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
