<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6-bis.0.150"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-05-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1445/A/6-bis.0.150/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1445" showAs="DDL 1445"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDWYRFADAWJDZZNCCEQMJU0WTDYPKSXQ31JWMVZHGKFABZDSHCDMX" href="http://dati.senato.it/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDXAA0PUFF0IMBNMHRYH1OOOHW1DW1WMLDHMET33KZQFMG2B2QRO3L" href="http://dati.senato.it/36381" showAs="ALOISIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDO5FWYZL0010SJJ2TYQG5IAL3KNODO43VOSISALDUWA4V3RAZVFP" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1445</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6-bis.0.150</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWYRFADAWJDZZNCCEQMJU0WTDYPKSXQ31JWMVZHGKFABZDSHCDMX" as="#tipoSenatore">PIRONDINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXAA0PUFF0IMBNMHRYH1OOOHW1DW1WMLDHMET33KZQFMG2B2QRO3L" as="#tipoSenatore">ALOISIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDO5FWYZL0010SJJ2TYQG5IAL3KNODO43VOSISALDUWA4V3RAZVFP" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:i>
						<an:b>articolo</an:b>
					</an:i>
					 inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 6-
						<an:i>ter</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					(
					<an:i>Disposizioni urgenti in materia di formazione delle classi per l'avvio dell'anno scolastico 2025/2026</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>1. I commi 1, 2 e 3 dell'articolo 64 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, sono sostituiti dai seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          &quot;1. Ai fini di una migliore qualificazione dei servizi scolastici e di una piena valorizzazione professionale del personale docente, a decorrere dall'anno scolastico 2025/2026 sono adottati interventi e misure vòlti a ridurre, gradualmente, di un punto il rapporto alunni/docente, da realizzare comunque entro l'anno scolastico 2027/2028. Al fine di conseguire, nel triennio 2025-2027, una maggiore consistenza numerica delle dotazioni organiche del personale docente su posto comune e di sostegno, nonché del personale amministrativo, tecnico e ausiliario (ATA), i criteri e i parametri previsti per la definizione delle citate dotazioni organiche sono modificati in coerenza con le disposizioni di cui al primo periodo.</an:p>
				<an:p>          2. Il Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza unificata, di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e previo parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per le conseguenze di carattere finanziario, adegua i regolamenti e le altre disposizioni vigenti in materia alle finalità indicate al comma 1.</an:p>
				<an:p>          3. Le norme di adeguamento di cui al comma 2 dell'articolo 64 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, come modificato dal comma 1 del presente articolo, sono adottate entro sessanta giorni della data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.</an:p>
				<an:p>          4. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto il Governo provvede ad apportare modifiche al regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 2009, n. 81, al fine di stabilire nuovi criteri per la formazione delle classi nelle scuole di ogni ordine e grado, nel rispetto dei seguenti princìpi generali:</an:p>
				<an:p>          a) prevedere che la dotazione organica complessiva definita annualmente, sia a livello nazionale sia per ambiti regionali, si basi, sulla distribuzione degli alunni nelle classi e nei plessi diminuendo il rapporto medio, a livello nazionale, alunni/classe di 0,40, da realizzare nel triennio 2025-2027;</an:p>
				<an:p>          b) prevedere che le classi iniziali di ciclo delle scuole e degli istituti di ogni ordine e grado nonché le sezioni della scuola dell'infanzia siano costituite da un numero di alunni non superiore a 22, elevabile a 23 qualora residuino resti;</an:p>
				<an:p>          c) prevedere che le classi iniziali di ciclo delle scuole e degli istituti di ogni ordine e grado nonché le sezioni della scuola dell'infanzia siano costituite inderogabilmente da un numero di alunni non superiore a 20 nel caso accolgano alunni con disabilità, che in ogni caso non possono essere superiori alle due unità;</an:p>
				<an:p>          d) prevedere che le classi iniziali di ciclo degli istituti e delle scuole di istruzione secondaria di secondo grado, comprese quelle delle sezioni associate e delle sezioni di diverso indirizzo o specializzazione funzionanti con un solo corso, siano costituite, di norma, da un numero di alunni non inferiore a 20;</an:p>
				<an:p>          e) prevedere che possano essere costituite classi iniziali di ciclo degli istituti e delle scuole di istruzione secondaria di secondo grado articolate in gruppi di diversi indirizzi di studio solo nel caso in cui esse siano costituite da un numero di alunni complessivamente non inferiore a 20».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
