<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="246"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-16"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-09-16/246/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="Giulia Cosenza"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="Vincenza Aloisio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36418" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36418" showAs="Vincenza Rando"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="Francesco Verducci"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="Daniela Sbrollini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36398" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36398" showAs="Anna Maria Fallucchi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>246</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene, ai sensi dell'articolo 48 del Regolamento, la professoressa Francesca Biondi Dal Monte.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>COSENZA,MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.246 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e29" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, è stata chiesta l'attivazione dell'impianto audiovisivo e che la Presidenza del Senato ha fatto preventivamente conoscere il proprio assenso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi osservazioni, tale forma di pubblicità è adottata per la procedura informativa.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e36" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte altresì che della procedura informativa verrà redatto il resoconto stenografico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e40" name="PROCEDURE INFORMATIVE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e40">PROCEDURE INFORMATIVE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e43" name="Seguito dell'indagine conoscitiva su povert&amp;agrave; educativa, abbandono e dispersione scolastica: audizione di rappresentanti di ActionAid e di Alleanza per l'infanzia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e43">Seguito dell'indagine conoscitiva su povertà educativa, abbandono e dispersione scolastica: audizione di rappresentanti di ActionAid e di Alleanza per l'infanzia</an:heading>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'indagine conoscitiva, sospesa nella seduta del 26 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e51" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  introduce l'audizione odierna.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Ha quindi la parola la professoressa BIONDI DAL MONTE, la quale svolge una relazione sui temi oggetto dell'audizione, in qualità di esperta.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervengono per porre quesiti e formulare osservazioni i senatori 
							<an:ref id="d1e58" href="#p36381">Vincenza ALOISIO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e63" href="#p36418">Vincenza RANDO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e68" href="#p28924">VERDUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e74" href="#p25402">Daniela SBROLLINI</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ai quesiti posti risponde la professoressa BIONDI DAL MONTE.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e83" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							 , dopo aver ringraziato l'audita per il contributo offerto, dichiara conclusa l'audizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'indagine conoscitiva è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e87" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e87">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e90" name="Revisione delle modalit&amp;agrave; di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario">
					
               
					<an:heading id="h-d1e90"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1518</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Revisione delle modalità di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'esame sospeso nella seduta del 10 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e108" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, sulla base delle designazioni pervenute dai Gruppi, fanno parte del Comitato ristretto incaricato dell'esame degli emendamenti presentati al disegno di legge in titolo, oltre a se stesso e al relatore Occhiuto, i seguenti senatori: Paganella per il Gruppo della Lega, Carmela Bucalo per il Gruppo di Fratelli d'Italia, Daniela Ternullo per il Gruppo di Forza Italia, Verducci per il Gruppo del Partito democratico, Maria Domenica Castellone per il Gruppo del MoVimento 5 Stelle, Daniela Sbrollini per il Gruppo di Italia Viva, Elena Cattaneo per il Gruppo delle Autonomie, Giusy Versace per il Gruppo Civici d'Italia - Noi Moderati e De Cristofaro per il Gruppo Misto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica inoltre che la prima riunione del suddetto Comitato ristretto si è tenuta in data odierna.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e116" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che le senatrici Aurora Floridia ed Elena Cattaneo hanno aggiunto la propria firma agli emendamenti 1.60, 1.93 e 2.13.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa indi che la senatrice Cecilia D'Elia ha riformulato l'emendamento 1.66 in un testo 2 (pubblicato in allegato).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e121" name="Conversione in legge del decreto-legge 9 settembre 2025, n. 127, recante misure urgenti per la riforma dell&amp;apos;esame di Stato del secondo ciclo di istruzione e per il regolare avvio dell&amp;apos;anno scolastico 2025/2026">
					
               
					<an:heading id="h-d1e121"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1634</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 9 settembre 2025, n. 127, recante misure urgenti per la riforma dell'esame di Stato del secondo ciclo di istruzione e per il regolare avvio dell'anno scolastico 2025/2026</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e138" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, specificando che il decreto-legge oggetto di conversione, composto di otto articoli, è diretto a introdurre misure urgenti per la riforma dell'esame di Stato del secondo ciclo di istruzione e per il regolare avvio dell'anno scolastico 2025/2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Illustra innanzitutto l'articolo 1 che, nel ridenominare l'esame di Stato &quot;esame di maturità&quot;, prevede che esso sia uno strumento di verifica dei livelli di apprendimento e di valutazione del grado di maturazione personale in una prospettiva di sviluppo integrale della persona. All'esame di maturità viene, altresì, attribuita una funzione orientativa, finalizzata a sostenere scelte consapevoli in relazione al proseguimento degli studi a livello terziario ovvero all'inserimento nel mondo del lavoro e delle professioni. Il medesimo articolo 1 stabilisce, inoltre, che l'esame tiene conto anche delle esperienze di scuola-lavoro, delle competenze digitali e della partecipazione ai percorsi opzionali, nonché delle competenze maturate nell'educazione civica. Provvede poi a ridefinire la composizione delle commissioni e a regolare le modalità di individuazione annuale delle quattro discipline oggetto del colloquio, nonché le modalità di svolgimento del colloquio e i criteri di valutazione, mentre rinvia a un decreto ministeriale l'aggiornamento dei modelli del diploma e del 
							<an:i>curriculum</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà indi conto di alcune ulteriori previsioni recate dall'articolo 1, sulla base delle quali: nel primo biennio della scuola secondaria gli studenti possono cambiare indirizzo entro il 31 gennaio senza esame integrativo, con l'obbligo per la nuova scuola di predisporre attività didattiche di sostegno, mentre a decorrere dal terzo anno il passaggio ad un altro percorso è subordinato al superamento di un esame integrativo; agli studenti devono essere restituiti i risultati conseguiti nelle prove a carattere nazionale predisposte dall'Istituto nazionale per la valutazione del sistema educativo di istruzione e di formazione (INVALSI); l'elaborato critico in materia di cittadinanza attiva e solidale assegnato agli studenti che abbiano ottenuto una valutazione nel comportamento pari a sei decimi deve essere discusso dallo studente in sede di accertamento del recupero delle carenze formative.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver accennato alla ridenominazione dei percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO) come &quot;formazione scuola-lavoro&quot;, evidenzia che, sempre all'articolo 1, si dispone l'incremento di 3 milioni di euro annui dell'autorizzazione di spesa destinata anche alla formazione specifica dei docenti che fanno parte delle commissioni degli esami di maturità. Menziona, infine, la disposizione sulla base della quale, dall'anno scolastico 2026/2027, costituisce titolo preferenziale per la nomina a componente delle commissioni degli esami di maturità l'aver partecipato alla suddetta formazione specifica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'articolo 2, fa presente che esso include in via ordinaria i percorsi della filiera tecnologico-professionale nell'offerta formativa del secondo ciclo del sistema educativo di istruzione e formazione. L'attivazione dei percorsi avviene su richiesta del dirigente scolastico al ricorrere delle condizioni previste.</an:p>
						
                  
						<an:p>         Si sofferma, quindi, sull'articolo 3, che destina alla contrattazione collettiva nazionale relativa al triennio 2022-2024, per il rinnovo del contratto collettivo nazionale del lavoro (CCNL) scuola 2022-2024, alcune risorse derivanti da precedenti stanziamenti. Sottolinea, in particolare, che: il comma 1 destina, a partire dall'anno scolastico 2026/2027, alla contrattazione collettiva nazionale del comparto istruzione e ricerca - sezione scuola relativa al triennio 2022-2024, le risorse calcolate nella misura dello 0,55 per cento del monte salari 2018 e già destinate ai nuovi ordinamenti professionali del personale amministrativo, tecnico e ausiliario (ATA) per gli anni 2025 e 2026; il comma 2 destina alla contrattazione collettiva nazionale del comparto istruzione e ricerca - sezione scuola relativa al triennio 2022-2024 le risorse del fondo per la valorizzazione del sistema scolastico, pari a euro 40.937.244 per l'anno 2025 e a euro 57.854.488 per l'anno 2026; il comma 3 destina alla contrattazione collettiva nazionale del comparto istruzione e ricerca - sezione scuola relativa al triennio 2022-2024 le risorse del Fondo per il miglioramento dell'offerta formativa, pari a euro 67.746.059,48 per l'anno 2022 e a euro 13.675.519,67 per l'anno 2023. Sottolinea, infine, che il comma 4 incrementa di 15 milioni di euro per ciascuno degli anni 2026, 2027, 2028 e 2029 l'autorizzazione di spesa relativa all'affidamento del servizio di copertura assicurativa integrativa delle spese sanitarie del personale della scuola per estenderla, come afferma la relazione tecnica, anche ai docenti e al personale ATA con contratto a tempo determinato sino al 30 giugno, mentre il comma 5 incrementa di 15 milioni di euro annui, a decorrere dal 2030, il Fondo per il miglioramento dell'offerta formativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa poi cenno all'articolo 4, che proroga anche per gli anni 2025/2026, 2026/2027 e 2027/2028 la possibilità attribuita al Ministero dell'istruzione e del merito di disciplinare con una o più ordinanze la formazione delle graduatorie provinciali (GPS) e il conferimento delle supplenze per il personale docente ed educativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa, quindi, a illustrare i successivi articoli, a partire dall'articolo 5, che include le procedure di affidamento del servizio di trasporto scolastico connesso a uscite didattiche e viaggi di istruzione tra le ipotesi in cui le stazioni appaltanti sono vincolate all'utilizzo del criterio dell'offerta economicamente più vantaggiosa individuata sulla base del miglior rapporto qualità/prezzo. Si stabilisce, inoltre, che a tali contratti si applicano le disposizioni concernenti i contratti ad alta intensità di manodopera, per i quali la stazione appaltante stabilisce un tetto massimo per il punteggio economico entro il limite del 30 per cento.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 prevede che le eventuali risorse residue non impiegate per il pagamento all'Istituto nazionale assicurazione contro gli infortuni sul lavoro (INAIL) dei canoni di locazione per le scuole innovative realizzate da tale istituto possano essere utilizzate per la corresponsione dei canoni per l'affitto di immobili o per il noleggio di strutture temporanee modulari ad uso scolastico, anche nell'ambito degli interventi del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) a titolarità del Ministero dell'istruzione e del merito diversi dall'Investimento 1.1 della M2C3, ed anche per sostenere eventuali spese di trasporto per gli studenti e gli arredi didattici.</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'articolo 7 proroga l'autorizzazione di spesa di un milione di euro - già prevista a legislazione vigente per ciascuno degli anni 2023, 2024 e 2025 - anche per l'anno 2026, al fine di consentire alla Scuola europea di Brindisi la stipulazione di contratti a tempo determinato mediante procedure comparative indette per il personale docente e amministrativo di madrelingua o esperto in relazione al curricolo previsto per le scuole europee dalla scuola dell'infanzia al conseguimento del baccalaureato europeo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude facendo menzione dell'articolo 8, che disciplina l'entrata in vigore del provvedimento in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e159" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che l'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari, come programmato, avvierà oggi un ciclo di audizioni in relazione al disegno di legge in titolo e comunica che le documentazioni acquisite nel corso di tali audizioni saranno pubblicate sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione, al pari di quelle che dovessero essere comunque trasmesse nel prosieguo della procedura informativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e165" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e165">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e168" name="Legge annuale per il mercato e la concorrenza per il 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e168"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1578</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Legge annuale per il mercato e la concorrenza per il 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e186" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, sul quale la Commissione è chiamata a rendere il parere alla 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione permanente (Industria, commercio, turismo, agricoltura e produzione agroalimentare).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, in primo luogo, che l'adozione della legge annuale per il mercato e la concorrenza - il cui fine è rimuovere gli ostacoli regolatori, di carattere normativo o amministrativo, all'apertura dei mercati, di promuovere lo sviluppo della concorrenza e di garantire la tutela dei consumatori - è disciplinata dall'articolo 47 della legge 23 luglio 2009, n. 99.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi presente che il disegno di legge si compone di nove articoli, suddivisi in tre capi: il capo I (articoli da 1 a 3) reca disposizioni in materia di servizi pubblici locali; il capo II (articoli 4 e 5) reca disposizioni in materia di servizi di trasporto pubblico regionale e di trasporto aereo; il capo III (articoli da 6 a 9) introduce ulteriori disposizioni dirette a favorire la concorrenza negli ambiti sanitario, tecnologico e in materia di società tra professionisti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto d'interesse della Commissione, si sofferma sull'articolo 8, che reca misure di finanziamento e di coordinamento dirette a promuovere il trasferimento tecnologico e ad accelerare l'innovazione e la modernizzazione nelle filiere produttive nazionali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A tal fine, si prevede che, con decreto dei Ministri delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 e dell'università e della ricerca, sia adottato, con cadenza triennale, un atto di indirizzo strategico in materia di valorizzazione delle conoscenze e di trasferimento tecnologico. La proposta di atto di indirizzo strategico è sottoposta a consultazione pubblica dei soggetti istituzionali competenti e dei portatori di interesse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sottolinea poi che sono trasferite alla fondazione Enea 
							<an:i>Tech</an:i>
							 e 
							<an:i>Biomedical</an:i>
							 (istituita ai sensi dell'articolo 42, comma 5, del decreto-legge n. 34 del 2020, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 77 del 2020) - che viene ridenominata 
							<an:i>Tech</an:i>
							 e 
							<an:i>Biomedical</an:i>
							 - le risorse destinate agli interventi del Fondo per il trasferimento tecnologico, nel limite di 250 milioni di euro, per un più efficace utilizzo delle risorse pubbliche adibite all'innovazione tecnologica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia, quindi, la previsione sulla base della quale le fondazioni competenti in materia, i centri ad alta specializzazione e l'ente nazionale di ricerca e sperimentazione possono promuovere il trasferimento tecnologico tramite progetti da sottoporre alla medesima fondazione 
							<an:i>Tech e Biomedical</an:i>
							, che li valuta e li finanzia, previo assenso del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo - prosegue la relatrice - stabilisce i criteri e le modalità con cui la fondazione verifica periodicamente lo stato di avanzamento dei progetti finanziati, prevedendo altresì la redazione di una relazione annuale sull'attività di monitoraggio e verifica dei risultati, da trasmettere ai Ministeri delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, dell'università e della ricerca e dell'economia e delle finanze, nonché alle altre amministrazioni interessate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Conclude richiamando le disposizioni aventi ad oggetto la ridisciplina della 
							<an:i>governance</an:i>
							 della fondazione 
							<an:i>Tech e Biomedical</an:i>
							. Segnala, in particolare, che il Presidente - ai sensi della legislazione vigente, nominato su proposta del Fondatore, d'intesa con il Ministro dello sviluppo economico - con l'iniziativa legislativa in esame viene ad essere designato dal Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, di concerto con il Ministro della salute e con il Ministro dell'università e della ricerca.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,45.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e231" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
