<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-05-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1179/C/4.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1179" showAs="Ddl 1179"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/25402" showAs="Daniela Sbrollini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1179</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Furlan</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sbrollini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo</an:i>
					 
					<an:i>con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>«Art. 4.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Dipartimento di salute mentale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Il DSM cura la promozione e la tutela della salute mentale dell'area di riferimento all'interno dell'azienda sanitaria competente per territorio, tenendo conto delle caratteristiche culturali, orografiche e di percorribilità per una popolazione non superiore a 500.000 abitanti. È dotato di autonomia tecnico-gestionale, organizzativa e contabile ed è organizzato in centri di costo e di responsabilità.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Afferiscono al DSM le seguenti strutture organizzative:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					         
					<an:i> a)</an:i>
					 centro di salute mentale (CSM);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 servizio psichiatrico di diagnosi e cura (SPDC);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 servizi e programmi per la residenzialità e la semiresidenzialità.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Il DSM svolge le sue funzioni attraverso l'offerta di attività e risorse volte:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 alla promozione dell'integrazione professionale, organizzativa e disciplinare, a livello aziendale o interaziendale, di tutti i soggetti che si occupano della salute mentale;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 alla predisposizione di linee di indirizzo assistenziale per specifici programmi di intervento relativi ad aree critiche della popolazione, al fine di conferire omogeneità ai percorsi sviluppati dai CSM;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 alla promozione dell'integrazione tra servizi sanitari e servizi sociali, pubblici e del privato sociale, e associazioni, incentivando iniziative orientate a contrastare la marginalità sociale e a promuovere l'inclusione sociale;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 alla valorizzazione e alla formazione degli operatori e allo sviluppo delle competenze professionali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 alla raccolta, all'elaborazione e alla trasmissione delle informazioni definite a livello statale e regionale e al monitoraggio delle risposte ai bisogni di salute mentale;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>f)</an:i>
					 al riconoscimento del ruolo fondamentale dell'ascolto e del sostegno dei familiari, nonché del loro coinvolgimento nel programma terapeutico riabilitativo individuale e nel percorso di cura e riabilitazione della persona;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 alla promozione di modalità di accoglienza che facilitino rapporti di fiducia e di accettazione delle cure, nonché alla garanzia della centralità della persona nei rispettivi percorsi di cura e riabilitazione;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>h)</an:i>
					 alla presa in carico delle persone affette da disturbo mentale che hanno commesso un reato, o che sono a rischio di incorrere in condanne penali o misure di sicurezza, o vi sono sottoposte, attraverso programmi terapeutico-riabilitativi individuali, di intensità modulata in rapporto ai bisogni della persona, evitando in prima istanza l'invio alle residenze per l'esecuzione delle misure di sicurezza e assicurando le attività di tutela della salute mentale e di presa in carico dei detenuti e degli internati negli istituti di pena di competenza territoriale.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Il responsabile del DSM si raccorda, per lo svolgimento delle funzioni di programmazione e pianificazione strategica, coordinamento e monitoraggio dei risultati raggiunti, con il responsabile del distretto sanitario e, per quanto di competenza, con i responsabili dei servizi di assistenza ospedaliera. L'integrazione con le strutture distrettuali nonché le sinergie con l'ospedale sono assicurate dal distretto.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. Per le finalità di cui al comma 3, le regioni e le province autonome, comprese quelle che hanno sottoscritto i piani di rientro dai disavanzi sanitari, previa valutazione e autorizzazione del Ministero della salute, di concerto con il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri e con il Ministero dell'economia e delle finanze, possono bandire concorsi per l'assunzione, in deroga alle disposizioni vigenti, delle figure professionali di cui all'articolo 5.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. Ai fini di cui al comma 5, è autorizzata la spesa di 80 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					         
					<an:i>Conseguentemente, sostituire l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>5 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>«Art. 5</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i> (Figure professionali e formazione)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Nell'ambito dei servizi per la salute mentale operano le seguenti figure professionali:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 medici psichiatri;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 psicologi;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 infermieri professionali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 educatori professionali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 terapisti della riabilitazione psichiatrica;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>f)</an:i>
					 terapisti occupazionali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 sociologi;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>h)</an:i>
					 assistenti sociali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>i)</an:i>
					 operatori socio-sanitari;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>l)</an:i>
					 personale amministrativo.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano garantiscono a tutte le figure professionali di cui al comma 1 l'aggiornamento e la formazione continua, inclusa la formazione pratica, attraverso percorsi adeguati a migliorare la qualità dell'assistenza e a rafforzare la corretta gestione dei servizi, in coerenza con i princìpi e gli obiettivi della presente legge.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Per le finalità di cui al comma 2 è autorizzata la spesa di 3 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025, 2026 e 2027, da ripartire tra le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano sulla base della popolazione residente. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
