<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-04-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="127"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-04-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-04-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-04-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-04-30/127/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="DE CARLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32862" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32862" showAs="CANTALAMESSA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4512" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4512" showAs="PAROLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="NAVE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>127</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.127 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 12.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="ANTICIPAZIONE DELLA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">ANTICIPAZIONE DELLA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e67" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 propone di anticipare la riunione dell'Ufficio di Presidenza per la programmazione dei lavori, sospendendo brevemente la seduta plenaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 12,05, riprende alle ore 12,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e86" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e86">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e94" name="Interventi in materia di sicurezza stradale e delega al Governo per la revisione del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285">
					
               
					<an:heading id="h-d1e94">Interventi in materia di sicurezza stradale e delega al Governo per la revisione del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1086</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Interventi in materia di sicurezza stradale e delega al Governo per la revisione del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 8ª Commissione. Esame e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p32862" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32862"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e136" href="#p32862">
                        CANTALAMESSA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, specificando che, per quanto di interesse della Commissione, l'articolo 6 istituisce il registro delle agenzie telematiche per le imprese di consulenza per la circolazione dei mezzi di trasporto. Si sofferma sulla previsione sulla base della quale l'iscrizione dell'impresa al registro delle agenzie telematiche è soggetta a conferma di validità biennale e costituisce condizione necessaria per il rilascio delle credenziali di accesso ai sistemi informativi automatizzati della Direzione generale per la motorizzazione, per i servizi ai cittadini e alle imprese in materia di trasporti e navigazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia poi il rinvio ad un decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti ai fini della definizione delle modalità e dei termini per l'iscrizione al registro delle agenzie telematiche nonché dei programmi dei corsi di formazione che è necessario che il titolare dell'impresa dimostri di aver frequentato in sede di richiesta di conferma di validità dell'iscrizione. Con lo stesso decreto sono determinati i casi di revoca o di cancellazione dell'iscrizione. Si stabilisce, inoltre, che i corsi di formazione e di aggiornamento sono organizzati dalle associazioni di categoria accreditate come maggiormente rappresentative delle imprese che erogano prestazioni professionali di consulenza automobilistica o dai soggetti accreditati dalle Regioni e dalle Province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
						
                  
						<an:p>Menziona, quindi, l'articolo 9, che abbassa i limiti minimi di età per poter condurre veicoli adibiti al trasporto di persone a favore dei titolari di carta di qualificazione del conducente (CQC) conseguita a seguito della frequenza di un corso di qualificazione iniziale ordinario della durata di 280 ore e del superamento del relativo esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà conto dell'articolo 27, che, al comma 1, circoscrive il potere dei sindaci di limitare la circolazione nei centri abitati ai casi in cui risulti necessario, congiuntamente, nel rispetto dei criteri di proporzionalità e adeguatezza, ridurre le emissioni derivanti dal traffico veicolare in relazione ai livelli delle sostanze inquinanti nell'aria nonché tutelare il patrimonio culturale, tenuto conto, comunque, delle esigenze di mobilità e di tutela della produzione. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti sono individuati le tipologie dei comuni che possono avvalersi della suddetta facoltà, le categorie dei veicoli non soggetti alle predette limitazioni, i parametri di qualità dell'aria ai quali è subordinata l'attivazione delle limitazioni consentite dalla presente disposizione nonché i livelli minimi di servizio pubblico da assicurare comunque nelle aree oggetto delle citate limitazioni. Il comma 2 introduce deroghe alla disposizione che vieta ai proprietari dei fondi confinanti con le proprietà stradali fuori dei centri abitati di eseguire escavazioni nei terreni laterali alle strade, costruire, lateralmente alle strade, edificazioni di qualsiasi tipo e impiantare alberi, siepi vive o piantagioni ovvero recinzioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 29 modifica la definizione di macchine agricole ed estende il novero dei casi in cui esse possono circolare su strada. Viene specificato che le macchine agricole possono circolare su strada: per il proprio trasferimento; per il trasporto, per conto delle aziende agricole e forestali, di prodotti, sostanze di uso agrario e attrezzature destinate all'esecuzione delle attività di cui all'articolo 2135 del codice civile e delle attività di gestione forestale; per il trasporto di addetti alle lavorazioni nonché, nell'ambito delle attività dirette alla fornitura di beni o servizi ai sensi dell'articolo 2135, terzo comma, del codice civile, per il trasporto di soggetti in visita presso le aziende agricole, interessati a conoscere il contesto ambientale e territoriale in cui si svolgono le attività dell'impresa agricola.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 30 estende la possibilità di utilizzare autobus locati senza conducente da parte delle imprese autorizzate all'esercizio dell'attività di trasporto di persone su strada, a condizione che i suddetti veicoli risultino immatricolati o messi in circolazione conformemente alla legislazione di qualsiasi Stato membro.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 33 prevede che il provvedimento con cui, nei mesi di più intenso movimento turistico, può essere vietato l'afflusso e la circolazione nelle piccole isole di veicoli appartenenti a persone non facenti parte della popolazione stabile sia adottato dal Presidente della regione territorialmente competente, sentite le prefetture e i comuni interessati, anziché dal Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, come disposto dalla normativa vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa cenno, infine, all'articolo 35, recante, ai commi da 1 a 3, una delega al Governo, da esercitare entro dodici mesi, per l'emanazione di decreti legislativi di riordino della legislazione in materia di motorizzazione e di circolazione di cui al codice della strada. Il comma 4 autorizza il Governo ad emanare, entro un anno dalla data di entrata in vigore dei decreti legislativi, regolamenti di delegificazione sulla disciplina di alcune materie, tra cui il trasporto eccezionale, i limiti di massa e sagoma dei veicoli, l'aggiornamento della segnaletica stradale e la disciplina tecnica di classificazione, costruzione e tutela delle strade, delle fasce di rispetto, degli accessi e diramazioni, della pubblicità e di occupazione del suolo stradale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e174" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e174">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e182" name="Delega al Governo in materia di florovivaismo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e182">Delega al Governo in materia di florovivaismo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1048</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo in materia di florovivaismo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta dell'11 aprile.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e233" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 rammenta che è tuttora aperta la fase dell'illustrazione delle proposte emendative, sulle quali è in corso l'istruttoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e246" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e246">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e254" name="Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e254">Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 150</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 27 della legge 5 agosto 2022, n. 118. Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 23 aprile.</an:p>
					
                  
                
 
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e302" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							, dopo aver ricordato che è stata svolta la relazione illustrativa, fa presente che la discussione generale resterà aperta anche la settimana prossima, fermo restando che occorrerà rendere il parere entro il 2 giugno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e316" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e316">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e324" name="Semplificazioni in materia di lavoro e legislazione sociale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e324">Semplificazioni in materia di lavoro e legislazione sociale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>672</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Semplificazioni in materia di lavoro e legislazione sociale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 10ª Commissione. Esame. Parere favorevole)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p4512" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4512"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione il relatore 
							<an:ref id="d1e366" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), osservando che l'articolo 2 reca modifiche alla disciplina dei rapporti di lavoro a tempo determinato, in particolare elevando la durata massima consentita anche in assenza delle causali, che vengono soppresse. Sopprime inoltre il limite massimo di durata dei contratti di lavoro a tempo determinato tra somministratore e lavoratore e reca una norma di semplificazione procedurale per la richiesta di costituzione del rapporto di lavoro con l'utilizzatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo essersi soffermato sull'articolo 3, che dispone in merito alla validità degli accordi riguardanti la rideterminazione della quota di retribuzione eccedente i minimi previsti dal contratto collettivo nazionale di lavoro, illustra l'articolo 4, che amplia l'ambito delle informazioni obbligatorie rese al lavoratore anche mediante rinvio ai testi normativi o contrattuali, mentre l'articolo 5 reca modifiche alla disciplina sulla durata massima del periodo di prova nei rapporti di lavoro a tempo determinato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 6 è inteso a consentire l'applicazione del lavoro agile per i casi di svolgimento integrale dell'attività lavorativa all'esterno dei locali aziendali, nonché a porre il principio di libera articolazione giornaliera dell'orario di lavoro nei casi di rapporto a tempo parziale svolto in modalità agile.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accenna india all'articolo 7, relativo alla disciplina sulla determinazione del reddito da lavoro dipendente, nonché all'articolo 8, che prevede una deroga, per gli anni 2023 e 2024, al divieto di incarichi pubblici a titolari di trattamenti pensionistici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 9 - prosegue il relatore - dispone una deroga transitoria alla condizione che subordina i benefici fiscali inerenti ai premi di produttività all'incremento dei parametri di produttività, redditività, qualità, efficienza e innovazione, mentre l'articolo 10 modifica alcune norme procedurali per l'offerta di conciliazione nei casi di contenzioso derivante da un licenziamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver menzionato l'articolo 11, che esclude alcune ipotesi dall'ambito delle fattispecie che determinano la revoca o il mancato rilascio del documento unico di regolarità contributiva, descrive l'articolo 12, che esclude dall'ambito delle norme procedurali sulle dimissioni e le risoluzioni consensuali dei rapporti di lavoro i casi originati da assenza ingiustificata del lavoratore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà poi conto dei successivi articoli 13, sulle sanzioni per l'omissione di versamento dei contributi di previdenza e assistenza sociale, 14, sui provvedimenti di sospensione dell'attività per gravi violazioni in materia di sicurezza sul lavoro, nonché 15 sulla soppressione dei limiti massimi di importo previsti per la deducibilità fiscale dei contributi alle forme pensionistiche complementari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, l'articolo 16 sopprime la condizione in base alla quale la risoluzione consensuale del rapporto o la richiesta di dimissioni concernente la lavoratrice durante la gravidanza o la lavoratrice o il lavoratore nei primi tre anni di vita del bambino deve essere convalidata dall'Ispettorato nazionale del lavoro. Prevede, inoltre, che l'atto di dimissioni o il consenso alla risoluzione possa essere revocato entro quindici giorni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Anticipa, conclusivamente, l'espressione di un parere favorevole sul disegno di legge in titolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono richieste di intervento in discussione generale, si passa alle dichiarazioni di voto sulla proposta di parere favorevole del relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e409" href="#p36410">
                        NAVE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto contrario del suo Gruppo, esprime contrarietà rispetto a molteplici previsioni introdotte dal provvedimento in esame, a partire dalla soppressione del limite massimo di durata dei contratti di lavoro a tempo determinato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Anticipa la presentazione, da parte del Gruppo del Movimento 5 Stelle, di proposte emendative in sede di Commissione di merito, menzionando, in particolare, quella che avrà ad oggetto la soppressione dell'articolo 14. Ricorda, al riguardo, che tale articolo incide sull'articolo 14 del decreto legislativo n. 81 del 2008, sia sopprimendo, al comma 1, lo specifico riferimento alle fattispecie di violazioni in materia di tutela della salute e della sicurezza del lavoro di cui all'Allegato I, sia, al comma 14, riducendo da trenta a dieci giorni il termine di ammissibilità del ricorso avverso i provvedimenti di sospensione adottati per l'impiego di lavoratori senza preventiva comunicazione di instaurazione del rapporto di lavoro. Reputa inaccettabile la suddetta riduzione dei tempi di tutela per i lavoratori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento per dichiarazioni di voto, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole del relatore è posta in votazione e approvata.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e428" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 12,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
