<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.20"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-10-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-10-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/4.20/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3587" showAs="DDL 3587"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17593" showAs="Eufemi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3587</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.20</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Eufemi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 4 aggiungere i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'assetto organizzativo del Ministero per i beni e le attività culturali è modificato secondo le disposizioni che seguono al fine di assicurare: l'uniformità di indirizzi dell'attività amministrativa in materia di tutela e valorizzazione dei beni culturali, anche con riferimento alle disposizioni introdotte dall'articolo 2-
					<an:i>quater</an:i>
					 del decreto-legge n. 63 del 2005 e successive modificazioni ed integrazioni, nonchè dal presente articolo, la coerenza dell'attività medesima con le normative comunitarie e la sua rispondenza agli obblighi internazionali, il coordinamento con l'attività svolta dalle Regioni e dagli altri enti territoriali nella stessa materia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per le finalità di cui al comma 3 è istituita, presso il Ministero per i beni e le attività culturali, la Direzione generale per gli affari legali e il contenzioso. La Direzione generale svolge funzioni e compiti di. armonizzazione, sul territorio nazionale, delle attività di tutela e valorizzazione del patrimonio culturale, trattazione del contenzioso scaturente dallo svolgimento delle predette attività, indirizzo e controllo relativamente all'applicazione delle disposizioni dettate dal decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42 in materia di circolazione internazionale. Il Direttore generale, in particolare:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a</an:i>
					) cura le problematiche concernenti l'interpretazione e l'applicazione delle disposizioni in materia di tutela e valorizzazione dei beni culturali, tenendo anche conto delle nuove disposizioni citate al comma 1, e offre consulenza giuridica alle strutture dipartimentali, in raccordo con l'Ufficio legislativo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b</an:i>
					) tratta le questioni afferenti la circolazione internazionale di cose di interesse culturale e di beni culturali al fine di assicurare la puntuale ed uniforme attuazione delle normative comunitarie e degli accordi internazionali in materia, esercitando le attività di cui al Capo V del Titolo I della Parte Seconda del decreto legislativo n. 42 del 2004. In tale ambito, provvede anche all'adempimento degli obblighi informativi imposti dalle predette normative verso la Commissione europea e il Parlamento nazionale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c</an:i>
					) predispone, in raccordo con l'Ufficio legislativo, gli atti di indirizzo, gli schemi e i modelli-tipo di bandi di gara e di accordi in materia di valorizzazione del patrimonio culturale, esercitando, a tal fine, le attività di cui al Capo II del Titolo II della Parte Seconda del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42 e curando il monitoraggio delle iniziative avviate a livello territoriale e del relativo andamento Offre il necessario sostegno tecnico-giuridico per l'elaborazione dei criteri di gestione, anche integrata, delle attività di valorizzazione; per l'individuazione degli strumenti giuridici adeguati ai singoli progetti di valorizzazione ed alle realtà territoriali in essi coinvolte, ivi compresa la costituzione di nuovi organismi, per la predisposizione dei bandi di gara e delle specifiche convenzioni da stipularsi tra i soggetti pubblici e privati interessati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d</an:i>
					) tratta il contenzioso concernente i provvedimenti di tutela e valorizzazione del patrimonio culturale, cura l'istruttoria dei ricorsi amministrativi in materia, presentati anche ai sensi degli articoli 16, 47, 69 e 128, comma 4, del decreto legislativo n. 42 del 2004, nonchè delle istanze di riesame dei vincoli in essere, proposte ai sensi del citato articolo 128, comma 3, acquisendo anche i pareri dei competenti organi consultivi, tiene i necessari rapporti con gli organi giurisdizionali e l'Avvocatura dello Stato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'articolazione della Direzione generale in non più di quattro uffici dirigenziali di seconda fascia e le funzioni e i compiti assegnati ai medesimi uffici sono stabiliti con decreto ministeriale, ai sensi dell'articolo 17, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					), lettera 
					<an:i>e</an:i>
					), della legge 23 agosto 1988, n. 400.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>quinques</an:i>
					. Al fine di assicurare l'effettivo rispetto del principio dell'invarianza della spesa, l'onere derivante dal trattamento economico spettante al titolare dell'incarico dirigenziale di livello generale di cui al comma 4 è compensato sopprimendo, contestualmente al conferimento del nuovo incarico, due posti di livello dirigenziale di seconda fascia, individuabili anche fra quelli resi indisponibili, ai sensi dell'articolo 6, comma 5, secondo periodo, del decreto legislativo 8 gennaio 2004, n. 3. L'articolazione della Direzione generale in uffici dirigenziali di seconda fascia, ai sensi comma 5, è attuata nei limiti della dotazione organica attualmente stabilita, in relazione a tale area dirigenziale, per il Ministero per i beni e le attività culturali. Ai fini di cui al presente comma 4, incarichi di funzioni dirigenziali di livello generale, anche in posizione di fuori ruolo, attribuiti ai sensi dell'articolo 6, comma 4, del decreto legislativo n. 3 del 2004, sono ridotti, contestualmente al conferimento dei nuovi incarichi, dall'attuale numero di sei fino al numero di quattro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. All'articolo 54, comma 1, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, come sostituito dall'articolo 1 del decreto legislativo 8 gennaio 2004, n. 3:
				</an:p>
				<an:p align="justify">            - le parole &quot;dieci uffici&quot; sono sostituite dalle parole &quot;undici uffici&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            - le parole &quot;dieci unità&quot; sono sostituite dalle parole &quot;undici unità&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>septies</an:i>
					. È abrogata ogni disposizione in contrasto con quanto stabilito ai commi precedenti. In particolare, sono abrogate la lettera 
					<an:i>r</an:i>
					), limitatamente alle parole &quot;di acquisto all'esportazione&quot; e &quot;70&quot;, e la lettera 
					<an:i>t</an:i>
					), dell'articolo 7, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 10 giugno 2004, n. 173, nonchè la lettera 
					<an:i>m</an:i>
					), limitatamente alle parole &quot;di acquisto all'esportazione&quot; e &quot;70&quot;, e la lettera 
					<an:i>o</an:i>
					), dell'articolo 9, del medesimo decreto del Presidente della Repubblica n. 173/2004».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
