<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-10-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-10-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3587/A/2.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3587" id="ar1" showAs="DDL 3587"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17570" id="EY" showAs="Cicolani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3587</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Cicolani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 2, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 2-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di localizzazione dei Centri prova autoveicoli (CPA) e degli Uffici Speciali per i trasporti ad impianti fissi (USTIF)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il comma 2 dell'articolo 12 della legge 1º dicembre 1986, n. 870, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Tali uffici sono i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">            1. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per il Piemonte e la Valle d'Aosta &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Torino;</an:p>
				<an:p align="justify">            2. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Lombardia e la Liguria &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Milano;</an:p>
				<an:p align="justify">            3. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per il Veneto, il Trentino Alto Adige ed il Friuli Venezia Giulia &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Venezia;</an:p>
				<an:p align="justify">            4. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per l'Emilia Romagna e le Marche &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; sede in Bologna;</an:p>
				<an:p align="justify">            5. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Toscana e l'Umbria &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Firenze;</an:p>
				<an:p align="justify">            6. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per il Lazio, l'Abruzzo e la Sardegna &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Roma;</an:p>
				<an:p align="justify">            7. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Campania e il Molise &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Napoli;</an:p>
				<an:p align="justify">            8. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Puglia e la Basilicata &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Bari;</an:p>
				<an:p align="justify">            9. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Calabria e la Sicilia &quot;Ufficio Speciale per i Trasporti ad Impianti Fissi&quot; con sede in Catanzaro&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il comma 2 dell'articolo 15 della legge 1º dicembre 1986, n. 870, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Tali uffici sono i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">            1. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per il Piemonte e la Valle d'Aosta &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Torino;</an:p>
				<an:p align="justify">            2. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Lombardia e la Liguria &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Milano e &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Brescia;</an:p>
				<an:p align="justify">            3. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per il Veneto, il Trentino Alto Adige ed il Friuli Venezia Giulia &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Verona;</an:p>
				<an:p align="justify">            4. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per l'Emilia Romagna e le Marche &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Bologna;</an:p>
				<an:p align="justify">            5. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Toscana e l'Umbria &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Firenze;</an:p>
				<an:p align="justify">            6. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per il Lazio, Abruzzo e la Sardegna &quot;Centro Superiore Ricerche e Prove Autoveicoli e Dispositivi con sede in Roma e &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Pescara;</an:p>
				<an:p align="justify">            7. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Campania e il Molise «Centro Prova Autoveicoli» con sede in Napoli;</an:p>
				<an:p align="justify">            8. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Puglia e la Basilicata &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Bari;</an:p>
				<an:p align="justify">            9. Per il Servizio Integrato Infrastrutture e Trasporti - Settore Trasporti - per la Calabria e la Sicilia &quot;Centro Prova autoveicoli&quot; con sede in Catania e &quot;Centro Prova Autoveicoli&quot; con sede in Palermo&quot;.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 2-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Miglioramento dei servizi erogati dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Con Decreto del Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti, di concerto con il Ministro dell'Economia e delle finanze e stabilito un aumento delle tariffe applicabili per le operazioni di cui all'articolo 18 della legge 1º dicembre 1986, n. 870, in modo da assicurare su base annua, maggior entrate pari a 45 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Dette maggiori entrate annue sono destinate, quanto a 15 milioni di euro all'avvio di un processo di riorganizzazione delle strutture centrali e periferiche del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, con particolare riguardo alle politiche del personale e alla promozione e sviluppo delle professionalità e quanto a 30 milioni di Euro al funzionamento ed allo sviluppo del Centro Elaborazione Dati del Dipartimento dei trasporti terrestri del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, in ragione delle aumentate competenze derivanti dalle modifiche apportate al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285.</an:p>
				<an:p align="justify">        Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato a disporre annualmente, a partire dall'anno 2006, l'assegnazione in termini di competenza e di cassa nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, degli stanziamenti di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. In relazione alla pubblica utilità del servizio erogato dal Centro Elaborazione Dati del Dipartimento dei trasporti terrestri del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, al fine di garantirne la piena continuità nelle more del completamento delle procedure per il nuovo affidamento della gestione del servizio medesimo, in deroga a quanto previsto all'articolo 23 della legge 18 aprile 2005, n. 62, è autorizzata l'ulteriore proroga del contratto vigente, per il tempo necessario al completamento delle procedure per il nuovo affidamento, in relazione alla disponibilità finanziaria di cui al precedente comma».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
