<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="113"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-01-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-01-08"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2025-01-08/113/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="3ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e130a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32697" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32697" showAs="Stefania Pucciarelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22914" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22914" showAs="Stefania Gabriella Anastasia Craxi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1558" showAs="Roberto Menia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32578" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32578" showAs="Alessandro Alfieri"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>3ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI ESTERI E DIFESA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>113</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>            Interviene il sottosegretario di Stato per gli affari esteri e la cooperazione internazionale Maria Tripodi.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CRAXI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.113 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="A.G. 239 Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 21/2024, denominato 'Infra/infostrutture di rete (TLC e T-B-T)', relativo all&amp;#39;ammodernamento e adeguamento tecnologico della capacit&amp;agrave; di radiocomunicazione Terra/Bordo/Terra operativa dell&amp;#39;Aeronautica militare">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 239</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 21/2024, denominato &quot;Infra/infostrutture di rete (TLC e T-B-T)&quot;, relativo all'ammodernamento e adeguamento tecnologico della capacità di radiocomunicazione Terra/Bordo/Terra operativa dell'Aeronautica militare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al ministro della Difesa, ai sensi dell'articolo 536, comma 3, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32697" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32697"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e41" href="#p32697">PUCCIARELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra l'Atto del Governo ricordando che la Commissione è chiamata a formulare, entro il prossimo 26 gennaio, un parere, ai sensi dell'articolo 536 del codice dell'ordinamento militare, sullo schema di decreto del Ministro della Difesa di approvazione del programma pluriennale denominato ''INFRA/Infostrutture di rete (TLC e T-B-T)'', relativo all'ammodernamento e adeguamento tecnologico della capacità di radiocomunicazione Terra/Bordo/Terra operativa dell'Aeronautica militare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Come evidenziato dalle schede tecnica e illustrativa che accompagnano il provvedimento, il programma pluriennale in esame, denominato SMD 21/2024, è volto ad ammodernare e rinnovare le capacità di comunicazione Terra/Bordo/Terra (T-B-T) dell'Aeronautica Militare, secondo i previsti requisiti tecnologici e prestazionali necessari a superare gli attuali limiti, ottimizzandole dal punto di vista dell'impiego e delle coperture, integrando le risorse radio esistenti al suolo in un'unica rete, destinata ad appoggiarsi all'infostruttura RIFON (Rete Interforze in Fibra Ottica Nazionale), gestita dal Ministero della Difesa. La nuova architettura renderà potenzialmente disponibili le risorse radio (apparati, frequenze, antenne e cifranti) a tutti gli utenti della rete. Nello specifico, il programma è volto a consentire all'Aeronautica Militare di disporre, per il pieno adempimento dei suoi compiti istituzionali di difesa del territorio nazionale, di una capacità di comunicazione tecnologicamente adeguata, in grado di gestire l'impiego, in tempo reale, dei propri assetti in volo in modo che gli stessi possano esprimere le loro piene capacità e contribuire all'efficacia delle operazioni militari. In particolare con il programma in esame si prevede di conseguire una capacità volta ad assicurare la copertura radio nelle bande UHF e VHF in tutto lo spazio aereo nazionale, comunicazioni radio in modalità &quot;
							<an:i>clear</an:i>
							&quot; e protette da un possibile disturbo elettromagnetico intenzionalmente generato, il rispetto degli standard capacitivi minimi assunti dal Paese con la NATO, una rapida e piena riconfigurazione dell'impiego delle risorse di radiocomunicazione, anche in ottica di difesa cibernetica, e il potenziale impiego delle capacità radio in supporto ad altre Forze Armate o ad altri Corpi dello Stato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto concerne i rapporti con l'industria, le schede evidenziano come i settori interessati siano prevalentemente quelli dell'industria elettronica e della sistemistica, con possibilità di importanti ritorni industriali in termini di acquisizione e consolidamento del 
							<an:i>know-how</an:i>
							 progettuale e produttivo, anche per il tessuto nazionale delle piccole e medie imprese. Le presumibili aree interessate ai processi produttivi sono individuate nel Piemonte, nella Lombardia, nella Toscana e nel Lazio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'onere complessivo del programma è stimato in 197,75 milioni di euro, di cui la prima fase dell'impresa, del valore stimato di 97 milioni di euro, è finanziata a valere sugli stanziamenti derivanti da capitoli del settore investimento del bilancio ordinario del Ministero della difesa nell'ambito delle risorse disponibili a legislazione vigente. Il completamento del programma, per il restante valore previsionale complessivo di 100,75 milioni di euro, sarà realizzato attraverso successivi provvedimenti finanziari. La scheda tecnica precisa altresì che il programma avrà uno sviluppo pluriennale orientativamente compreso fra il 2025 e il 2038. </an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente agli aspetti contrattuali, la scheda illustrativa richiama la validità della disciplina generale relativa al procurement militare, includendo il riferimento al nuovo Codice dei Contratti (di cui al decreto legislativo n. 36 del 2023), ai regolamenti di attuazione generale e speciale del settore della Difesa (di cui al D.P.R. n. 236 del 2012), e al provvedimento di recepimento (di cui al Decreto legislativo n. 208 del 2011) della direttiva europea n. 81 del 2009.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si evidenzia come nel Documento programmatico pluriennale per la Difesa per il triennio 2024-2026 si faccia espressamente riferimento, nell'ambito dei programmi già operanti, al programma denominato INFO/INFRASTRUTTURE di Rete (TLC E T-B-T), (pagina 79, Tomo II), avente l'obiettivo di procedere all'ammodernamento e al rinnovamento delle capacità di radiocomunicazione Terra/Bordo/Terra (TBT) dell'Aeronautica Militare, secondo i previsti requisiti tecnologici e prestazionali necessari a superare gli attuali 
							<an:i>gap</an:i>
							 in termini di flessibilità, affidabilità, sicurezza, efficienza manutentiva, copertura (orizzontale e verticale) e interoperabilità in ambito NATO ed EUROPEO. Il programma, nello specifico, prevede l'acquisizione di componenti per l'aggiornamento di terminali satellitari, per la realizzazione di specifiche reti classificate e non classificate connesse a programmi peculiari della Forza Armata. Nel DPP viene inoltre evidenziato come il programma abbia ricevuto una necessaria integrazione di 97 milioni di euro attraverso risorse a fabbisogno recate dalla legge di bilancio 2024. Il profilo programmatico degli stanziamenti ed il relativo cronoprogramma appaiono, tuttavia, lievemente difformi da quelli previsti dal provvedimento in via di approvazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente Stefania 
							<an:ref id="d1e63" href="#p22914">CRAXI</an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e67" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e67">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e70" name="A.S. 1335 Conversione in legge del decreto-legge 27 dicembre 2024, n. 200, recante disposizioni urgenti per la proroga dell&amp;#39;autorizzazione alla cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari in favore delle autorit&amp;agrave; governative dell&amp;#39;Ucraina">
					
               
					<an:heading id="h-d1e70"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1335</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 27 dicembre 2024, n. 200, recante disposizioni urgenti per la proroga dell'autorizzazione alla cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari in favore delle autorità governative dell'Ucraina</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e86" href="#p1558">MENIA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 200 del 2024, recante disposizioni urgenti per la proroga dell'autorizzazione alla cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari in favore delle Autorità governative dell'Ucraina.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il decreto-legge in esame, composto di 2 articoli, è connesso - come si legge nella relazione che accompagna il provvedimento - con la necessità per il nostro Paese di ottemperare agli impegni assunti nell'ambito delle Nazioni Unite, dell'Unione europea e dell'Alleanza atlantica, per affrontare più efficacemente la crisi internazionale in atto in Ucraina, che incide sugli equilibri geopolitici e mina la sicurezza e la stabilità internazionali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1, in particolare, proroga fino al 31 dicembre 2025, l'autorizzazione alla cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari in favore delle autorità governative dell'Ucraina, nei termini già previsti, dall'articolo 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto-legge n. 14 del febbraio 2022. L'autorizzazione è, altresì, concessa &quot;previo atto di indirizzo delle Camere&quot;. L'autorizzazione alla cessione era stata già prorogata, fino al 31 dicembre 2024, dal decreto-legge n. 200 del 2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si ricorda che l'articolo 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, del decreto-legge n. 14 del 2022 autorizza, previo atto di indirizzo delle Camere, la cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari alle autorità governative ucraine, in deroga alla legge n. 185 del 1990, e agli articoli 310 e 311 del Codice dell'ordinamento militare, e alle connesse disposizioni attuative, che disciplinano la cessione di materiali di armamento e di materiali non di armamento. L'elenco dei mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari oggetto della cessione, nonché le modalità di realizzazione della stessa (anche ai fini dello scarico contabile), sono definiti con uno o più decreti del Ministro della difesa, adottati di concerto con i Ministri degli affari esteri e della cooperazione internazionale e dell'economia e delle finanze. Ai sensi dello stesso art. 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 (al comma 3), il Ministro della difesa e il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, con cadenza almeno trimestrale, riferiscono alle Camere sull'evoluzione della situazione in atto, &quot;anche alla luce di quanto disposto dai precedenti commi 1 e 2&quot; (che disciplinano, appunto, la cessione di armi).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento agli atti di indirizzo formulati dai due rami del Parlamento, si ricorda che il 1° marzo 2022, a conclusione delle comunicazioni sugli sviluppi del conflitto tra Russia e Ucraina rese dal Presidente del Consiglio, Senato della Repubblica e Camera dei deputati hanno approvato alcune risoluzioni (al Senato, in particolare, la 6-00208, e alla Camera la 6-00207), che impegnano, tra l'altro il Governo ad attivare &quot;con le modalità più rapide e tempestive, tutte le azioni necessarie per assicurare assistenza umanitaria, finanziaria, economica e di qualsiasi altra natura, nonché - tenendo costantemente informato il Parlamento e in modo coordinato con gli altri Paesi europei e alleati - la cessione di apparati e strumenti militari che consentano all'Ucraina di esercitare il diritto alla legittima difesa e di proteggere la sua popolazione&quot;. Tale orientamento parlamentare è stato poi confermato e precisato nelle successive risoluzioni approvate dal Senato e dalla Camera in relazione all'Ucraina. Si ricorda, in particolare, che il 10 gennaio 2024, a conclusione delle comunicazioni rese dal Ministro della difesa in materia di proroga dell'autorizzazione alla cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari in favore delle autorità governative dell'Ucraina, la Camera dei deputati e il Senato della Repubblica hanno approvato specifici atti di indirizzo (rispettivamente le risoluzioni 6-00079 e 6-00067), che impegnano il Governo a &quot;continuare a sostenere, in linea con gli impegni assunti e con quanto sarà ulteriormente concordato in ambito NATO e Unione europea, nonché nei consessi internazionali di cui l'Italia fa parte, le autorità governative dell'Ucraina anche attraverso la cessione di mezzi, materiali ed equipaggiamenti militari&quot;, nonché a &quot;profondere tutti gli sforzi diplomatici in tutte le sedi, anche in qualità di Presidente di turno del Gruppo G7, con l'obiettivo di porre fine al conflitto e alle sofferenze del popolo ucraino e giungere ad una pace giusta, duratura ed equilibrata, che ristabilisca la sicurezza e l'ordine mondiali nel rispetto del diritto internazionale&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alle cessioni di materiali e agli equipaggiamenti destinati all'Ucraina, si ricorda come finora siano stati emanati 10 decreti del Ministro della difesa, rispettivamente D.M. 2 marzo 2022, D.M. 22 aprile 2022, D.M. 10 maggio 2022, D.M. 26 luglio 2022, D.M. 7 ottobre 2022, D.M. 31 gennaio 2023, D.M. 23 maggio 2023, D.M. 19 dicembre 2023, D.M. 25 giugno 2024 e, da ultimo, D.M. 12 dicembre 2024. I mezzi, i materiali e gli equipaggiamenti militari di cui si autorizza la cessione sono elencati in un apposito allegato al decreto ministeriale di autorizzazione, elaborato dallo Stato maggiore della difesa e che risulta &quot;classificato&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come si legge nella relazione tecnica del provvedimento legislativo in via di conversione, dall'attuazione della disposizione non derivano nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, tenuto conto che i materiali e mezzi oggetto di cessione sono già nelle disponibilità del Ministero della difesa, mentre eventuali oneri ad essi connessi saranno sostenuti nell'ambito delle risorse disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si precisa che le cessioni di mezzi, materiali e armamenti avvengono a titolo non oneroso per la parte ricevente, ma, al pari di quelle realizzate dagli altri Stati membri, sono parzialmente rimborsate dall'Unione europea attraverso i fondi dello Strumento europeo per la pace (EPF). Si ricorda che il sostegno militare complessivo dell'Unione europea all'Ucraina, fornito attraverso lo Strumento europeo per la pace (EPF) e direttamente dagli Stati membri, è stimato in circa 47,3 miliardi di euro. In particolare tra il 2022 e il 2024 l'Unione Europa ha mobilitato 6,1 miliardi di euro attraverso lo Strumento europeo per la pace (EPF) per rafforzare le capacità e la resilienza delle forze armate ucraine e proteggere la popolazione civile dall'aggressione militare russa, e nel marzo 2024 ha deciso di aumentare ulteriormente il massimale finanziario del medesimo Strumento europeo per la pace di 5 miliardi di euro, istituendo un apposito Fondo di assistenza per l'Ucraina.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si segnala altresì che l'articolo 29-
							<an:i>bis</an:i>
							, del decreto-legge n. 21 del 2022 ha novellato l'articolo 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 del già richiamato decreto legge n. 14 del 2022, al fine di specificare che le somme in entrata derivanti dai decreti ministeriali che definiscono l'elenco dei mezzi, dei materiali e degli equipaggiamenti militari oggetto di cessione alle autorità governative dell'Ucraina, devono essere riassegnate integralmente sui pertinenti capitoli dello stato di previsione del Ministero della difesa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, l'articolo 2 del decreto-legge in via di conversione, dispone l'entrata in vigore del provvedimento il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale, vale a dire il 28 dicembre 2024.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e116" href="#p22914"> CRAXI</an:ref>
							 apre la discussione generale e propone di fissare il termine per la presentazione di ordini del giorno ed emendamenti a martedì 14 gennaio, alle ore 12.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e121" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e121">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e124" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e124"/>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#d1e130a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e130" href="#p22914">PRESIDENTE</an:ref>
							  fa presente che il 20 dicembre è stato assegnato, alle Commissioni riunite Affari esteri e difesa e Politiche dell'Unione europea, l'affare assegnato sulle ingerenze straniere nei processi democratici degli Stati membri dell'Unione europea e nei Paesi candidati.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32578" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32578"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e136" href="#p32578">ALFIERI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) nell'ambito dell'esame del Documento Programmatico Pluriennale chiede di svolgere alcune audizioni per approfondire le questioni relative alla pianificazione della Difesa in materia di Cyber e alla partecipazione dell'Italia al programma Iris 2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10,20.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e143" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
