<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000"/>
					<an:FRBRdate date="2006-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.2000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-07-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-07-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-07-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/379/A/1.2000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/379" showAs="DDL 379"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EY" href="http://dati.senato.it/" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 379</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.2000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>L'articolo 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					&quot;Art. 1
				</an:p>
				<an:p align="justify">1. Il decreto-legge 18 maggio 2006, n. 181, recante disposizioni urgenti in materia di riordino delle attribuzioni della Presidenza del Consiglio dei ministri e dei Ministeri, è convertito in legge con le modificazioni apportate in allegato alla presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">2. Il Governo è delegato ad adottare, entro ventiquattro mesi dall'entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il coordinamento delle disposizioni in materia di funzioni e organizzazione della Presidenza del Consiglio dei ministri e dei Ministeri con le disposizioni di cui al decreto-legge n. 181 del 2006, come modificato dalla presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">3. Nell'attuazione della delega di cui al comma 2, il Governo si attiene ai seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 puntuale individuazione del testo vigente delle norme;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 coordinamento del testo delle disposizioni vigenti, apportando le modifiche necessarie per garantire la razionale applicazione nonché la coerenza logica e sistematica della normativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 esplicita e analitica indicazione delle norme abrogate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 aggiornamento e semplificazione del linguaggio normativo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 revisione del numero dei dipartimenti e delle direzioni generali, previste dal decreto legislativo n. 300 del 1999, sulla base di quanto disposto dal comma 23, dell'articolo 1 del decreto-legge 18 maggio 2006, n. 181, come modificato dalla presente legge, nel rispetto del principio di invarianza della spesa di cui al comma 25 dell'articolo 1, del medesimo decreto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">4. I decreti legislativi sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti i Ministri interessati. Sugli schemi, predisposti sentite le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative, sono acquisiti i pareri del Consiglio di Stato e delle competenti Commissioni parlamentari, da rendersi ciascuno nel termine di quarantacinque giorni dalla trasmissione. Decorso tale termine, i decreti possono comunque essere adottati .</an:p>
				<an:p align="justify">
					 5. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">Conseguentemente al titolo del disegno di legge sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;. Delega al Governo per il coordinamento delle disposizioni in materia di funzioni e di organizzazione della Presidenza del Consiglio dei ministri e dei Ministeri&quot;.</an:p>
				<an:p align="right">Allegato</an:p>
				<an:p align="center">MODIFICHE APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE AL TESTO DEL DECRETO-LEGGE</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>All'articolo 1, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>&quot;a) Al comma 1, capoverso 1:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>1)</an:i>
					 sostituire le parole: &quot;Ministero dell'istruzione&quot; con le seguenti: &quot;Ministero della pubblica istruzione&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>2)</an:i>
					 sostituire le parole: &quot;Ministero dei beni e delle attività culturali&quot; con le seguenti: &quot;Ministero per i beni e le attività culturali&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>3)</an:i>
					 sostituire le parole: &quot;Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio&quot; con le seguenti: &quot;Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>4)</an:i>
					 sostituire le parole: &quot;Ministero delle politiche agricole, alimentari e forestali&quot; con le seguenti: &quot;Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b) sostituire il comma 2 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;2. Al Ministero dello sviluppo economico sono trasferite, con le inerenti risorse finanziarie, strumentali e di personale, le funzioni di cui all'articolo 24, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, ivi inclusa la gestione del Fondo per le aree sotto utilizzate, fatta eccezione per le funzioni di programmazione economica e finanziaria non ricomprese nelle politiche di sviluppo e di coesione, fatto salvo quanto previsto dal comma 19-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente articolo, e per le funzioni della segreteria del Comitato interministeriale per la programmazione economica, la quale è trasferita alla Presidenza del Consiglio dei ministri, con le inerenti risorse finanziarie, strumentali e di personale. Sono trasferiti, altresì alla Presidenza del Consiglio dei ministri, con le inerenti risorse finanziarie, strumentali e di personale il Nucleo di consulenza per l'attuazione delle linee guida per la regolazione dei servizi di pubblica utilità (NARS) e l'Unità tecnica - finanza di progetto (UTPF) di cui all'articolo 7 della legge 17 maggio 1999, n. 144.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					2-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 23, al comma 2
					<an:b>,</an:b>
					 del decreto legislativo 30 luglio 1999
					<an:b>,</an:b>
					 n. 300, sono soppresse le parole: &quot;programmazione, coordinamento e verifica degli interventi per lo sviluppo economico, territoriale e settoriale e politiche di coesione&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					2-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 27, comma 2, alinea, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, le parole da: &quot;secondo il principio di&quot; fino a: &quot;politica industriale&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;, ivi inclusi gli interventi in favore delle aree sotto utilizzate, secondo il principio di sussidiarietà e di leale collaborazione con gli enti territoriali interessati e in coerenza con gli obiettivi generali di politica industriale&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					2-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'articolo 16, decimo comma, della legge 27 febbraio 1967, n. 48, è sostituito dal seguente: &quot;Partecipa alle riunioni del Comitato, con funzioni di segretario, un Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri, nominato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. L'articolo 1 del decreto-legge 26 aprile 2005, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 giugno 2005, n. 109, è abrogato.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c) al comma 3</an:i>
					, sostituire le parole: &quot;Ministero dello sviluppo economico&quot; con le seguenti: &quot;Ministero delle attività produttive&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d) al comma 5, aggiungere, in fine, i seguenti periodi</an:i>
					: &quot;Il Ministero dei trasporti propone, di concerto con il Ministero delle infrastrutture, il piano generale dei trasporti e della logistica e i piani di settore per i trasporti, compresi i piani urbani di mobilità, ed esprime, per quanto di competenza, il concerto sugli atti di programmazione degli interventi di competenza del Ministero delle infrastrutture. All'articolo 42, comma 1, lettera a), del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, le parole: «integrazione modale fra i sistemi di trasporto» sono soppresse.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e) sostituire il comma 6 con il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;6. È istituito il Ministero della solidarietà sociale. A detto Ministero sono trasferiti, con le inerenti risorse finanziarie, strumentali e di personale: le funzioni attribuite al Ministero del lavoro e delle politiche sociali dall'articolo 46, comma 1, lettera c), del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, in materia di politiche sociali e di assistenza, fatto salvo quanto disposto dal comma 19 del presente articolo; i compiti di vigilanza dei flussi di entrata dei lavoratori esteri non comunitari, di cui alla lettera d), del comma 1, dell'articolo 46, del citato decreto legislativo n. 300 del 1999, e neo comunitari, nonché i compiti di coordinamento delle politiche per l'integrazione degli stranieri immigrati. Restano ferme le attribuzioni del Ministero del lavoro e della previdenza sociale in materia di politiche previdenziali. Con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al comma 10 del presente articolo, sono individuate le forme di esercizio coordinato delle funzioni aventi natura assistenziale o previdenziale, nonché delle funzioni di indirizzo e vigilanza sugli enti di settore; possono essere, altresì, individuate forme di avvalimento per l'esercizio delle rispettive funzioni. Sono altresì trasferiti al Ministero della solidarietà sociale, con le inerenti risorse finanziarie e con l'&quot;Osservatorio per il disagio giovanile legato alle tossicodipendenze&quot; di cui al comma 556 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266, i compiti in materia di politiche antidroga attribuiti alla Presidenza del Consiglio dei ministri. L'articolo 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 303 è abrogato. Il personale in servizio presso il soppresso dipartimento nazionale per le politiche antidroga è assegnato alle altre strutture della Presidenza del Consiglio dei ministri, fatto comunque salvo quanto previsto dall'articolo 12, comma 1, lettera c), della legge 15 marzo 1997, n. 59, e successive modificazioni. Sono, in fine, trasferite al Ministero della solidarietà sociale le funzioni in materia di Servizio civile nazionale di cui alla legge 8 luglio 1998, n. 230, alla legge 6 marzo 2001, n. 64 ed al decreto legislativo 5 aprile 2002, n. 77, per l'esercizio delle quali il Ministero si avvale delle relative risorse finanziarie, umane e strumentali. Il Ministro esercita, congiuntamente con il Presidente del Consiglio dei ministri, le funzioni di indirizzo e vigilanza sull'Agenzia nazionale italiana del programma comunitario gioventù.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>f) al comma 7:</an:i>
				</an:p>
				<an:ol id="EWE">
					<an:li style="list-style: none; display: inline">
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>nel primo periodo sostituire le parole: &quot;Ministero dell'istruzione&quot;, con le seguenti: &quot;Ministero della pubblica istruzione&quot;;</an:li>
				</an:ol>
				<an:p align="justify">2) nel secondo periodo dopo le parole: &quot;decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300&quot;, aggiungere le seguenti: &quot;, ad eccezione di quelle riguardanti le istituzioni di cui alla legge 21 dicembre 1999, n. 508.&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>g)</an:i>
					<an:i>al comma 8, dopo le parole</an:i>
					: &quot;decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300&quot; 
					<an:i>aggiungere le seguenti</an:i>
					: &quot;, nonché quelle in materia di alta formazione artistica, musicale e coreutica&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>h) dopo il comma 8 inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					&quot;8-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Il Ministero dello sviluppo economico, il Ministero delle infrastrutture, il Ministero dei trasporti, il Ministero della pubblica istruzione, il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, il Ministero dell'università e della ricerca si articolano in dipartimenti. Le direzioni generali costituiscono le strutture di primo livello del Ministero della solidarietà sociale e del Ministero del commercio internazionale.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>i) al comma 9,</an:i>
					<an:i>sopprimere il primo periodo e al secondo periodo le parole:</an:i>
					 «Ministero delle politiche agricole, alimentari e forestali» 
					<an:i>sono istituite dalle seguenti:</an:i>
					 «Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>l) dopo il comma 9, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					&quot;9-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il Ministro dello sviluppo economico esercita la vigilanza sui consorzi agrari di concerto con il Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, ai sensi dell'articolo 12 del decreto legislativo 2 agosto 2002, n. 220. I consorzi agrari sono società cooperative a responsabilità limitata, disciplinate a tutti gli effetti dagli articoli 2511 e seguenti del codice civile; l'uso della denominazione di consorzio agrario è riservato esclusivamente alle società cooperative di cui al presente comma. Le disposizioni della legge 28 ottobre 1999, n. 410, e successive modificazioni, sono abrogate ad eccezione dell'articolo 2, dell'articolo 5, commi 2, 3 e 5 e dell'articolo 6. E' abrogato, altresì, il comma 227 dell'articolo 1, della legge 30 dicembre 2004, n. 311. Per i consorzi agrari attualmente in stato di liquidazione coatta amministrativa, l'autorità di vigilanza provvede alla nomina di un commissario unico, ai sensi dell'articolo 198, primo comma, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, in sostituzione dei commissari in carica alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, con il compito di chiudere la liquidazione entro il 31 dicembre 2007, depositando gli atti di cui all'articolo 213 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, salvo che entro detto termine sia stata autorizzata una proposta di concordato ai sensi dell'articolo 214 del citato regio decreto. Per tutti gli altri consorzi, i commissari in carica provvedono, entro il 31 dicembre 2006, alla ricostituzione degli organi statutari e cessano, in pari data, dall'incarico. I consorzi agrari adeguano gli statuti alle disposizioni del codice civile entro il 30 giugno 2007.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					9-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 17, comma 1, del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 99, e successive modificazioni, le parole da: &quot;, ivi compresi la registrazione a livello internazionale&quot;, fino alle parole: &quot;specialità tradizionali garantite&quot; sono soppresse.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>m) dopo il comma 10, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;10-
					<an:i>bis</an:i>
					. In sede di prima applicazione del presente decreto e al fine di assicurare il funzionamento delle strutture trasferite, gli incarichi dirigenziali conferiti nell'ambito delle predette strutture ai sensi dei commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 6 dell'articolo 19 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni, salvo quanto previsto dal comma 23 del presente articolo, possono essere mantenuti sino alla scadenza attualmente prevista per ciascuno di essi anche in deroga ai contingenti indicati dai citati commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 6 dell'articolo 19 del decreto legislativo n. 165 del 2001. Le amministrazioni che utilizzano i predetti contingenti in deroga e limitatamente agli stessi, possono conferire, relativamente ai contratti in corso che abbiano termine entro il 30 giugno 2007, alla rispettiva scadenza, nuovi incarichi dirigenziali, di durata non superiore al 30 giugno 2008.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					10-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al fine di assicurare l'invarianza della spesa, le amministrazioni cedenti rendono temporaneamente indisponibili un numero di incarichi corrispondente a quello di cui al comma 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente articolo, fino alla scadenza dei relativi termini. Con il provvedimento di cui al comma 10 del presente articolo, e in relazione alle strutture trasferite, si procede all'individuazione degli incarichi dirigenziali conferiti ai sensi dell'articolo 19, commi 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 6, del decreto legislativo n. 165 del 2001, da parte delle amministrazioni di cui al predetto comma 10-
					<an:i>bis</an:i>
					.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>n) sostituire il comma 11 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">&quot;11. La denominazione: &quot;Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali&quot; sostituisce, ad ogni effetto e ovunque presente, la denominazione: &quot;Ministero delle politiche agricole e forestali&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>o) al comma 12, sostituire le parole: &quot;</an:i>
					dal comma 13&quot; 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 &quot;dai commi 13, 19 e 19-
					<an:i>bis&quot;;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>p) dopo il comma 13, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;13-
					<an:i>bis</an:i>
					. La denominazione: &quot;Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare&quot; sostituisce ad ogni effetto e ovunque presente, la denominazione: &quot;Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>q)</an:i>
					<an:i>al comma 16, sostituire le parole</an:i>
					: &quot;Ministero dell'istruzione&quot; 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: &quot;Ministero della pubblica istruzione&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>r)</an:i>
					<an:i>sostituire il comma 19 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					&quot;19. Sono attribuite al Presidente del Consiglio dei ministri:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a</an:i>
					) le funzioni di competenza statale attribuite al Ministero per i beni e le attività culturali dagli articoli 52, comma 1, e 53 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, in materia di sport. Entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, lo statuto dell'istituto per il credito sportivo è modificato al fine di prevedere la vigilanza da parte del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro per i beni e le attività culturali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 le funzioni di vigilanza sull'Agenzia dei segretari comunali e provinciali nonché sulla Scuola superiore per la formazione e la specializzazione dei dirigenti della pubblica amministrazione locale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 l'iniziativa legislativa in materia di individuazione e allocazione delle funzioni fondamentali di Comuni, Province e Città metropolitane di cui all'articolo 117, secondo comma, lettera 
					<an:i>p),</an:i>
					 della Costituzione, nonché le competenze in materia di promozione e coordinamento relativamente all'attuazione dell'articolo 118, primo e secondo comma della Costituzione
					<an:b>;</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d</an:i>
					) le funzioni di indirizzo e coordinamento in materia di politiche giovanili, nonché le funzioni di competenza statale attribuite al Ministero del lavoro e delle politiche sociali dall'articolo 46, comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del decreto legislativo n. 300 del 1999, in materia di coordinamento delle politiche delle giovani generazioni, ivi comprese le funzioni di indirizzo e vigilanza sull'Agenzia nazionale italiana del programma comunitario gioventù, esercitate congiuntamente con il Ministro della solidarietà sociale. La Presidenza del Consiglio dei ministri può prendere parte alle attività del 
					<an:i>Forum</an:i>
					 nazionale dei giovani;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e</an:i>
					) le funzioni di indirizzo e coordinamento in materia di politiche per la famiglia nelle sue componenti e problematiche generazionali nonché le funzioni di competenza statale attribuite al Ministero del lavoro e delle politiche sociali dall'articolo 46, comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del decreto legislativo n. 300 del 1999, in materia di coordinamento delle politiche a favore della famiglia, di interventi per il sostegno della maternità e della paternità, di conciliazione dei tempi di lavoro e dei tempi di cura della famiglia, di misure di sostegno alla famiglia, alla genitorialità e alla natalità, di supporto all'Osservatorio nazionale della famiglia. La Presidenza del Consiglio dei ministri subentra al Ministero del lavoro e delle politiche sociali in tutti i suoi rapporti con l'Osservatorio nazionale sulla famiglia e tiene informato il Ministero della solidarietà sociale della relativa attività. La Presidenza del Consiglio dei ministri, unitamente al Ministero della solidarietà sociale, fornisce il supporto all'attività dell'Osservatorio nazionale per l'infanzia e del Centro nazionale di documentazione e di analisi per l'infanzia di cui agli articoli 2 e 3 della legge 23 dicembre 1997, n. 451, ed esercita altresì le funzioni di espressione del concerto in sede di esercizio delle funzioni di competenza statale attribuite al Ministero del lavoro e della previdenza sociale in materia di &quot;Fondo di previdenza per le persone che svolgono lavori di cura non retribuiti derivanti da responsabilità familiari&quot;, di cui al decreto legislativo 16 settembre 1996, n. 565;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>f)</an:i>
					 le funzioni di espressione del concerto in sede di esercizio delle funzioni di competenza statale attribuite al Ministero del lavoro e delle politiche sociali dagli articoli 8, 9, 10, 11, 18, 19, 20, 43, 44, 45, 46, 47 e 48 del Codice delle pari opportunità tra uomo e donna, di cui al decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>g)</an:i>
					 le funzioni di competenza statale attribuite al Ministero delle attività produttive dalla legge 25 febbraio 1992, n. 215 e dagli articoli 21, 22, 52, 53, 54 e 55 del citato Codice, di cui al decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					19-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le funzioni di competenza statale assegnate al Ministero delle attività produttive dagli articoli 27 e 28 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, e successive modificazioni, in materia di turismo, sono attribuite al Presidente del Consiglio dei ministri; il Ministro per lo sviluppo economico concerta con il Presidente del Consiglio dei ministri l'individuazione e l'utilizzazione, anche residuale, delle risorse finanziarie da destinare al turismo, ivi comprese quelle incluse nel Fondo per le aree sotto utilizzate. Per l'esercizio di tali funzioni, il Presidente del Consiglio dei ministri si avvale della struttura costituita ai sensi del comma 19-
					<an:i>ter</an:i>
					 del presente articolo e delle relative risorse.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					19-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 54 del decreto legislativo n. 300 del 1999 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;Il Ministero si articola in dipartimenti.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2, alinea, sono soppresse le seguenti parole: &quot;di cui all'articolo 53&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo la lettera d), aggiungere la seguente: &quot;d-
					<an:i>bis</an:i>
					) turismo;&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					19-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al Ministero per i beni e le attività culturali sono trasferite le dotazioni finanziarie, strumentali e di personale della direzione generale del turismo già del Ministero delle attività produttive, che viene conseguentemente soppressa. In attesa dell'emanazione del regolamento previsto dal comma 23, l'esercizio delle funzioni è assicurato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, di intesa con il Ministro per i beni e le attività culturali e il Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					19-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Con regolamento adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono ridefiniti, senza nuovi o maggiori oneri per il bilancio dello Stato, la composizione e i compiti della Commissione di cui all'articolo 38 della legge 4 maggio 1983, n. 184, e successive modificazioni, nonché la durata in carica dei suoi componenti sulla base delle norme generali contenute nella medesima legge. A decorrere dalla data di entrata in vigore del regolamento sono abrogati l'articolo 38, commi 2, 3 e 4, e l'articolo 39 della citata legge n. 184 del 1983.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					s) 
					<an:i>sostituire il comma 22 con i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">&quot;22. Per l'esercizio delle funzioni trasferite ai sensi del comma 19:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 quanto alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sono trasferite alla Presidenza del Consiglio dei ministri le inerenti strutture organizzative del Ministero per i beni e le attività culturali, con le relative risorse finanziarie, umane e strumentali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 quanto alle lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c),</an:i>
					 il Presidente del Consiglio dei ministri utilizza le inerenti strutture organizzative del Ministero dell'interno. L'utilizzazione del personale può avvenire mediante avvalimento ovvero nelle forme di cui agli articoli 9, comma 2, e 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 303;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 quanto alla lettera 
					<an:i>d),</an:i>
					 la Presidenza del Consiglio dei ministri può avvalersi del 
					<an:i>Forum</an:i>
					 nazionale dei giovani;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 quanto alla lettera 
					<an:i>e),</an:i>
					 il Presidente del Consiglio dei ministri si avvale, tra l'altro, dell'Osservatorio per il contrasto della pedofilia e della pornografia minorile di cui all'articolo 17, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 3 agosto 1998, n. 269.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					22
					<an:i>-bis.</an:i>
					 La Commissione e la segreteria tecnica di cui all'articolo 3, commi da 6-
					<an:i>duodecies</an:i>
					 a 6-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					, del decreto-legge 14 marzo 2005, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80, e successive modificazioni, sono soppresse. Presso la Presidenza del Consiglio dei ministri è costituita, con decreto del Presidente del Consiglio, una Unità per la semplificazione e la qualità della regolazione, con relativa segreteria tecnica. Della Unità per la semplificazione e la qualità della regolazione fa parte il Capo del Dipartimento per gli affari giuridici e legislativi della Presidenza del Consiglio dei ministri e i componenti sono scelti tra professori universitari, magistrati amministrativi, contabili ed ordinari, avvocati dello Stato, funzionari parlamentari, avvocati del libero foro con almeno quindici anni di iscrizione all'albo professionale, dirigenti delle amministrazioni pubbliche ed esperti di elevata professionalità. Se appartenenti ai ruoli delle pubbliche amministrazioni, gli esperti e i componenti della segreteria tecnica possono essere collocati in aspettativa o fuori ruolo, secondo le norme ed i criteri dei rispettivi ordinamenti. Per il funzionamento dell'Unità si utilizza lo stanziamento di cui all'articolo 3, comma 6-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					, del decreto-legge 14 marzo 2005, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80, ridotto del venticinque per cento. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri si provvede, altresì, al riordino delle funzioni e delle strutture della Presidenza del Consiglio dei ministri relative all'esercizio delle funzioni di cui al presente comma ed alla riallocazione delle relative risorse. A decorrere dalla data di entrata in vigore del suddetto decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, è abrogato l'articolo 11, comma 2, della legge 6 luglio 2002, n. 137.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					22
					<an:i>-ter</an:i>
					. Il comma 2 dell'articolo 9 della legge 23 agosto 1988, n. 400, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">&quot;2. Ogni qualvolta la legge o altra fonte normativa, assegni, anche in via delegata, compiti specifici ad un Ministro senza portafoglio ovvero a specifici Uffici o Dipartimenti della Presidenza del Consiglio dei ministri, gli stessi si intendono comunque attribuiti, rispettivamente, al Presidente del Consiglio dei ministri, che può delegarli ad un Ministro o a un Sottosegretario di Stato, e alla Presidenza del Consiglio dei ministri.&quot; . &quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>t) sostituire il comma 23 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">&quot;23. In attuazione delle disposizioni previste dal presente decreto e limitatamente alle amministrazioni interessate dal riordino, con regolamenti adottati ai sensi dell'articolo 4 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, sono definiti gli assetti organizzativi e il numero massimo delle strutture di primo livello, in modo da assicurare che al termine del processo di riorganizzazione non sia superato, dalle nuove strutture, il limite di spesa previsto per i Ministeri di origine e si resti altresì entro il limite complessivo della spesa sostenuta, alla data di entrata in vigore del presente decreto, per la totalità delle strutture di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p align="justify">
					23
					<an:i>-bis.</an:i>
					 Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti i Ministri interessati, previa consultazione delle organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative, sono determinati i criteri e le modalità per l'individuazione delle risorse umane relative alle funzioni trasferite ai sensi dei commi 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 e 9 e 19-
					<an:i>quater.</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>u) dopo il comma 24 inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					&quot;24-
					<an:i>bis.</an:i>
					 All'articolo 14, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, dopo il secondo periodo, è aggiunto il seguente: &quot;All'atto del giuramento del Ministro, tutte le assegnazioni di personale, ivi compresi gli incarichi anche di livello dirigenziale e le consulenze e i contratti, anche a termine, conferiti nell'ambito degli uffici di cui al presente comma, decadono automaticamente ove non confermati entro trenta giorni dal giuramento del nuovo Ministro.&quot;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Il termine di cui all'articolo 14, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, come modificato dal comma 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente articolo
					<an:i>,</an:i>
					 decorre, rispetto al giuramento dei Ministri in carica alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, da tale ultima data. Sono fatti salvi, comunque, le assegnazioni e gli incarichi conferiti successivamente al 17 maggio 2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>quater</an:i>
					. Ai vice Ministri è riservato un contingente di personale pari a quello previsto per le segreterie dei Sottosegretari di Stato. Tale contingente si intende compreso nel contingente complessivo del personale degli uffici di diretta collaborazione stabilito per ciascun Ministro, con relativa riduzione delle risorse complessive a tal fine previste.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il Ministro, in ragione della particolare complessità della delega attribuita, può autorizzare il vice Ministro, in deroga al limite di cui al primo periodo del comma 24-
					<an:i>quater</an:i>
					 e comunque entro il limite complessivo della spesa per il personale degli uffici di diretta collaborazione del Ministro, come rideterminato ai sensi dello stesso comma, a nominare un consigliere giuridico, che è responsabile dei rapporti con gli uffici di diretta collaborazione del Ministro o un altro soggetto esperto nelle materie delegate, un capo della segreteria, il quale coordina l'attività del personale di supporto, un segretario particolare, un responsabile della segreteria tecnica ovvero un altro esperto, un addetto stampa o un portavoce nonché, ove necessario in ragione delle peculiari funzioni delegate, un responsabile per gli affari internazionali. Il vice Ministro, per le materie inerenti alle funzioni delegate, si avvale dell'ufficio di gabinetto e dell'ufficio legislativo del Ministero.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Alle disposizioni di cui ai commi 24-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 24-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, si adeguano i regolamenti emanati ai sensi dell'articolo 7 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, e dell'articolo 14, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165. Sino a tale adeguamento, gli incarichi, le nomine o le assegnazioni di personale incompatibili con i commi 24-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 24-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 a qualsiasi titolo effettuati, sono revocati di diritto ove non siano utilizzati per gli uffici di diretta collaborazione del Ministro, nei limiti delle dotazioni ordinarie di questi ultimi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>septies</an:i>
					. È abrogato l'articolo 3 della legge 6 luglio 2002, n. 137.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>octies</an:i>
					. All'articolo 3, comma 2, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 14 maggio 2001, n. 258, e successive modificazioni, sono soppresse le seguenti parole: &quot;, di cui uno scelto tra i dirigenti preposti a uffici di livello dirigenziale generale del Ministero&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					24-
					<an:i>novies.</an:i>
					 All'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					), del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, e successive modificazioni, le parole: &quot;, ovvero espletamento del mandato parlamentare di senatore o deputato della Repubblica, nonché di consigliere regionale&quot; sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>v)</an:i>
					<an:i>al</an:i>
					<an:i>comma 25</an:i>
					, 
					<an:i>aggiungere, in fine</an:i>
					, 
					<an:i>le seguenti parole</an:i>
					: &quot;con specifico riferimento al trasferimento di risorse umane in servizio, strumentali e finanziarie già previste dalla legislazione vigente e stanziate in bilancio, fatta salva la rideterminazione degli organici quale risultante dall'attuazione dell'articolo 1, comma 93, della legge 30 dicembre 2004, n. 311&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>z)</an:i>
					<an:i>
						dopo il comma 25 sono aggiunti i seguenti
						<an:b>:</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:b/>
					&quot;25-
					<an:i>bis</an:i>
					. Dal riordino delle competenze dei Ministeri e della Presidenza del Consiglio dei ministri e dal loro accorpamento non deriva alcuna revisione dei trattamenti economici complessivi in atto corrisposti ai dipendenti trasferiti ovvero a quelli dell'amministrazione di destinazione che si riflettano in maggiori oneri per il bilancio dello Stato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					25-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Gli schemi dei decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, attuativi del riordino dei Ministeri e della Presidenza del Consiglio dei ministri previsti dal presente decreto sono corredati da relazione tecnica e sottoposti per il parere alle Commissioni parlamentari competenti per materia e alle Commissioni bilancio del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati per i profili di carattere finanziario. Decorsi trenta giorni dalla trasmissione della richiesta, i decreti possono essere comunque adottati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					25-
					<an:i>quater.</an:i>
					 L'onere relativo ai contingenti assegnati agli uffici di diretta collaborazione dei Ministri, dei vice Ministri e dei Sottosegretari non deve essere, comunque, superiore al limite di spesa complessivo riferito all'assetto vigente alla data di entrata in vigore del presente decreto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					25-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. All'onere relativo alla corresponsione del trattamento economico ai Ministri, vice Ministri e Sottosegretari di Stato in attuazione dei commi da 1 a 8 e 19 del presente articolo, pari ad euro 250.000 per l'anno 2006 e ad euro 375.000 a decorrere dall'anno 2007, si provvede, quanto ad euro 250.000 per l'anno 2006 e ad euro 375.000 per l'anno 2007 mediante riduzione, nella corrispondente misura, dell'autorizzazione di spesa recata dall'articolo 3, comma 6-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					, del decreto-legge 14 marzo 2005, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80, e, quanto ad euro 375.000 a decorrere dall'anno 2008, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;Fondo speciale&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					25
					<an:i>-sexies.</an:i>
					 Al maggiore onere derivante dalla corresponsione dell'indennità prevista dalla legge 9 novembre 1999, n. 418, pari ad euro 4.576.000 per l'anno 2006 e ad euro 6.864.000 a decorrere dall'anno 2007, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;Fondo speciale&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
