<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="184"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-02-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-04"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-02-04/184/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17924" showAs="Andrea Martella"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>184</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Intervengono, ai sensi dell'articolo 48 del Regolamento, per l'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO), il professor Jean Leonard Touadi, coordinatore speciale FAO per le reti parlamentari, il dottor Danilo Mollicone, esperto in monitoraggio del territorio per il cambiamento climatico, e la dottoressa Giulia Maria Galbiati, funzionaria risorse naturali, accompagnati dalla dottoressa Marika Carmela Morgillo, team FAO per le reti parlamentari.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.184 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SULLA PUBBLICITÀ DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SULLA PUBBLICITÀ DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento del Senato, è stata richiesta l'attivazione dell'impianto audiovisivo, anche sul canale satellitare e sulla 
							<an:i>web</an:i>
							-TV, per la procedura informativa all'ordine del giorno e che la Presidenza ha fatto preventivamente conoscere il proprio assenso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono osservazioni, tale forma di pubblicità è dunque adottata per la procedura informativa che sta per iniziare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e35" name="PROCEDURE INFORMATIVE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e35">PROCEDURE INFORMATIVE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e38" name="Seguito dell'indagine conoscitiva sugli effetti del cambiamento climatico in agricoltura: monitoraggio e strumenti di adattamento. Audizione di rappresentanti dell'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e38">Seguito dell'indagine conoscitiva sugli effetti del cambiamento climatico in agricoltura: monitoraggio e strumenti di adattamento. Audizione di rappresentanti dell'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO)</an:heading>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'indagine conoscitiva, sospesa nella seduta del 29 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e45" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  introduce l'odierna audizione, rivolge un indirizzo di saluto agli auditi e invita i rappresentanti dell'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO) a svolgere il loro intervento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ha la parola il dottor TOUADI, coordinatore speciale dell'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO), il quale esprime gratitudine al Parlamento italiano e, in particolare, alla Commissione industria e agricoltura del Senato, per il costante supporto e per la partecipazione attiva nei primi due vertici parlamentari mondiali contro la fame e la malnutrizione, organizzati dalla FAO a Madrid nel 2018 e a Valparaíso nel 2023. Si dichiara convinto che la presenza e l'impegno italiani siano stati fondamentali per il successo di detti eventi.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ricorda, quindi, che, nel corso dell'ultimo 
							<an:i>summit</an:i>
							, è stato adottato il primo Patto parlamentare globale, un passo cruciale verso il terzo vertice che sarà organizzato in Africa entro il 2026. Rileva che i suddetti incontri hanno dimostrato quanto sia vitale unire le forze per affrontare la sfida della fame e migliorare le politiche alimentari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi presente che dal 2009 la FAO ha collaborato con oltre cinquantacinque reti parlamentari in tutto il mondo, assicurando supporto tecnico a Istituzioni parlamentari nazionali, subregionali e regionali. Grazie a questi sforzi - prosegue l'oratore - è stata costruita una rete estesa di legislatori impegnati, che ha portato all'approvazione di oltre cento leggi e modelli legislativi mirati a trasformare i sistemi agroalimentari.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Osserva poi che le richiamate iniziative sono in linea con l'impegno dell'Unione europea per lo sviluppo sostenibile, la sicurezza alimentare e la promozione di quadri di 
							<an:i>governance</an:i>
							 efficaci diretti a potenziare le comunità locali e ad aumentarne la resilienza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel rinnovare un sentito ringraziamento al Parlamento italiano per il sostegno e la dedizione, conclude richiamando l'attenzione sul peso dei sistemi agricoli nell'economia italiana e sul fondamentale ruolo dell'Italia nella cooperazione mondiale per l'adattamento ai cambiamenti climatici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ha indi la parola la dottoressa GALBIATI, in qualità di funzionaria risorse naturali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Fa presente che la FAO si occupa in modo estensivo degli effetti del cambiamento climatico sui sistemi agroalimentari e di come le variazioni climatiche e dei 
							<an:i>pattern</an:i>
							 di precipitazioni, nonché l'intensificarsi di eventi estremi, come siccità e inondazioni, portino a una destabilizzazione dei raccolti influenzando negativamente la disponibilità del cibo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che a soffrire maggiormente sono le popolazioni più vulnerabili, che hanno meno capacità e strumenti per adattarsi al cambiamento e subiscono quindi le conseguenze più gravi. Sulla base delle stime FAO, rileva che il 40 per cento della popolazione mondiale è altamente vulnerabile ai cambiamenti climatici; tali mutamenti sono tra i principali fattori delle attuali tendenze, che vedono settecentotrenta milioni di persone vivere in condizioni di insicurezza alimentare e malnutrizione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pone poi in evidenza che i sistemi agroalimentari hanno un ruolo centrale nella lotta al cambiamento climatico, in quanto, da un lato, sono una fonte significativa di emissioni di gas serra, tenuto conto che agricoltura, silvicultura e altre attività legate all'uso del suolo sono responsabili fino al 30 per cento delle emissioni globali. D'altra parte, i sistemi agroalimentari hanno un grandissimo potenziale di riduzione delle emissioni e sono quindi uno strumento potente per la mitigazione del cambiamento climatico, soprattutto tramite l'adozione di pratiche agricole sostenibili che ripristinano gli ecosistemi, migliorano la gestione del suolo e incrementano la capacità di sequestro del carbonio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene pertanto fondamentale, al fine di far fronte al cambiamento climatico, intraprendere una trasformazione dei sistemi agroalimentari in termini non solo di adattamento, ma anche di mitigazione, mettendo in atto pratiche che portino a una riduzione delle emissioni senza compromettere la produzione di cibo e, quindi, la sicurezza alimentare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa che, con l'obiettivo di supportare detta trasformazione, la FAO ha sviluppato una strategia sul cambiamento climatico riferita al periodo 2022-2031 e fondata su tre livelli.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il primo è il rafforzamento delle politiche climatiche a livello globale e regionale, mediante la promozione dell'inclusione dei sistemi agroalimentari tra le priorità politiche da affrontare, non solo per l'adattamento, ma anche conferendo ad essi un ruolo centrale come strumento di mitigazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il secondo livello consiste nel fornire un diretto supporto ai Paesi, nell'ottica di migliorarne la capacità di intervenire, a livello tecnico e istituzionale, sulle questioni in discussione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il terzo livello concerne la promozione di azioni locali che rendano i sistemi agroalimentari più sostenibili, resilienti e a basse emissioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Anticipa, rispetto al successivo contributo, che, nel contesto in esame, la FAO si dedica anche a raccogliere, generare e analizzare dati e informazioni, resi accessibili tramite strumenti pubblici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude richiamando l'attenzione sull'importanza di tali attività al fine di fornire supporto ai Paesi, alle organizzazioni e ai responsabili di tutti i livelli istituzionali nell'assunzione di decisioni informate e mirate sulle azioni migliori da intraprendere per contrastare gli effetti del cambiamento climatico nei sistemi agroalimentari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Interviene, quindi, il dottor MOLLICONE, in qualità di esperto in monitoraggio del territorio per il cambiamento climatico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa cenno, in primo luogo, ad alcuni percorsi rivolti a ridurre le emissioni in agricoltura, rammentando l'importanza di intervenire in termini di mitigazione oltre che di adattamento ai mutamenti climatici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa poi ad illustrare una tabella recante le percentuali di emissione provenienti dai diversi settori. In particolare, richiama l'attenzione sull'alta percentuale di emissioni connessa all'agricoltura, alla deforestazione e agli allevamenti di animali. Si sofferma, al riguardo, sulle emissioni prodotte dagli allevamenti animali derivanti prevalentemente da fermentazione enterica, dando specificamente conto, mediante la presentazione di un diagramma, delle percentuali di differenti gas - anidride carbonica, metano e ossido di azoto - generate da detto settore. Al riguardo, sottolinea che il metano ha un potere climalterante maggiore dell'anidride carbonica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Delinea poi, mediante la presentazione di un ulteriore diagramma, la potenziale evoluzione delle percentuali dei predetti gas, prodotti dagli allevamenti animali, in un arco temporale da oggi fino al 2050, a seguito di una ipotetica applicazione di 
							<an:i>best practices</an:i>
							. Osserva che, con l'applicazione di misure di mitigazione, le emissioni potrebbero ridursi di un terzo da oggi al 2050.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Informa inoltre che la FAO ha creato strumenti che consentono di organizzare, gestire e rielaborare i numerosi dati forniti dai satelliti. La rielaborazione dei dati consente di predisporre le relazioni che vengono presentate all'ONU. Specifica che i suddetti strumenti si avvalgono di una piattaforma con straordinarie capacità di calcolo - 
							<an:i>Google Earth Engine</an:i>
							 - appartenente a una multinazionale privata. Esprime l'auspicio, al riguardo, che ci si possa avvalere in futuro di supporti elettronici appartenenti a Istituzioni pubbliche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Grazie all'utilizzo dei suddetti strumenti, prosegue l'oratore, la FAO è riuscita ad elaborare analisi che, fondandosi su una convergenza di evidenze, vale a dire su una combinazione di fattori anche di tipo socio-economico, oltre che climatico-ambientale, consentono di fornire previsioni su risultati e rischi associati all'adozione di determinate politiche. Sottolinea che tali studi rappresentano utilissimi strumenti di valutazione delle decisioni politiche. Precisa, infine, che, in alcune delle analisi, è stato considerato anche il fattore della biodiversità e che ben settanta Paesi si sono già avvalsi delle previsioni FAO per contrastare la desertificazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle richieste di chiarimenti e specificazioni in merito agli interventi svolti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e91" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), facendo riferimento alle attività formative svolte dalla FAO, chiede chi siano soggetti ai quali si rivolge la formazione e quali siano le modalità di svolgimento e gli obiettivi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e99" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprime apprezzamento e gratitudine per il livello dei contributi forniti, contraddistinti da una serietà scientifica, che - osserva con rammarico - non sempre impronta la documentazione presentata in sede di audizioni, con il conseguente rischio di diffondere nella società civile, attraverso la pubblicità cui è soggetta l'attività parlamentare, infondate tesi e informazioni. La distinzione tra metano e anidride carbonica è, a suo giudizio, assai rilevante per la piena conoscenza dei fenomeni in discussione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Condivide altresì la prospettiva, emersa dagli interventi svolti, di cambiare le modalità di produzione che possono risultare nocive anziché cessare le produzioni, nell'ottica di produrre, al tempo stesso, in quantità maggiore e in modo migliore e di diffondere 
							<an:i>best practices.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e110" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), espresso apprezzamento nei riguardi degli oratori e della approfondita attività di analisi svolta dalla FAO, domanda specificazioni su eventuali pratiche utili a ridurre le emissioni di metano connesse agli allevamenti animali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il dottor MOLLICONE, in relazione al quesito posto dalla senatrice Floridia, fa presente che le attività formative sono rivolte in primo luogo a istituzioni tecnico-governative e a settori specializzati della società civile, quali università e centri di ricerca, soprattutto con l'intento di colmare la distanza tra le competenze dei Paesi avanzati e quelle dei Paesi in via di sviluppo. In taluni casi, tuttavia, hanno visto anche il diretto coinvolgimento della popolazione. Ricorda, in particolare, che in Italia sono stati destinatari della formazione i tecnici dell'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale (ISPRA), mentre negli Stati Uniti i funzionari del U.S. 
							<an:i>Department of Agriculture</an:i>
							 (USDA).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Muovendo dall'intervento del Presidente, pone in luce i due maggiori elementi di ostacolo al processo di implementazione di tecniche già disponibili: una generale inerzia del sistema, sulla quale tuttavia è possibile agire con iniziative di incentivo e di formazione, e un atteggiamento culturale di resistenza al cambiamento, radicato soprattutto nei Paesi europei, mentre molto meno nel Sudest asiatico.</an:p>
						
                  
						<an:p>In risposta al quesito della senatrice Naturale, fa presente che il miglioramento dell'alimentazione degli animali contribuirebbe a ridurre in modo rilevante le emissioni di metano derivanti dalla fermentazione intestinale, così come determinate tecniche di lavorazione del terreno riuscirebbero a ridurre le emissioni anaerobiche derivanti dal suolo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene infine il dottor TOUADI per informare, su richiesta del 
							<an:ref id="d1e124" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , che il 
							<an:i>summit</an:i>
							 parlamentare mondiale fissato per il 2026 avrà luogo in Sudafrica e sarà preceduto da un incontro preliminare che si terrà in Italia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e132" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  ringrazia gli auditi per il loro intervento e dichiara conclusa l'audizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'indagine conoscitiva è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e136" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e136">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e139" name="Conversione in legge del decreto-legge 24 gennaio 2025, n. 3, recante misure urgenti per assicurare la continuit&amp;agrave; produttiva ed occupazionale degli impianti ex ILVA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e139"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1359</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 24 gennaio 2025, n. 3, recante misure urgenti per assicurare la continuità produttiva ed occupazionale degli impianti ex ILVA</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 29 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e156" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , dopo aver dichiarato aperta la discussione generale, ricorda che al termine della seduta avrà inizio il ciclo di audizioni informali sul disegno di legge in titolo. Avverte quindi che la documentazione depositata nel corso dell'istruttoria sarà resa disponibile sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione. Comunica altresì che è stato presentato al Senato il disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 5 del 2025 (Atto Senato n. 1366), che - come preannunciato la scorsa settimana - presenta affinità con il provvedimento in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone poi di fissare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno alle ore 12 di giovedì 13 febbraio.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Su richiesta del senatore 
							<an:ref id="d1e165" href="#p17924">MARTELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), la Commissione conviene di fissare a giovedì 13 febbraio, alle ore 18, il termine per la presentazione di ordini del giorno ed emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 14,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e175" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
