<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="270"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-01-20"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e92a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="Mario Occhiuto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="Giulia Cosenza"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="Cecilia D'Elia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32634" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32634" showAs="Barbara Floridia"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>270</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.270 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					La seduta inizia alle ore 16,15
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Schema di decreto ministeriale recante modifiche al decreto ministeriale 19 febbraio 2009, concernente determinazione delle classi dei corsi di laurea per le professioni sanitarie Schema di decreto ministeriale recante modifiche al decreto ministeriale 8 gennaio 2009, concernente determinazione delle classi delle lauree magistrali delle professioni sanitarie">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 371</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto ministeriale recante modifiche al decreto ministeriale 19 febbraio 2009, concernente determinazione delle classi dei corsi di laurea per le professioni sanitarie</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 372</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto ministeriale recante modifiche al decreto ministeriale 8 gennaio 2009, concernente determinazione delle classi delle lauree magistrali delle professioni sanitarie</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Pareri al ministro dell'Università e della Ricerca, ai sensi dell'articolo 17, comma 95, della legge 15 maggio 1997, n. 127. Esame congiunto e rinvio.
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e46" href="#p36413">OCCHIUTO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) riferisce sugli atti del Governo in titolo, sui quali la Commissione è chiamata ad esprimere il parere, specificando che sono diretti ad una revisione complessiva, rispettivamente, delle classi dei corsi di laurea e delle classi dei corsi di laurea magistrale per le professioni sanitarie con riguardo al percorso formativo per l'accesso alle professioni infermieristiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa che gli intervertenti normativi proposti sono volti a far fronte alle principali criticità del settore, consistenti nella significativa carenza di personale e nella scarsa attrattività di alcune professioni sanitarie, che richiedono il necessario potenziamento delle conoscenze e delle competenze dei professionisti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa che i provvedimenti in esame sono adottati ai sensi dell'articolo 17, comma 95, della legge n. 127 del 1997, il quale prevede che l'ordinamento degli studi dei corsi universitari è disciplinato dagli atenei, secondo le modalità prescritte dall'articolo 11, commi 1 e 2, della legge 341 del 1990, conformemente a criteri generali definiti, nel rispetto della normativa comunitaria vigente in materia, sentiti il Consiglio universitario nazionale (CUN) e le Commissioni parlamentari competenti, con uno o più decreti dell'attuale Ministro dell'università e della ricerca, di concerto, quando previsto, con altri Ministri interessati (nel caso di specie, del Ministero della salute).</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa che i provvedimenti in titolo giungono a valle di una procedura amministrativa complessa, che ha avuto avvio con l'istituzione, nel febbraio del 2023, del tavolo tecnico su &quot;Infermieristica&quot;, composto da rappresentanti del Ministero dell'università e della ricerca, del Ministero della salute, della Conferenza permanente delle classi di laurea delle professioni sanitarie, dell'Agenzia di valutazione del sistema universitario e della ricerca (ANVUR), del Consiglio universitario nazionale (CUN), della Federazione nazionale Ordini Professioni Infermieristiche (FNOPI). A seguire, il CUN, nell'adunanza del 18 dicembre 2024, ha approvato un parere nel quale avanzava una proposta di revisione complessiva delle classi di laurea e laurea magistrale delle professioni sanitarie, su cui è stato richiesto l'assenso tecnico al Ministero della salute. Quest'ultimo, in risposta a tale sollecitazione, ha condiviso il parere di luglio 2025 del Consiglio superiore della sanità, che si esprimeva in termini favorevoli sulla proposta di revisione CUN limitatamente alla sola classe di laurea magistrale LM/SNT-1. Il Ministero dell'università e della ricerca ha indi formulato una proposta normativa recante l'introduzione di specifiche novelle ai decreti ministeriali 8 gennaio 2009 e 19 febbraio 2009 recanti la determinazione, rispettivamente, delle classi delle lauree magistrali delle professioni sanitarie e delle classi dei corsi di laurea per le medesime professioni, riferite esclusivamente all'accesso alla professione infermieristica, su cui sono stati acquisiti il concerto del Ministero della salute e il parere favorevole della Conferenza dei Rettori delle Università Italiane.</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa indi che lo schema di decreto ministeriale, relativo all'Atto di Governo n. 372, provvede a novellare il citato decreto ministeriale 8 gennaio 2009 con riferimento alla Classe delle lauree magistrali in scienze infermieristiche e ostetriche (LM/SNT1).</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che esso mira a riconoscere le specificità della laurea magistrale ad indirizzo manageriale per le scienze ostetriche; a definire il percorso formativo di tre figure specialistiche quali l'infermiere specialistico nelle cure primarie e infermiere di famiglia e comunità; l'infermiere specialistico nelle cure intensive e nell'emergenza; l'infermiere specialistico nelle cure neonatali e pediatriche. Al riguardo, fa presente che le prime due figure sono di nuova istituzione, mentre la terza, cioè l'infermiere pediatrico, è già presente nell'ordinamento. La novità consiste nella circostanza che mentre alla professione di infermiere pediatrico ad oggi si accede all'esito di un percorso formativo abilitante afferente alle classi di laurea L/SNT-1, con l'atto in esame l'accesso avviene a seguito di un percorso di studi magistrale, quindi solo dopo aver conseguito l'abilitazione all'esercizio della professione di infermiere generico. Ciò, prosegue il relatore richiamando testualmente la relazione illustrativa dell'Atto del Governo in commento, &quot;al fine di rispondere alla crescente domanda di infermieri generici&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel dettaglio, specifica che l'articolo 1 modifica l'Allegato del decreto ministeriale 8 gennaio 2009, regolante la numerazione e la denominazione delle classi delle lauree magistrali, nonché l'individuazione, per ciascuna di esse, degli obiettivi formativi qualificanti e delle attività formative indispensabili, sostituendo il paragrafo dedicato agli obiettivi formativi qualificanti e alle attività formative indispensabili della citata classe delle lauree magistrali in scienze infermieristiche e ostetriche (LM/SNT/1).</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema di decreto in esame provvede a modificare la struttura della richiamata classe di laurea magistrale attraverso la suddivisione del percorso di studi in due distinte sezioni, ossia la sezione A), scienze infermieristiche e ostetriche, e la sezione B), scienze infermieristiche specialistiche. Inoltre interviene sull'articolazione interna della LM/SNT-1 in diversi percorsi formativi, e sulle corrispondenti figure professionali, ripartendoli tra le due nuove sezioni ed istituendone di nuovi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con specifico riferimento alle suddette sezioni, il nuovo allegato definisce gli obiettivi qualificanti e le attività formative indispensabili.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prosegue evidenziando che per quanto riguarda la sezione A), dedicata al percorso formativo in scienze infermieristiche e ostetriche, essa conserva due dei tre percorsi formativi oggi contemplati, ossia quello infermieristico e quello ostetrico, perdendo, invece, in favore della sezione B, il percorso relativo alla professione di infermiere pediatrico.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo aver richiamato gli sbocchi occupazionali e professionali riservati ai laureati nei percorsi formativi, definiti nella sezione A), fa presente che l'allegato in esame, a differenza di quello vigente, distingue i due profili professionali mediante l'inserimento, nei percorsi formativi, degli ambiti disciplinari riferiti, rispettivamente, al 
							<an:i>management</an:i>
							 infermieristico e al 
							<an:i>management</an:i>
							 ostetrico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con specifico riguardo alla sezione B), relativa al percorso formativo in scienze infermieristiche specialistiche, vengono definiti tre percorsi formativi riferiti alle seguenti figure specialistiche: all'infermiere specialista in cure primarie e infermieristica di famiglia e comunità; all'infermiere specialista in cure intensive e dell'emergenza; all'infermiere specialista in cure neonatali e pediatriche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prosegue affermando che per quanto concerne le attività formative indispensabili, tutti e tre i percorsi formativi, definiti nella sezione B), prevedono lo svolgimento di attività formative orientate all'acquisizione di conoscenze nei seguenti ambiti disciplinari: discipline epidemiologiche, statistiche, informatiche e di ricerca applicata; discipline di organizzazione dei processi assistenziali; discipline metodologie relazionali, educative formative ed etiche; discipline biologiche e cliniche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che oltre a tali ambiti disciplinari comuni a tutti e tre i profili specializzanti, gli studenti devono acquisire le conoscenze e competenze specifiche riferite a ciascun ambito professionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver fatto cenno agli sbocchi occupazionali e professionali riservati ai laureati nei percorsi formativi della sezione B), si sofferma sull'articolo 2, che prevede, al primo comma, che le università adeguino i regolamenti didattici di ateneo alle disposizioni del decreto in esame per l'avvio dei nuovi corsi di studio per l'anno accademico 2026/2027 e, al secondo comma, che le medesime assicurino la conclusione dei corsi di studio e il rilascio dei relativi titoli, secondo gli ordinamenti didattici vigenti, agli studenti già iscritti ai corsi alla data di entrata in vigore del decreto, disciplinando altresì la facoltà per i medesimi studenti di optare per l'iscrizione ai corsi di laurea magistrale in scienze infermieristiche e ostetriche previsti dal medesimo decreto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa indi ad illustrare lo schema di decreto ministeriale di cui all'Atto di Governo n. 371, sottolineando che esso risulta strettamente connesso ai contenuti dell'AG n.372, in quanto è orientato a rimuovere, nell'ambito della classe di laurea L/SNT-1 - Professioni sanitarie infermieristiche e professione sanitaria ostetrica/o, il percorso formativo triennale abilitante alla professione sanitaria di infermiere pediatrico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema, che modifica il decreto interministeriale del 19 febbraio 2009, recante &quot;Determinazione delle classi dei corsi di laurea per le professioni sanitarie, ai sensi del decreto ministeriale 22 ottobre 2004, n. 270&quot;, si compone di due articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'articolo 1 precisa che esso reca al proprio interno tre novelle.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La novella di cui alla lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), riguardante l'articolo 6 del decreto interministeriale del 19 febbraio 2009, disciplinante la quantificazione dei crediti formativi universitari, incide sul contenuto del comma 2, rimuovendo il riferimento all'infermiere pediatrico circa l'ottenimento dei suddetti crediti, ai quali corrispondono 30 ore di lavoro per studente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La novella di cui alla lettera 
							<an:i>b</an:i>
							) concerne le previsioni contenute all'interno dell'Allegato al decreto, in materia di numerazione e denominazione delle classi delle lauree, nonché di individuazione, per ciascuna di esse, degli obiettivi formativi qualificanti e delle attività formative indispensabili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa che la modifica provvede ad espungere dal paragrafo relativo alla declaratoria della Classe &quot;L/SNT1 - Classe delle lauree in professioni sanitarie infermieristiche e professione sanitaria ostetrica/o&quot;, nella sezione &quot;obiettivi formativi qualificanti&quot;, il capoverso che identifica le competenze da raggiungere per i laureati nell'ambito disciplinare riferito alla professionalità dell'infermiere pediatrico.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma poi sulla riforma di cui alla lettera 
							<an:i>c</an:i>
							), relativa sempre all'allegato sopracitato, che rimuove, nell'ambito della tabella dedicata all'individuazione delle &quot;attività formative indispensabili&quot;, la sezione &quot;Scienze infermieristiche pediatriche&quot;, che prevede l'elenco delle attività formative individuate come indispensabili per tale ambito disciplinare, che si riferiscono ai settori scientifico disciplinari MED/45 - Scienze infermieristiche generali, cliniche e pediatriche e MED/47 - Scienze infermieristiche ostetrico- ginecologiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Menziona poi l'articolo 2, che stabilisce che le università assicurino la conclusione dei percorsi formativi degli studenti iscritti, fino all'anno accademico 2027/2028, ai corsi di laurea relativi alla professione sanitaria di infermiere pediatrico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e92a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e92" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara aperta la discussione generale e, preso atto che non vi sono iscritti a parlare, propone di rinviare il seguito dell'esame congiunto degli atti in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono interventi in senso contrario, così rimane stabilito e il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e96" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e96">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e99" name="Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2025 Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2025 Relazione consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea, riferita all'anno 2024">
					
               
					<an:heading id="h-d1e99"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1737</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVI, n. 3</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVII, n. 2</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Relazione consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea, riferita all'anno 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Relazione alla 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione sul disegno di legge n. 1737. Pareri alla 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione sui 
							<an:i>Doc</an:i>
							. LXXXVI, n. 3 e LXXXVII, n. 2. Esame congiunto con esiti distinti. Relazione favorevole sul disegno di legge n. 1737. Parere favorevole sul 
							<an:i>Doc</an:i>
							. LXXXVI, n. 3. Parere favorevole sul 
							<an:i>Doc</an:i>
							. LXXXVII, n. 2
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce alla Commissione la relatrice 
							<an:ref id="d1e149" href="#p22910">COSENZA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), la quale segnala anzitutto che Commissione è chiamata ad approvare una relazione sul disegno di legge di delegazione europea 2025 (Atto Senato n. 1737), nel testo risultante dalle modifiche introdotte in prima lettura alla Camera dei deputati, e a rendere i pareri sulla Relazione programmatica 2025 e sulla Relazione consuntiva 2024 sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea. La relazione e i pareri saranno espressi alla 4ª Commissione, cui i richiamati atti sono stati assegnati in sede primaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Espone poi i contenuti del disegno di legge di delegazione europea, evidenziando che l'articolo 1 dispone la delega legislativa per l'attuazione e il recepimento degli atti normativi dell'Unione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prosegue, rammentando che l'articolo 2 reca disposizioni sulla disciplina sanzionatoria di violazioni di atti normativi dell'Unione europea e l'articolo 3 stabilisce il recepimento della direttiva (UE) 2024/2823 e l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/2822 in materia di disegni e modelli.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4, ricorda l'oratrice, prevede principi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva (UE) 2024/1799 sulla riparazione dei beni, mentre l'articolo 5 dispone l'adeguamento della normativa nazionale alla direttiva (UE) 2016/680, relativa alla protezione delle persone.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda poi che l'articolo 6 introduce principi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva (UE) 2024/1069 sulla protezione delle persone attive nella partecipazione pubblica da domande manifestamente infondate o procedimenti giudiziari abusivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Passando all'articolo 7, precisa che lo stesso reca principi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva (UE) 2025/1237, riguardante lo 
							<an:i>status</an:i>
							 di protezione del lupo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto all'articolo 8, rammenta la relatrice, lo stesso disciplina principi e criteri direttivi per il recepimento della direttiva (UE) 2025/1, che istituisce un quadro di risanamento e risoluzione delle imprese di assicurazione e di riassicurazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 reca disposizioni per l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2023/1230, relativo alle macchine. L'articolo 10 prevede l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/3005 sulla trasparenza e sull'integrità delle attività di rating ambientale, sociale e di governance. L'articolo 11 regola l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/590, sulle sostanze che riducono lo strato di ozono.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi cenno all'articolo 12 che disciplina l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/1244, relativo alla comunicazione dei dati ambientali delle installazioni industriali e alla creazione di un portale sulle emissioni industriali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13, prosegue l'oratrice, prevede l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/1157, relativo alle spedizioni di rifiuti, mentre l'articolo 14 stabilisce l'adeguamento della normativa nazionale al Regolamento (UE) 2025/40 su imballaggi e rifiuti di imballaggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma poi sull'articolo 15 il quale richiede l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2024/2847, relativo a requisiti orizzontali di 
							<an:i>cybersicurezza</an:i>
							 per i prodotti con elementi digitali. L'articolo 16 introduce disposizioni sull'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) 2025/37, per quanto riguarda i servizi di sicurezza gestiti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'articolo 17, la relatrice precisa che lo stesso prevede l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento 2025/38, che stabilisce misure intese a rafforzare la solidarietà e le capacità dell'Unione di rilevamento delle minacce e degli incidenti informatici e di preparazione e risposta agli stessi. L'articolo 18, prosegue, delega al Governo l'adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/1735, che istituisce un quadro di misure per rafforzare l'ecosistema europeo di produzione delle tecnologie a zero emissioni nette.</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto infine all'articolo 19, esso dispone l'adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni del regolamento (UE) n. 2024/3110, che fissa norme armonizzate per la commercializzazione dei prodotti da costruzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come si evince dalla succinta esposizione del provvedimento in esame, fa presente la relatrice, esso non contiene disposizione di stretta competenza della Commissione. Tuttavia, osserva che, al fine di recepire la direttiva (UE) 2024/2823 e adeguare la normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/2822, il secondo comma dell'articolo 3 enuncia una serie di principi e criteri direttivi di interesse.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nello specifico, la lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 introduce le ipotesi di esclusione della registrazione di un disegno e di un modello e, laddove questi siano già stati registrati, i casi di dichiarazione di nullità dell'avvenuta registrazione. In particolare, l'articolo 13 della direttiva (UE) 2024/2823 ha introdotto, tra le possibili cause di esclusione di registrazione di disegni o modelli da parte degli Stati membri, quelli che contengano una riproduzione totale o parziale di elementi appartenenti al patrimonio culturale che rivestono un interesse nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa quindi ad illustrare la Relazione consuntiva, la quale si manifesta come uno strumento di forte collaborazione tra Parlamento e Governo circa il contributo dello Stato al processo di integrazione all'Unione Europea, con particolare riguardo ai temi della difesa dell'interesse nazionale, della sicurezza dei cittadini e della centralità del Mediterraneo.</an:p>
						
                  
						<an:p>La suddetta Relazione, ricorda la relatrice, è suddivisa in quattro parti, ognuna delle quali è dedicata ad una tematica specifica, di cui dà succintamente conto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice si sofferma sulle azioni di adeguamento della normativa interna alla disciplina predisposta dagli organi legislativi europei, richiamando i 
							<an:i>dossier</an:i>
							 normativi di maggiore interesse della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 46, dedicato a &quot;I settori culturali e creativi verso l'obiettivo climatico per il 2040&quot;, si auspica l'incremento della qualità dei progetti italiani e della partecipazione ai bandi per i settori culturali inclusi di recente nei seguenti Programmi: European Cooperation Projects, Circulation or European Literary works, European networks, European Platform for emerging artists, Culture Moves Europe.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 47, relativo ai &quot;Cambiamenti climatici e tutela del patrimonio culturale&quot;, contiene la sottoscrizione all'Accordo quadro per il programma Mirror Copernicus - Linea di intervento del &quot;Piano stralcio Space economy&quot;, al fine di provvedere ad un potenziamento dello sviluppo dei sistemi innovativi basati sull'integrazione dei dati satellitari con altre tecnologie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, a seguito del lancio del satellite Sentinel IC, prosegue, si prevedono azioni di monitoraggio degli smottamenti, delle zone sismiche, delle attività vulcaniche e delle variazioni della copertura dei ghiacci polari, della deforestazione, dell'uso delle risorse idriche e del sostegno ai soccorritori e alle squadre di ricerca e soccorso in caso di catastrofi naturali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alla prevenzione da rischio idrogeologico, si è contribuito alla definizione del Piano di Bacino e, al fine di monitorare il rischio bradisismo dei Campi Flegrei e dell'area vesuviana, vengono perseguite attività di analisi dei dati del territorio da parte del Tavolo tecnico di coordinamento interistituzionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, segnala la prosecuzione dei lavori di implementazione del sistema informativo territoriale della Carta del Rischi, con la finalità di ridurre l'impatto dei cambiamenti climatici sui beni culturali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In tema di &quot;Produzione di energia eolica e tutela dei valori paesaggistici&quot;, a fronte dell'emersione di alcuni aspetti critici del rapporto fra paesaggio ed energia da fonti rinnovabili, con particolare riguardo all'impatto visivo immediato, all'impatto visivo cumulativo e alla necessità di salvaguardare la valorizzazione del territorio, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 48 stabilisce che sono state prese in considerazione le 
							<an:i>best practices</an:i>
							 elaborate nel 2024, dalle quali è emerso che il processo di transizione energetica debba avvenire nel rispetto della componente paesaggistica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Al fine di provvedere alla &quot;Sostenibilità e destagionalizzazione nel settore turistico&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 50 menziona l'intervento &quot;Caput Mundi. Next Generation EU per grandi eventi turistici&quot;, il quale propone molteplici interventi finalizzati alla realizzazione di percorsi integrati di fruizione del patrimonio culturale, di parchi, ville e giardini a Roma e nel Lazio e promuovendo anche il coinvolgimento delle aree periferiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nell'ambito della sezione &quot;Istruzione digitale&quot;, prosegue la relatrice, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 58 dedica spazio alla diffusione delle Linee guida STEM presso le scuole di ogni ordine e grado, attraverso la distribuzione di opuscoli, l'organizzazione di seminari, convegni, laboratori e la promozione di webinar ai docenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala inoltre che è stata posta particolare attenzione all'integrazione dell'intelligenza artificiale nei processi formativi e nelle attività amministrative delle istituzioni scolastiche e alla partecipazione di studenti e docenti circa l'elaborazione di Percorsi per le Competenze Trasversali e l'Orientamento sulle discipline STEM.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con riferimento alla tematica del &quot;Geoblocking nel settore cinematografico e audiovisivo&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 70 evidenzia l'impegno del Governo nella tutela del principio dell'esclusione dell'audiovisivo dalla regolamentazione sul 
							<an:i>Geoblocking</an:i>
							, al fine di assicurare la sostenibilità dei modelli di 
							<an:i>business</an:i>
							 che si basano sulla possibilità di cedere le licenze su base geografica-territoriale e di valorizzarne i relativi diritti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 95 è dedicato al &quot;Diploma europeo congiunto&quot;, riconducibile alla Strategia europea per l'istruzione e la formazione, e ribadisce l'importanza della dimensione transnazionale dei programmi di studio e dei consorzi, dell'innovazione dei curricula, della mobilità integrata, del multilinguismo e dell'inclusività.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In materia di &quot;Coordinamento del progetto Erasmus+&quot;, all'interno del 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 96 si sottolinea il ruolo particolarmente attivo dell'Italia rispetto a tale progetto, rimarcando l'espansione del suo bacino di utenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, rammenta l'oratrice, in ottemperanza alle politiche nazionali di integrazione, sono state favorite iniziative di supporto a discenti e docenti rifugiati ucraini, garantendo inclusione e opportunità di apprendimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La &quot;Settimana europea dello sport (edizione 2024)&quot; costituisce l'oggetto di trattazione del 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 97, il quale evidenzia l'impegno del Governo nella realizzazione di tale evento, con la collaborazione delle associazioni e società sportive circa la promozione della pratica sportiva e dei valori ad essa connessi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'edizione dell'anno 2024 ha registrato, infatti, la partecipazione di tutte le Regioni italiane.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con specifico riferimento al &quot;Ciclo di programmazione 2014-2020 e risorse REACT-EU - Settore Istruzione&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 142 prevede che, tramite le risorse messe a disposizione, la cui assegnazione è da collocare al momento della chiusura della programmazione 2014-2020, sono state realizzate azioni volte a promuovere l'offerta formativa e l'orientamento degli istituti tecnici e professionali statali e paritari a carattere non commerciale nell'anno scolastico 2023-2024, mediante l'elaborazione di percorsi formativi in lingua straniera, percorsi per il potenziamento dell'acquisizione di competenze trasversali e per l'orientamento all'estero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si segnala altresì la riapertura dei termini per la presentazione di candidature agli studenti per le istituzioni scolastiche statali e paritarie della scuola secondaria di secondo grado, istruzione tecnica e professionale, rivolta agli iscritti al terzo, quarto e quinto anno di corso nell'anno scolastico 2024-2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, si è data attuazione alle iniziative destinate alla trasformazione digitale della didattica, all'adozione di metodologie innovative e inclusive e al processo di dematerializzazione e digitalizzazione amministrativa delle scuole.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In materia di istruzione, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 145 contiene al proprio interno le iniziative volte alla &quot;Accelerazione dell'implementazione della politica di coesione 2021-2027&quot;, in relazione alla quale è stato dato avvio a una serie di interventi previsti nel Programma Nazionale &quot;Scuola e Competenze&quot;, al fine di provvedere alla predisposizione di un sistema di gestione, supporto e accompagnamento alle istituzioni scolastiche e al potenziamento delle competenze di base, orientate a contrastare le fragilità negli apprendimenti e la dispersione scolastica fin dalla scuola primaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, è stata disposta l'apertura estiva delle scuole, consentendo di realizzare attività sportive, teatrali, di apprendimento, di rafforzamento delle competenze di base e volte a sostenere la socialità, l'aggregazione e la vita di gruppo degli studenti e degli adulti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riferisce infine, per quanto di competenza, sulla Relazione programmatica dell'Italia all'Unione europea 2025, che ha lo specifico scopo di promuovere la competitività, rafforzare la sicurezza e migliorare la resilienza economica dell'Unione europea, mediante un processo di consolidamento della cooperazione tra le istituzioni europee e gli ordinamenti degli Stati membri.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia pertanto che, al fine di raggiungere le finalità suddette, è necessaria una costante collaborazione tra Governo e Parlamento, in relazione all'attività di definizione e attuazione delle iniziative europee.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Specifica che la relazione è articolata in tre parti, ognuna delle quali è orientata a trattare specifiche tematiche ed è corroborata dai relativi 
							<an:i>dossier</an:i>
							 normativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto di stretta competenza della Commissione, in merito all'azione di adeguamento circa le iniziative elaborate dalla politica europea, al fine di rafforzare il processo di integrazione all'UE, segnala i 
							<an:i>dossier</an:i>
							 normativi 59 e 60.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 59, rubricato &quot;Le tecnologie digitali come leva per la competitività&quot;, assegna particolare risalto alle tecnologie digitali e identifica i seguenti ambiti prioritari sui quali si richiede l'intervento dello Stato: l'intelligenza artificiale; il 
							<an:i>cloud</an:i>
							, in riferimento alla cybersicurezza; l'accesso, l'utilizzo e la 
							<an:i>governance</an:i>
							 dei dati; le telecomunicazioni, il 
							<an:i>quantum computing</an:i>
							, relativamente al potenziamento della formazione nell'ambito delle discipline STEM; l'interoperabilità tra l'anagrafe a altri sistemi della P.A.; infine, l'identità digitale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che occorrerebbe intervenire all'interno delle suddette aree, attraverso costanti monitoraggi delle procedure operative presso il tecnopolo di Bologna, attraverso il coordinamento nazionale delle iniziative finalizzate allo sviluppo dell'intelligenza artificiale e mediante specifiche collaborazioni strategiche con gli Stati membri.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo aver illustrato il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 60, che favorisce l'elaborazione di una strategia nazionale sulle tecnologie quantistiche e la partecipazione alle attività europee, si sofferma sul 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 72, rubricato &quot;Politiche digitali inclusive e sostenibili al servizio dei cittadini e delle imprese. Sviluppo delle competenze del personale pubblico&quot;, in cui è sancito come obiettivo centrale, nell'ambito del processo di digitalizzazione, il rafforzamento delle competenze del personale pubblico, al fine di provvedere ad una vera e propria evoluzione del 
							<an:i>learning environment</an:i>
							, da inquadrare come supporto alla diffusione di competenze trasversali, e al fine di ampliare il catalogo dell'offerta normativa, mediante l'implementazione di nuovi programmi formativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con particolare riferimento alle infrastrutture di ricerca, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 84 segnala l'obiettivo di sviluppare nuovi partenariati pubblico-privati e rafforzare le alleanze universitarie a supporto della ricerca e dell'attrazione dei talenti; inoltre, mira a porre l'Europa in una posizione avanguardistica nell'ambito delle scienze, delle tecnologie e delle industrie emergenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riferisce che tali obiettivi sono perseguiti attraverso il costante supporto di progetti di impresa per la ricerca, lo sviluppo e l'innovazione tecnologica, soprattutto nella zona del Mezzogiorno d'Italia, nonché attraverso il potenziamento delle tecnologie digitali, il sostegno alla ricerca collaborativa e mediante l'erogazione di incentivi a piccole e medie imprese.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Menziona, quindi, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 85, orientato all'introduzione di una normativa europea sulle biotecnologie, prevede iniziative volte ad accrescere la competitività e a sostenere la posizione primaria dell'Europa nell'ambito di un'economia digitale sempre più efficiente, predisponendo strategie, promuovendo la ricerca e l'innovazione, la scienza e la tecnologia più avanzata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Attraverso l'iniziativa europea circa la costruzione delle prime fabbriche di intelligenza artificiale, che l'Italia si impegna a realizzare attuando il progetto ITALIA AI Factory, il quale è finalizzato alla creazione di un ecosistema AI aperto e competitivo, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 86 prevede che tale obiettivo mira alla qualificazione dell'Europa come 
							<an:i>leader</an:i>
							 nell'innovazione in materia di intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							All'interno del 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 88, dedicato alle competenze dell'Unione, sono predisposti programmi strumentali volti a definire interventi in tema di orientamento universitario, al fine di accrescere la formazione superiore, assicurare il successo formativo e supportare i laureandi nella costruzione del proprio futuro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, si prevede un ampliamento della partecipazione alle discipline STEM nella formazione superiore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In completa coerenza con la Relazione programmatica del 2024, anche la Relazione dell'anno 2025 dedica spazio, all'interno del 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 89, al diploma congiunto europeo per consolidare l'istruzione superiore e raggiungere gli obiettivi definiti dalla European Education Area, attraverso il supporto di un laboratorio europeo &quot;European Degree Policy Lab&quot;, il quale è destinato all'individuazione di linee guida e piani d'azione per il conseguimento di un diploma europeo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con particolare riferimento allo sport, qualificabile come parte integrante del programma Erasmus+ 2021-2027, dal 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 93, si evince la collocazione dello sport all'interno di un programma strategico, congiuntamente allo studio e all'apprendimento, come attività in grado di sostenere lo sviluppo personale, sociale e culturale della persona.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, il Governo si impegna nell'azione di coordinamento tra i soggetti interessati alla presentazione di un progetto Erasmus+ Sport e l'Agenzia esecutiva per l'istruzione, gli audiovisivi e la cultura della Commissione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In un'ottica di apprendimento permanente, attuabile attraverso l'effettuazione di investimenti sul potenziamento delle competenze dei giovani e degli adulti, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 94 pone l'attenzione su tali temi, con riferimento specifico ai soggetti dotati di 
							<an:i>low skills</an:i>
							 e/o con bassi livelli di qualificazione, ai disoccupati, agli inattivi, a coloro che sono a rischio di disoccupazione e a coloro che percepiscano un reddito inferiore alla soglia di povertà.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, quindi, che per il raggiungimento dei suddetti scopi, si prevede l'estensione del sistema duale a tutti i percorsi di istruzione e formazione professionale regionali, con particolare riguardo a quelli collocati nelle Regioni del sud Italia; il rafforzamento e la razionalizzazione del contratto di apprendistato; la promozione e l'incremento degli investimenti per la mobilità ai fini dell'apprendimento con il Programma Erasmus+.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riferisce, poi, sul 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 95 che esalta il &quot;Miglioramento dell'ecosistema digitale e promozione della trasversalità degli apprendimenti in un'ottica integrata del personale scolastico&quot;, da realizzare rafforzando il sistema per la formazione, mediante lo sfruttamento di infrastrutture digitali e la valorizzazione della dimensione interdisciplinare dei contenuti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con specifico riguardo allo sviluppo e al rafforzamento delle competenze STEM, al fine di eliminare le disparità di genere e incrementare la competitività, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 96 attiva l'adozione di azioni dirette alla diffusione di Linee guida STEM, regolate dal D.M. 184/2023, presso le scuole di ogni ordine e grado, in modo tale da favorire un miglioramento sia delle competenze nell'ambito delle discipline suddette sia dei risultati delle prove INVALSI.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Fa poi un breve cenno al 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 97, dedicato al &quot;Bando di concorso STEM femminile plurale VI edizione&quot;, all'interno del quale si intende provvedere all'emanazione di un bando di concorso rivolto alle scuole primarie e secondarie statali e paritarie, al fine di incentivare e sensibilizzare la partecipazione delle donne e lo studio delle discipline STEM.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Relativamente al tema &quot;Orientamento e contrasto alla disciplina scolastica&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 98 sancisce che lo scopo dell'Europa consiste nel colmare le lacune in merito alle competenze e alla manodopera, provvedendo a investire sull'istruzione degli adulti, sull'apprendimento permanente e sul riconoscimento dei diversi tipi di formazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, si intendono avanzare e sostenere iniziative che siano deputate all'orientamento e al contrasto della dispersione scolastica, attraverso l'avvio di progetti replicabili, monitorabili e che possano rappresentare un modello per altri.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma poi sui &quot;Progetti legati all'attività motoria e sportiva degli alunni&quot;, per i quali il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 99 prevede l'utilizzazione della disciplina sportiva come campo di applicazione metodologica delle discipline STEM, in modo da contribuire allo sviluppo psico-fisico degli alunni attraverso esperienze motorie; alla diffusione di informazioni, materiali formativi e dei valori dello sport; all'accrescimento della conoscenza dell'ambiente esterno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 100, relativo a &quot;L'Unione delle competenze: sistema ordinamentale dell'istruzione degli adulti&quot;, fissa la realizzazione di un progetto, in collaborazione con l'INAPP, finalizzato al perfezionamento del processo di valutazione delle competenze degli adulti che si iscrivono presso i CPIA, per il conseguimento di un titolo di studio e/o la frequenza di percorsi formativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nell'ambito del 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 101, dedicato a &quot;Riforme del sistema di istruzione tecnica e professionale - Filiera formativa tecnologico professionale&quot;, segnala un potenziamento dell'offerta formativa dell'area tecnologico professionale, attraverso la ridefinizione e l'ampliamento dei suoi contenuti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con particolare riguardo alle &quot;Iniziative per il rafforzamento delle competenze STEM, digitali e di innovazione da parte degli studenti in tutti i cicli scolastici&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 102 illustra l'obiettivo di irrobustire le competenze multilinguistiche di studenti e insegnanti, mediante percorsi di orientamento, formazione e tutoraggio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Relativamente al &quot;Sistema integrato di educazione e istruzione per la prima infanzia&quot;, di cui al 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 121, informa che il Governo intende favorire l'accesso, al sistema suddetto, ai bambini con età compresa dalla nascita ai sei anni, con il precipuo intento di incentivare il processo di istruzione e il lavoro femminile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 122 mira a &quot;Rafforzare le politiche di coesione&quot;, attraverso l'attivazione di procedure necessarie all'organizzazione e all'avvio sul territorio di interventi finalizzati al raggiungimento degli obiettivi relativi al sistema di istruzione, previsti nel Programma nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sostenere i giovani e l'uguaglianza è un tema al quale dedica attenzione il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 123, rubricato &quot;Coordinamento del progetto Erasmus+&quot;, il quale promuove l'internazionalizzazione delle istituzioni scolastiche ed educative, da concretizzarsi mediante azioni di mobilità ai fini dell'apprendimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia come le azioni necessarie al conseguimento dello scopo suddetto siano orientate al potenziamento delle procedure di accreditamento per il settore dell'istruzione; all'incremento nel numero di mobilità per studenti, docenti e personale educativo; all'individuazione delle priorità educativo-didattiche; al potenziamento dei partenariati e della strategia di inclusione, strumentale a favorire la partecipazione alla mobilitazione anche dei soggetti più vulnerabili; alla valorizzazione della mobilità fisica, virtuale e mista.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In materia di &quot;Coordinamento delle iniziative complementari e delle attività integrative nelle istituzioni scolastiche&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 124 stabilisce che il Governo intende favorire la costituzione di Organismi istituzionali di rappresentanza studentesca su base territoriale, valorizzando il processo democratico e la partecipazione al processo decisionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Illustra quindi il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 125, destinato agli &quot;Interventi di supporto a favore dei giovani&quot;, che evidenzia una solida adesione all'obiettivo di migliorare lo sviluppo cognitivo, la creatività e la partecipazione degli studenti, in una prospettiva di tutela della salute mentale e dello sviluppo dell'autostima.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Di conseguenza, vengono previsti interventi per il supporto psicologico, per sostenere l'iscrizione degli studenti provenienti dai contesti socio-economici più difficili e ulteriori interventi per gli studenti con disabilità e DSA.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riguardo alla &quot;Protezione della salute mentale dei bambini e dei giovani dai danni causati dai 
							<an:i>social media</an:i>
							. Il piano d'azione contro il cyberbullismo&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 126 predispone un 
							<an:i>focus</an:i>
							 sulle competenze digitali, al fine di favorire un utilizzo più sano e consapevole dei 
							<an:i>social media</an:i>
							, mediante l'elaborazione di proposte progettuali e didattiche; la pianificazione di campagne informative; la predisposizione di un servizio di supporto telefonico e via 
							<an:i>chat</an:i>
							 per vittime di bullismo; la segnalazione di contenuti illegali; il monitoraggio dell'impegno delle scuole a contrastare fenomeni di cyberbullismo, attraverso la collaborazione dell'Osservatorio per la Scuola Digitale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 127 prevede la &quot;Settimana europea per lo sport (Ewos) - (edizione 2025) e stabilisce che il Governo provvede a promuovere e coordinare l'iniziativa sull'intero territorio nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In tema di &quot;Servizio civile - Un'analisi comparativa a livello UE&quot;, il 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 128 sostiene attività progettuali nelle quali i giovani, di età compresa tra i 18 e i 28 anni, possono essere coinvolti, tra cui quelle attinenti alla protezione ambientale e alla tutela del patrimonio culturale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							All'interno del 
							<an:i>dossier</an:i>
							 n. 135, relativo a &quot;L'applicazione delle regole nello spazio digitale: il Piano nazionale per la scuola digitale&quot;, si evidenzia - prosegue la relatrice - l'impegno del Governo circa il compimento di azioni strategiche, volte a migliorare l'alfabetizzazione digitale e mediatica del personale scolastico e degli studenti, potenziando l'uso delle dotazioni tecnologiche e della connettività.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e92a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Poiché non vi sono iscritti a parlare in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e395" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  invita la relatrice a formulare una proposta di relazione sul disegno di legge in titolo e due distinte proposte di parere sulle relazioni in esame. Avverte indi che nella fase di votazione, si procederà esaminando disgiuntamente i tre atti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e401" href="#p22910">COSENZA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) presenta uno schema di relazione favorevole sul disegno di legge n. 1737 (pubblicata in allegato) e propone l'espressione di un parere favorevole sul Documento LXXXVI, n. 3 e sul Documento LXXXVII, n. 2.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e92a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e409" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che si passerà innanzitutto alla votazione dello schema di relazione favorevole sul disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e415" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) preannuncia un voto di astensione a nome del proprio Gruppo, al fine di segnalare il disappunto rispetto al ritardo con cui è stato presentato il provvedimento alle Camere e, più in generale, allo scarso impegno dell'Esecutivo nell'attuazione della normativa dell'Unione europea. Precisa che l'astensione riguarderà anche il voto delle proposte di parere favorevole sui Documenti in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32634" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32634"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e423" href="#p32634">Barbara FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) annuncia a sua volta il voto di astensione del Gruppo MoVimento 5 Stelle sulla proposta di relazione favorevole, nonché sulle proposte riferite ai Documenti LXXXVI, n. 3 e LXXXVII, n. 2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori iscritti a parlare in dichiarazione di voto, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di relazione favorevole sul disegno di legge in esame, pubblicata in allegato, è posta ai voti e approvata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa indi alla votazione dello schema di parere favorevole sul Documento LXXXVI, n. 3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire in dichiarazione di voto, la proposta di parere favorevole della relatrice, pubblicata in allegato, previo accertamento della presenza del prescritto numero di senatori, è posta ai voti e approvata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa indi alla votazione dello schema di parere favorevole sul Documento LXXXVII, n. 2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire in dichiarazione di voto, la proposta di parere favorevole della relatrice, pubblicata in allegato, previo accertamento della presenza del prescritto numero di senatori, è posta ai voti e approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e433" name="SULLO SVOLGIMENTO DI AUDIZIONI SULL'ATTO SENATO N. 1735">
				
            
				<an:heading id="h-d1e433">SULLO SVOLGIMENTO DI AUDIZIONI SULL'ATTO SENATO N. 1735</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e436" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e436"/>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e92a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e442" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che l'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari ha svolto in data odierna un ciclo di audizioni in relazione al disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59761">1735</an:a>
							, recante &quot;Disposizioni in materia di consenso informato in ambito scolastico&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Comunica, al riguardo, che le documentazioni acquisite nel corso di tali audizioni saranno pubblicate sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione, al pari di quelle che dovessero essere comunque successivamente trasmesse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e453" name="SUI LAVORI DELLE COMMISSIONI 7a E 10a RIUNITE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e453">SUI LAVORI DELLE COMMISSIONI 7a E 10a RIUNITE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e456" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e456"/>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e92a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e462" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  fa presente che la Commissione bilancio non ha ancora concluso l'esame, in sede consultiva, degli emendamenti approvati al testo unificato dei disegni di legge nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=55874">236</an:a>
							, 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=57286">793</an:a>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58242">1141</an:a>
							 (Assistente per l'autonomia e la comunicazione nei ruoli del personale scolastico). Al riguardo, si riserva di verificare, d'intesa con il senatore Zaffini, Presidente della Commissione affari sociali, sanità e lavoro, l'eventuale posticipazione della seduta plenaria di domani delle Commissioni 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite, prevista per le ore 9,30, alla luce dell'andamento dei lavori della Commissione bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e483" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:25:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="270"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e485">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>RELAZIONE APPROVATA DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SUL DISEGNO DI LEGGE N. 1737</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminato, per quanto di competenza, il disegno di legge in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che la legge di delegazione europea è uno dei principali strumenti di adeguamento dell'ordinamento nazionale a quello dell'Unione europea introdotti dalla legge 24 dicembre 2012, n. 234;</an:p>
						
                  
						<an:p>preso atto che i provvedimenti dell'UE che si intendono recepire nell'ordinamento nazionale non incidono in modo rilevante nelle materie di più stretta competenza della Commissione;</an:p>
						
                  
						<an:p>tenuto conto di quanto comunque recato dalle disposizioni nel loro complesso e, nello specifico, dall'articolo 3, comma 2, di recepimento della direttiva (UE) 2024/2823 e di adeguamento della normativa nazionale al regolamento (UE) 2024/2822. Nello specifico, nell'ambito delle cause di esclusione della registrazione di un disegno e di un modello da parte degli Stati membri, l'articolo 13 della citata direttiva (UE) 2024/2823 contempla la riproduzione totale o parziale di elementi appartenenti al patrimonio culturale che rivestono un interesse nazionale,</an:p>
						
                  
						<an:p>formula una relazione favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="270"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e498">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SUL</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>DOCUMENTO LXXXVI, N. 3</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 7ª Commissione permanente,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato il documento in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime, per quanto di competenza, parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="270"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-01-20" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-01-20/270/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e509">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SUL</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>DOCUMENTO LXXXVII, N. 2</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 7ª Commissione permanente,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato il documento in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime, per quanto di competenza, parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
