<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2018-09-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-09-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-09-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-09-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-09-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/717-B/A/QP2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/717-B" id="ar1" showAs="DDL 717-B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/1458" id="IDGDLW0TJS12XNLH3ZIQSNZ3TF0ONVY1NQ4XT22VERTOLXS3DVACIL" showAs="MARCUCCI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29072" id="IDEMJ32WRXVRNVER0H10RV1EH4ODROPDHXS0ZOYLIH1RCEGKE0E2ZN" showAs="COLLINA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29521" id="IDX0SOXK4BSW2LKRTL0MY0SXBC0I5BDHJEHJIOBHMVWDWHU4NQVE5O" showAs="PARRINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29467" id="IDTHYVPL0VHKOFHFKGXBZRLIHFTVZGXDIVVYTTLPPSH2GKYEVS0EG" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29138" id="IDDE1UXWMJL0CTFM3CDENVJFEFAGFOWDQ2BGDBBYK0FHCQOCPB1MZN" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29604" id="IDLGQDWO4KDBEQCSR0GAJTJLIT4CFYDDUBU1AEKFBAQFP50TCG1Q4N" showAs="VALENTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29282" id="IDK0G5R33K34T2K4SKVQCIYXXVZE4Z04WA0WTVOFIXA0Z1EXX3IE1P" showAs="BINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/18499" id="ID4QET4ZLDDS5HCHSQT2F3Z3GYKZYPNID0BO0KDMF3ULNLLFQDIKF" showAs="CIRINNA'"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29398" id="IDONY4RZJ2OPFLIPVLKVOJSRUK2GAMXUA15IOXAWN0RVWXGHVEMIFG" showAs="FERRARI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32602" id="IDEMVEO3FCJQNODHZBB2LF00KTHK2SN1JXEICNB0LNPKD5WZQE3YUJ" showAs="CERNO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/20658" id="IDJM5PAU4ZA4PUJQULC40C1SCVXDEQBR2Y3EZQ1GDUMK5B5HSK1MXK" showAs="ZANDA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 717-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDGDLW0TJS12XNLH3ZIQSNZ3TF0ONVY1NQ4XT22VERTOLXS3DVACIL">MARCUCCI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEMJ32WRXVRNVER0H10RV1EH4ODROPDHXS0ZOYLIH1RCEGKE0E2ZN">COLLINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDX0SOXK4BSW2LKRTL0MY0SXBC0I5BDHJEHJIOBHMVWDWHU4NQVE5O">PARRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDTHYVPL0VHKOFHFKGXBZRLIHFTVZGXDIVVYTTLPPSH2GKYEVS0EG">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDE1UXWMJL0CTFM3CDENVJFEFAGFOWDQ2BGDBBYK0FHCQOCPB1MZN">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDLGQDWO4KDBEQCSR0GAJTJLIT4CFYDDUBU1AEKFBAQFP50TCG1Q4N">VALENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDK0G5R33K34T2K4SKVQCIYXXVZE4Z04WA0WTVOFIXA0Z1EXX3IE1P">BINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID4QET4ZLDDS5HCHSQT2F3Z3GYKZYPNID0BO0KDMF3ULNLLFQDIKF">CIRINNA'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDONY4RZJ2OPFLIPVLKVOJSRUK2GAMXUA15IOXAWN0RVWXGHVEMIFG">FERRARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEMVEO3FCJQNODHZBB2LF00KTHK2SN1JXEICNB0LNPKD5WZQE3YUJ">CERNO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDJM5PAU4ZA4PUJQULC40C1SCVXDEQBR2Y3EZQ1GDUMK5B5HSK1MXK">ZANDA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Il Senato,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge A.S. n. 717-B, di conversione in legge del decreto-legge 25 luglio 2018, n. 91, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            vi sono rilevanti perplessità sotto il profilo della legittimità costituzionale del provvedimento in esame per l'assenza dei requisiti essenziali per l'uso del decreto-legge che già erano emerse in prima lettura;</an:p>
				<an:p>            le misure tra loro estremamente eterogenee previste nel decreto-legge costituiscono infatti di per sé l'evidente dimostrazione della carenza del requisito della straordinarietà del caso e della necessità e dell'urgenza di provvedere, tenuto conto che secondo l'articolo 77 della Costituzione, i presupposti per l'esercizio senza delega della potestà legislativa da parte del Governo riguardano il decreto-legge nella sua interezza, inteso come insieme di disposizioni omogenee por la materia o per lo scopo;</an:p>
				<an:p>
					            come ha affermato la Corte costituzionale nella sentenza n. 22 del 2012: «ove le discipline estranee alla 
					<an:i>ratio</an:i>
					 unitaria del decreto presentassero, secondo il giudizio politico del Governo, profili autonomi di necessità e urgenza, le stesse ben potrebbero essere contenute in atti normativi urgenti del potere esecutivo distinti e separali. Risulta invece in contrasto con l'articolo 77 Costituzione la commistione e la sovrapposizione, nello stesso atto normativo, di oggetti e finalità eterogenei, in ragione di presupposti, a loro volta, eterogenei»;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            tale ultimo caso riguarda con tutta evidenza il presente decreto-legge che nella stessa relazione palesa l'eterogeneità delle sue finalità enumerando quali scopi del decreto: da un lato la garanzia della continuità, l'efficienza e l'efficacia dell'azione amministrativa e l'operatività di fondi a fini di sostegno agli investimenti; dall'altro la necessità di assicurare il completamento delle operazioni di trasformazioni societarie e di conclusione degli accordi di gruppo previste dalla normativa in materia di banche popolari e di banche di credito cooperativo;</an:p>
				<an:p>            rilevato peraltro che:</an:p>
				<an:p>            i suddetti rilievi risultano ancor più accentuati a seguito dell'esame parlamentare fin qui condotto, con l'introduzione di numerose nuove disposizioni che appaiono in molti casi incongruenti e foriere di incertezze normative, nonché di possibili ricorsi giurisdizionali;</an:p>
				<an:p>
					            il nodo sta soprattutto nella micro-legislazione che, dietro lo schermo di proroghe più o meno fittizie, viene introdotta nel corso dell'esame parlamentare, micro-legislazione che di norma non proviene, nonostante le apparenze., da singoli parlamentari, ma da esigenze che originano dal Governo e dalla maggioranza che possono così eludere i controlli 
					<an:i>ab initio</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>            l'indicatore principale ci è fornito dalla crescita del numero dei commi. Il decreto-legge «milleproroghe» straordinario di quest'anno, fatto a luglio anziché a dicembre, all'inizio constava di ventotto commi e, nel corso dell'esame al Senato, ha addirittura triplicato la sua dimensione, salendo a settantacinque commi. I decreti-legge «milleproroghe» della scorsa legislatura hanno avuto certamente una notevole crescita nel corso dell'esame parlamentare, ma mai sì è avuta una triplicazione del numero dei commi. Per dì più, mai nella precedente legislatura, la crescita esponenziale del numero di commi era avvenuta così vistosamente nel ramo del parlamento in cui si è svolta la seconda lettura;</an:p>
				<an:p>        tenuto conto che,</an:p>
				<an:p>            anche sul merito stesso del provvedimento e delle modifiche apportate nel corso dell'esame della Camera emergono forti perplessità: in particolare due aspetti confermano il fatto di come il decreto-legge recante la proroga dei termini venga utilizzato e modificato nel corso dell'esame in Parlamento in via surrettizia da Governo e maggioranza per sfuggire ai controlli preventivi e non certo per rispondere a esigenze emerse nel dibattito parlamentare;</an:p>
				<an:p>            una delle questioni più importanti è quella relativa alle vaccinazioni obbligatorie. L'autocertificazione, in sede di prima applicazione del decreto-legge n. 73 del 2017 (Disposizioni urgenti in materia di prevenzione vaccinale, di malattie infettive e di controversie relative alla somministrazione di farmaci) serviva ad assicurare che, mentre si garantiva un principio fondamentale quale è la salute dei cittadini, non fosse compromessa l'operatività delle strutture scolastiche;</an:p>
				<an:p>            al contrario, la proroga, all'anno scolastico 2018/2019, nonché al calendario dei servi educativi per l'infanzia e dei corsi dei centri di formazione professionale 2018/2019, della possibilità, per dimostrare l'effettuazione delle vaccinazioni obbligatorie per i minori, di presentare una dichiarazione sostitutiva della documentazione originale, con fa successiva presentazione di quest'ultima entro il 10 marzo 2019, prevista dal testo in esame, non risponde a nessuna di queste esigenze. Detta proroga avrà il solo risultato di permettere l'ingresso in classe di bambini non vaccinati e, di conseguenza, di tenere fuori da quelle classi i bambini che, per motivi di salute, non possono stare in classe con bambini non vaccinati;</an:p>
				<an:p>            si tratta di scelte completamente avulse da qualsiasi valutazione di natura scientifica, improntate a un pericoloso pressappochismo, che purtroppo rischia di produrre devastanti effetti sulle vite delle famiglie e dei bambini;</an:p>
				<an:p>            considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p>            anche sulla scuola la Camera dei deputati ha apportato modifiche destabilizzanti con l'unico obiettivo di smontare un impianto che, pur perfettibile, ha introdotto novità importanti;</an:p>
				<an:p>            posticipare i termini in materia di requisiti di ammissione all'esame di Stato conclusivo del secondo ciclo (prova a carattere nazionale predisposta dall'INVALSI e attività nell'ambito dell'alternanza scuola-lavoro) senza tenere modo in alcun conto dell'esperienza pregressa, delle ore maturate dagli studenti per l'alternanza scuola lavoro in questi ultimi due anni, significa non solo creare incertezza su quanto è stato fatto, ma dare agli studenti un messaggio di sfiducia - se mai ce ne fosse bisogno - perché l'impegno pro l'uso nel raggiungimento di un obiettivo importante viene vanificato con un tratto di penna;</an:p>
				<an:p>            considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p>            l'emanazione del decreto che deve essere adottato dal Ministro dell'economia per il riparto delle risorse stanziate nella legge di bilancio per l'anno 2018 (100 milioni complessivi da ripartire in 25 milioni di euro per ciascuno degli anni 2018, 2019, 2020 e 2021) da destinare al ristoro risparmiatori che hanno subito un danno ingiusto dalle banche è stato fissato in modo ingiustificato al 31 gennaio 2019, di fatto, penalizzando i risparmiatori che sono in attesa dello stesso da ormai alcuni mesi;</an:p>
				<an:p>            rilevato che:</an:p>
				<an:p>            un'altra importante questione, su cui si danno risposte sbagliate a problemi reali, è quella delle periferie: il decreto-legge in esame, con l'appiglio di dare attuazione alla sentenza della Corte costituzionale 13 aprile 2018, n. 74, che ha dichiarato l'illegittimità costituzionale dell'articolo 1, comma 140, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, nella parte in cui non prevede un'intesa con gli enti territoriali in relazione ai decreti del Presidente del Consiglio dei ministri riguardanti settori di spesa rientranti nelle materie di competenza regionale, ha differito al 2020 l'efficacia delle convenzioni concluse sulla base di quanto disposto ai sensi del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 29 maggio 2017 e delle delibere CIPE n. 2/2017 e n. 72/2017;</an:p>
				<an:p>            tale scelta è stata oggetto di forti proteste da patte dell'Anci e dei comuni coinvolti che u più riprese hanno evidenziato come la stessa sia stata adottata dal Governo senza informare i soggetti interessati ed in violazione ad obblighi convenzionali già sottoscritti tra le parti, determinando, nei fatti, l'impossibilità di portare a compimento le 96 convenzioni che sono state firmate il 18 dicembre 2017 e pienamente efficaci dal marzo 2018, termine della registrazione da parte della Corte dei conti;</an:p>
				<an:p>            i 96 enti beneficiari diretti (87 comuni capoluogo e 9 Città metropolitane, per un totale di 326 comuni e circa 19.803.099 cittadini interessati), alla luce delle norme introdotte nel decreto-legge in esame, hanno evidenziato che non potranno realizzare i 1.625 interventi previsti nei progetti, coinvolgendo nel blocco numerosi progettisti cd imprese che avrebbero dovuto realizzare i 2,7 miliardi di investimenti previsti;</an:p>
				<an:p>            la risposta del Governo rispetto ai fatti e ai rilievi evidenziati dall'Anci, si è limitata ad un vago impegno assunto l'11 settembre 2018 durante un incontro tra il Presidente del Consiglio dei ministri e l'Associazione nazionale dei comuni italiani finalizzato ad inserire nel primo decreto utile una norma che di fatto dia la possibilità di recuperare la realizzabilità dei progetti già in fase avanzata;</an:p>
				<an:p>            delibera,</an:p>
				<an:p>            ai sensi dell'articolo 78, comma 3, del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge A.S. n. 717-B.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
