<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="42"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-05-16"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e395a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="DE CARLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora FLORIDIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36383" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36383" showAs="ANCOROTTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina LICHERI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>42</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.42 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 13,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			         

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Conversione in legge del decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, recante misure urgenti per l'inclusione sociale e l'accesso al mondo del lavoro">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Conversione in legge del decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, recante misure urgenti per l'inclusione sociale e l'accesso al mondo del lavoro</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>685</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, recante misure urgenti per l'inclusione sociale e l'accesso al mondo del lavoro
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 10ª Commissione. Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Introduce l'esame, in sostituzione del relatore Maffoni, il presidente 
							<an:ref id="d1e95" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), osservando che il decreto-legge n. 48 del 2023 contiene specifiche disposizioni che incidono sull'attività d'impresa e rientrano nell'ambito di competenza della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, i commi 4 e 5 dell'articolo 17 integrano con ulteriori disposizioni la vigente disciplina relativa ai percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO), contenuta nella legge di bilancio 2019, stabilendo, in particolare, che la sezione speciale del registro delle imprese, a cui devono essere iscritte le imprese per l'alternanza scuola-lavoro, deve consentire la condivisione di ulteriori informazioni, oltre quelle già previste, relativamente a ciascuna impresa iscritta.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 30 prevede quindi, in via transitoria, una possibile fattispecie di prolungamento - non oltre il 31 dicembre 2023 - del trattamento straordinario di integrazione salariale in deroga per eccezionali cause di crisi aziendale e riorganizzazione. Il successivo articolo 31 reca poi una serie di disposizioni per il completamento dell'attività liquidatoria della compagnia aerea Alitalia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma anche sull'articolo 37, che modifica la disciplina dei contratti di prestazione occasionale nei settori dei congressi, delle fiere, degli eventi, degli stabilimenti termali e dei parchi divertimento. Per tali fattispecie viene elevato da 10.000 a 15.000 euro il limite annuo complessivo dei compensi dovuti da ciascun soggetto alla totalità dei prestatori occasionali dal medesimo utilizzati. Viene inoltre limitata l'esclusione dalla possibilità di ricorso alle prestazioni occasionali, prevedendo che siano esclusi soltanto gli utilizzatori con un numero di lavoratori dipendenti a tempo indeterminato superiore a venticinque, introducendo tal modo una deroga al principio che esclude dall'istituto delle prestazioni occasionali i datori di lavoro che hanno alle proprie dipendenze più di dieci lavoratori subordinati a tempo indeterminato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva altresì che l'articolo 40 prevede, limitatamente al periodo d'imposta 2023 e a determinate condizioni, una disciplina più favorevole in materia di esclusione dal computo del reddito imponibile del lavoratore dipendente per i beni ceduti e i servizi prestati al lavoratore medesimo. Il regime transitorio più favorevole consiste: nell'elevamento del limite di esenzione suddetta da 258,23 euro (per ciascun periodo d'imposta) a 3.000 euro; nell'inclusione nel regime di esenzione (nell'ambito del medesimo unico limite) delle somme erogate o rimborsate al medesimo dal datore di lavoro per il pagamento delle utenze domestiche del servizio idrico integrato, dell'energia elettrica e del gas naturale. Tale regime transitorio più favorevole è riconosciuto ai lavoratori dipendenti con figli fiscalmente a carico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, riferisce sull'articolo 44 che, al comma 2, rimodula la misura dell'aliquota dell'imposta sulle riserve matematiche dei rami vita iscritte nel bilancio dell'esercizio delle imprese assicurative. L'aliquota viene innalzata dallo 0,50 allo 0,60 per l'anno 2023 (in deroga alle disposizioni dello Statuto del contribuente che dispongono l'irretroattività delle norme tributarie) per poi riportarla allo 0,50 negli anni successivi. Il successivo comma 3 prevede invece un incremento, pari a 545 milioni di euro per l'anno 2023, della dotazione del Fondo rotativo Mediocredito centrale per il sostegno all'internazionalizzazione delle imprese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e127" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e127">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e135" name="Schema del piano strategico di sviluppo del turismo per il periodo 2023-2027">
					
               
					<an:heading id="h-d1e135">Schema del piano strategico di sviluppo del turismo per il periodo 2023-2027</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 39</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema del piano strategico di sviluppo del turismo per il periodo 2023-2027
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere al Ministro del turismo, ai sensi dell'articolo 34-
						<an:i>quinquies</an:i>
						 del decreto-legge 18 ottobre 2012 n. 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221. Seguito dell'esame e rinvio)
					</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 9 maggio.</an:p>
					
                  
                
   
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e186" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 riepiloga brevemente l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento, ricordando che la settimana scorsa si è concluso il ciclo di audizioni. Chiede altresì se vi siano ulteriori iscritti a parlare in sede di discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e201" href="#p36399">
                        Aurora FLORIDIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) domanda se vi sia un ulteriore spazio di dibattito anche nella giornata di domani, dove saranno comunque trattati i contenuti dell'Atto del Governo in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e216" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 rileva che, ove vi fosse la richiesta di ulteriori interventi in sede di discussione generale, essi potrebbero aver luogo anche nella seduta già convocata per le ore 18 della giornata odierna. Nella seduta di domani potranno invece aver luogo le dichiarazioni di voto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e229" href="#p36399">
                        Aurora FLORIDIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) prende atto di quanto rappresentato dal Presidente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36383" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36383"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e244" href="#p36383">
                        ANCOROTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) dà quindi lettura di una proposta di parere favorevole con osservazioni (pubblicata in allegato), nella quale fa presente di aver posto alcuni temi emersi durante le audizioni. In particolare si sofferma sulla formazione del personale del comparto, sulla destagionalizzazione dei flussi turistici, sulle misure di incentivazione fiscale, nonché sul contrasto ai fenomeni di abusivismo. Sottolinea peraltro l'importanza di promuovere l'accessibilità e la mobilità turistica, di riformare la disciplina della professione di guida turistica e di cogliere l'occasione per rilanciare anche l'artigianato 
							<an:i>made in Italy.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene quindi la senatrice 
							<an:ref id="d1e262" href="#p36434">
                        Sabrina LICHERI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), illustrando una proposta di parere contrario a firma sua e dei senatori Nave e Gisella Naturale (pubblicata in allegato). Lo schema di Piano strategico appare infatti a suo avviso un involucro vuoto, inadatto a rispondere alle tante sfide e criticità che permangono in un comparto complesso e articolato come quello dell'industria del turismo. Esso non fornisce inoltre risposte all'allarme dagli operatori del settore in relazione alla difficoltà di reperimento del personale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Stante quanto premesso, sarebbero stati necessari investimenti in materia di politiche attive del lavoro e di incentivi, anche di natura fiscale, capaci di stimolare le assunzioni e creare prospettive di stabilità per i lavoratori del settore. Nemmeno il decreto-legge n. 48 del 2023, in materia di lavoro, prevede a suo giudizio misure idonee a risolvere le numerose criticità del settore. Esso contribuisce infatti a comprimere le tutele in favore dei lavoratori e a ridurre il gettito fiscale e previdenziale, tanto più che l'obiettivo di contrastare il sommerso appare tutt'altro che raggiunto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Non ravvisa inoltre strategie di contrasto al fenomeno dell'over-turismo, che ha un impatto negativo sulla qualità della vita dei cittadini residenti, sull'ambiente e sull'esperienza dei turisti stessi. Mancano poi misure che considerino nuovi approcci finalizzati a creare un turismo davvero sostenibile e che garantiscano ai turisti esperienze più autentiche. Il Fondo per il turismo sostenibile, ancorché richiamato nelle 
							<an:i>policy</an:i>
							 del Piano strategico in connessione con lo sviluppo delle aree interne, trascura poi la dimensione rurale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'oratrice prosegue la propria esposizione osservando che il turismo enogastronomico risulta invece avere una crescita costante, che non è stata intaccata dalla pandemia, se non nei periodi di chiusura totale delle attività, in quanto l'enogastronomia è alla base del turismo di prossimità. Occorre dunque sostenere il comparto anche in una prospettiva di educazione all'importanza dei prodotti locali tipici e biologici e delle produzioni a basso impatto ambientale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sarebbe altresì importante promuovere iniziative per semplificare e accelerare le procedure autorizzative per l'avvio delle attività, con la conseguente riduzione degli oneri a carico dei cittadini e delle imprese, al fine di sostenere il rilancio dello sviluppo turistico rurale ed esperienziale, nonché del turismo all'aria aperta, sia attraverso l'impiego di nuovi modelli di accoglienza, sia rafforzando quelli già esistenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Un altro tipo di turismo che favorisce la destagionalizzazione dei flussi e la valorizzazione dei territori è inoltre il cosiddetto &quot;turismo delle radici&quot;, situato al di fuori dalle rotte classiche del turismo organizzato e diretto a privilegiare itinerari alternativi. Appare infatti limitante circoscrivere le potenzialità di questa tipologia di turismo al solo turismo di tipo culturale. L'oratrice rammenta, sul punto, che, proprio al fine di intercettare una quota sempre maggiore di flussi turistici e verso itinerari turistici regionali, già con l'articolo 1, commi 89 e 90, della legge n.178 del 2020 era stato istituito un apposito Fondo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Osserva quindi che, in materia di accessibilità, il Piano strategico si caratterizza proprio per la mancanza di una vera strategia. Un tema come quello del turismo, decisamente centrale per la ripresa economica del Paese, dovrebbe essere invece affrontato in un'ottica di sistema, così come il 
							<an:i>Made in Italy</an:i>
							 dovrebbe rappresentare un 
							<an:i>asset</an:i>
							 fondamentale per la filiera e per la valorizzazione e promozione dei territori, mediante la realizzazione di progetti che potenzino la cooperazione con tutti i soggetti coinvolti attraverso apposite campagne di comunicazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In tale quadro, il Governo è stato più volte sollecitato a promuovere iniziative volte alla ristrutturazione del patrimonio turistico immobiliare ed infrastrutturale secondo una visione di implementazione della sostenibilità ambientale e della produzione di energie rinnovabili, in modo da incentivare la riqualificazione di tutta la filiera dell'ospitalità turistica nelle sue componenti di base, a partire da quelle immobiliari, sino ad arrivare alla digitalizzazione delle strutture, così da offrire servizi ricettivi competitivi anche a livello internazionale, con particolare attenzione all'esigenza di rendere le strutture e le attrezzature pienamente accessibili e fruibili da parte di tutti. Tuttavia, le predette sollecitazioni sono rimaste inascoltate, così come la richiesta di riconsiderare la posizione critica assunta verso le agevolazioni fiscali rientranti nel cosiddetto 
							<an:i>Superbonus 110</an:i>
							, con particolare riferimento alla possibilità di applicarne la disciplina anche alle strutture ricettive.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Permane, da ultimo, la gravissima mancanza, già rilevata in sede di esame della scorsa legge di bilancio, di qualsiasi previsione volta a rafforzare e rifinanziare strutturalmente lo strumento principale di sostegno al settore, ossia il Fondo unico nazionale per il turismo di parte corrente, con particolare riguardo al percorso di attenuazione degli effetti della crisi e per il rilancio produttivo ed occupazionale. Il predetto Fondo vede, infatti, esaurire gran parte della sua dotazione nel corso del 2023 mentre sarebbe stato opportuno garantirne l'operatività almeno per tutto il prossimo triennio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e315" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e315">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e323" name="Revisione del sistema degli incentivi alle imprese">
					
               
					<an:heading id="h-d1e323">Revisione del sistema degli incentivi alle imprese</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>571</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo in materia di revisione del sistema degli incentivi alle imprese, nonché disposizioni di semplificazione delle relative procedure
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>607</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo per la definizione di una disciplina organica in materia di misure agevolative e incentivi agli investimenti delle imprese
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					  
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 12 aprile.</an:p>
					
                  
                
  
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e395a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e395" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che questa mattina ha avuto inizio il ciclo di audizioni informali sui disegni di legge in titolo. Avverte quindi che la documentazione depositata nel corso dell'istruttoria sarà resa disponibile sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e414" name="SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DI OGGI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e414">SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DI OGGI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e422" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e422"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e437" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							, preso atto delle risultanze del dibattito sull'atto del Governo n. 39 ed apprezzate le circostanze, propone di sconvocare la seduta già convocata per le ore 18 della giornata odierna.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene sulla proposta del Presidente.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e451" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 14.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="42"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e460">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAL RELATORE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAL RELATORE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 39</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>          La 9ª Commissione (Industria, commercio, turismo, agricoltura e produzione agroalimentare),</an:p>
						
                  
						<an:p>
							          esaminato, ai sensi dell'articolo 34-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, comma 1, del decreto-legge n. 179 del 2012, lo schema del Piano strategico di sviluppo del turismo per il periodo 2023-2027 (Atto del Governo n. 39),
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							          valutati favorevolmente gli obiettivi generali del Piano, quali: innovare, specializzare e integrare l'offerta nazionale; accrescere la competitività del sistema turistico; sviluppare un 
							<an:i>marketing</an:i>
							 efficace e innovativo; realizzare una 
							<an:i>governance</an:i>
							 efficiente e partecipata nel processo di elaborazione e definizione del Piano e delle politiche turistiche;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che il Piano per il turismo 2023-2027 si basa su cinque pilastri strategici, quali:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							-          la 
							<an:i>governance</an:i>
							: il Ministero intende definire un modello condiviso di 
							<an:i>governance</an:i>
							 e monitoraggio tra le Regioni, che dispongono della necessaria conoscenza territoriale, e lo Stato, con l'attivazione di coerenti linee guida, dirette a rimuovere gli emergenti elementi di criticità dei vari sistemi regionali, rendendo coeso e unitario il settore. Il Piano prevede: la convocazione mensile di un Comitato per il monitoraggio e la selezione delle 
							<an:i>policy</an:i>
							 di settore; la predisposizione di una piattaforma di condivisione delle proposte di 
							<an:i>policy</an:i>
							 e delle azioni proposte a livello settoriale e territoriale (Piattaforma Regioni); la convocazione mensile del Tavolo interministeriale per la definizione condivisa delle proposte di 
							<an:i>policy</an:i>
							 trasversali al settore turistico; la predisposizione di una piattaforma di condivisione delle 
							<an:i>policy</an:i>
							 e delle azioni proposte a livello settoriale da imprese e categorie (Piattaforma 
							<an:i>Stakeholder</an:i>
							/imprese);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>-          l'innovazione, che si realizza mediante l'implementazione del processo di digitalizzazione dei servizi sia interni che esterni per rafforzare un turismo digitale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							-          la qualità e l'inclusione, da attuare mediante l'accrescimento della qualità e quantità dei servizi offerti in ambito turistico, agendo per un miglioramento infrastrutturale e della mobilità, per aumentare l'attrazione turistica e la promozione di una maggiore diffusione dei flussi dei visitatori e la valorizzazione di nuovi territori, in chiave di sostenibilità e autenticità; la realizzazione di campagne di promozione dell'intera filiera turistica italiana, che puntino sul 
							<an:i>brand</an:i>
							 Italia; la revisione degli 
							<an:i>standard</an:i>
							 di qualità, l'inclusione delle strutture ricettive e l'istituzione di una certificazione rilasciata dal Ministero del turismo; la creazione di un sistema di credito e di finanziamenti in favore delle imprese del comparto turistico collegato agli 
							<an:i>standard</an:i>
							 di qualità;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>-          la formazione e le carriere professionali turistiche, che si concretizzano attraverso la riqualificazione e la formazione del capitale umano impegnato nel settore turistico e la realizzazione della riforma dell'ordinamento professionale delle guide turistiche, per regolamentare i principi fondamentali della professione e standardizzare i livelli di prestazione del servizio su tutto il territorio nazionale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							-          la sostenibilità, da attuare mediante l'ampliamento della domanda servita, intercettando sia nuovi segmenti interessati a una più autentica e sostenibile modalità di fruizione delle destinazioni, sia turisti alla ricerca di esclusività, declinata in molteplici formule turistiche; rientra in tale aspetto, pur se non di esclusiva competenza di tale linea strategica, anche il tema della valorizzazione e dello sviluppo del territorio nazionale sfruttando l'effetto attrattivo dei grandi eventi internazionali (
							<an:i>Ryder Cup</an:i>
							 2023, Giubileo 2025, Giochi olimpici e paralimpici invernali Milano-Cortina 2026);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							rilevato che tali pilastri sono declinati in otto ambiti strategici su cui sono focalizzate le azioni settoriali: turismo organizzato; fiere e 
							<an:i>Meetings, incentives, conferences and exhibitions</an:i>
							 (MICE); accessibilità e mobilità turistica; 
							<an:i>wellness</an:i>
							; turismo culturale; strutture ricettive, turismo 
							<an:i>leisure</an:i>
							 e turismo di alta gamma;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>preso atto che il Piano verrà aggiornato ogni due anni, con le medesime modalità dell'adozione, e che il Ministro del turismo adotta annualmente, nell'ambito delle risorse disponibili a legislazione vigente, un programma attuativo delle linee strategiche individuate dal Piano;</an:p>
						
                  
						<an:p>valutate le audizioni svolte e i contributi acquisiti, dai quali è emersa generale condivisione sulla programmazione contenuta nell'atto in titolo;</an:p>
						
                  
						<an:p>ritenuto che occorra un ulteriore slancio su tematiche condivise;</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole, con le seguenti osservazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>1.      tenuto conto che dalle audizioni è emerso un eccessivo distacco tra la formazione scolastica e le reali esigenze delle aziende che operano nei vari settori interessati, si reputa opportuna una maggiore professionalizzazione delle competenze. Al riguardo, occorre incentivare in maniera decisa gli ITS e gli IFTS che possono rappresentare il punto di convergenza tra la formazione scolastica teorica e le pratiche esigenze delle imprese. Tale formazione va estesa anche alle figure manageriali che oggi si trovano a dover gestire una nuova domanda di beni e servizi. Inoltre, in virtù del dato piuttosto allarmante che è stato registrato - 50.000 addetti in meno nel settore turistico - si ritiene necessario, al netto di un incremento di formazione, semplificare l'accesso al mercato del lavoro favorendo il ricorso a soluzioni che tengano conto delle caratteristiche strutturali del settore e delle specifiche esigenze delle imprese e dei territori;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							2.      si auspica che il settore possa essere ulteriormente rilanciato anche attraverso misure di incentivazione e defiscalizzazione. In proposito, nell'ambito della programmazione, occorre ricomprendere oltre agli incentivi per l'
							<an:i>incoming</an:i>
							 anche quelli per l'
							<an:i>outgoing</an:i>
							, nonché prevedere l'IVA agevolata per chi organizza congressi e il 
							<an:i>tax free shopping</an:i>
							 per i turisti stranieri. In aggiunta a ciò, ritenute efficaci le misure collegate alla concessione di crediti di imposta mirati al conseguimento di una maggiore sostenibilità ambientale, si ritiene tuttavia opportuno potenziare le azioni a favore delle strutture ricettive (
							<an:i>tax credit</an:i>
							) con la previsione di interventi per la riqualificazione e la ristrutturazione degli immobili destinati all'ospitalità turistico-ricettiva, anche con l'obiettivo di renderli pienamente accessibili e fruibili da parte di persone con disabilità;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>3.     si manifesta apprezzamento per le iniziative di incentivazione alla destagionalizzazione del turismo. Come è emerso durante le audizioni, è fondamentale promuovere il turismo enogastronomico soprattutto sfruttando la risonanza dei grandi eventi, con una capillarità dei collegamenti in special modo verso i borghi e i piccoli comuni, e poi sfruttare a fondo quella immensa risorsa naturale che è il termalismo, in grado di attirare i turisti in qualsiasi periodo dell'anno non essendo legato ai periodi di bella stagione;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							4.      da più parti sono state registrate lamentele nei confronti della forte presenza di operatori abusivi nel settore del turismo, dalle guide turistiche alle strutture ricettive, fino ad arrivare addirittura alle agenzie di viaggio. Il dilagare del fenomeno danneggia il buon nome e la proverbiale accoglienza 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 che da sempre contraddistingue l'Italia. Pertanto, si reputa necessario aumentare i controlli, anche avvalendosi delle esistenti piattaforme di controllo della regolarità delle agenzie, ovvero prendendo in considerazione i progetti già avviati sul territorio da parte di alcune associazioni maggiormente rappresentative del settore che, attraverso un lavoro qualificato e affidabile di raccolta dei dati, consentono un effettivo ed immediato monitoraggio dello stato di legalità del settore;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>5.      considerato che la connessione tra siti e mete di interesse turistico e raggiungibilità degli stessi in termini innovativi e sostenibili costituisce un valore aggiunto rispetto ai nodi strutturali che occorre affrontare per il trasporto su ferro e aereo tradizionale, si ritiene opportuno inserire, nel contesto delle politiche di sviluppo del settore, un piano di riattivazione e attivazione degli scali costruiti per idrovolanti, con la finalità di valorizzare gli aeroporti più piccoli, con basso livello di traffico, come punto di accesso alle destinazioni periferiche e minori;</an:p>
						
                  
						<an:p>6.      nell'ambito degli interventi per lo sviluppo dell'accessibilità e della mobilità turistica, sarebbe necessario inoltre indirizzare gli investimenti verso progetti per la ristrutturazione, la riqualificazione e il potenziamento delle reti infrastrutturali più vetuste, che permettano di migliorare l'efficienza e la qualità del trasporto, favorendo lo sviluppo di una rete sempre più intermodale e sostenibile, che permetta di valorizzare anche i circuiti turistici collegati alle aree più interne del territorio; </an:p>
						
                  
						<an:p>7.      nell'ambito degli interventi a favore del turismo culturale si ritiene altresì prioritario sviluppare un modello di turismo sostenibile e accessibile, con particolare riferimento ai giovani, in grado di offrire soluzioni ad alto impatto esperenziale che rispettino e valorizzino le unicità dei nostri territori, attraverso interventi di riqualificazione della rete degli ostelli della gioventù per la crescita culturale delle giovani generazioni con la pratica del turismo;</an:p>
						
                  
						<an:p>8.      all'interno delle azioni volte a rafforzare la competitività dell'offerta turistico-culturale, particolare attenzione è riservata alla riforma della disciplina della professione di guida turistica. Con l'obiettivo di avere professionisti preparati e qualificati, in grado di interpretare anche le istanze espresse dallo stesso Piano strategico del turismo, si ritiene necessario il riconoscimento di una abilitazione con criteri omogenei su tutto il territorio nazionale, che preveda una prima specializzazione a livello regionale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							9.      il Piano mette al centro della riqualificazione dell'offerta turistica il livello qualitativo dei servizi offerti e la riconoscibilità dello 
							<an:i>standard</an:i>
							 di offerta delle strutture. Nel pilastro della 
							<an:i>governance</an:i>
							 vengono perseguite le azioni volte a creare tavoli istituzionali per una legge quadro sul turismo 
							<an:i>open air</an:i>
							 e l'armonizzazione delle normative tra Stato e Regioni. Nell'ambito degli interventi a favore dello sviluppo del turismo 
							<an:i>open air</an:i>
							 si ritiene necessario ricomprendere anche le azioni  volte a dare un nuovo impulso al turismo itinerante con caravan e autocaravan, attraverso una regolamentazione omogenea delle strutture ad esso dedicate, e favorendo una implementazione delle aree da autorizzare da parte delle autorità competenti, anche nell'ottica di contribuire allo sviluppo dei piccoli centri che sono per lo più ubicati nelle aree più interne del Paese;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							10.  risulta di notevole importanza il fatto che il Piano strategico del turismo dia rilievo al patrimonio dell'artigianato 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							; eppure è opportuno segnalare il rischio standardizzazione dell'offerta - sia per quel che concerne i negozi di 
							<an:i>souvenir</an:i>
							 a basso costo, che la ristorazione scadente - e conseguente perdita di quella tipicità identitaria propriamente italica. Appare urgente in questo senso indirizzare gli interventi anche al contrasto di tali fenomeni, rafforzando le azioni di tutela e valorizzazione delle produzioni locali, anche con riferimento ai prodotti agroalimentari, e artigianali tradizionali e di qualità;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>11.  sarebbe inoltre auspicabile incentivare le botteghe in tutto il Paese che si dedicano alla manifattura artigianale e ad attività del commercio e pubblici esercizi, resistendo all'aggressiva concorrenza del mercato globalizzato, anche attraverso il riconoscimento di un marchio, su base volontaria, che promuova e valorizzi il patrimonio dei locali storici quali luoghi di aggregazione all'interno delle comunità locali, depositari della storia, della cultura e delle trazioni dei territori.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="42"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-05-16" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2023-05-16/42/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e651">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI SABRINA LICHERI, NAVE E GISELLA NATURALE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI SABRINA LICHERI, NAVE E GISELLA NATURALE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 39</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione Industria, commercio, turismo, agricoltura e produzione agroalimentare, esaminato il documento in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							lo schema di Piano strategico per lo sviluppo del turismo per il periodo 2023-2027, adottato ai sensi dell'articolo 34-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 del decreto legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito, con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, è stato trasmesso alle Camere il 5 aprile scorso;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano ha espresso un parere favorevole sullo schema di piano a seguito dell'impegno assunto dal Ministro del Turismo per il pieno coinvolgimento delle Regioni e Province autonome nelle procedure attuative e in merito agli approfondimenti tematici sui vari contenuti e sulle 
							<an:i>policy</an:i>
							 indicati nel Piano e nella stesura dei Piani operativi annuali;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							come è noto l'emergenza sanitaria conseguente all'epidemia da COVID-19, e le relative misure di contrasto, hanno determinato un drastico calo dei flussi turistici, sia in entrata sia in uscita dal nostro Paese. Le limitazioni alla circolazione dei movimenti turistici, come conseguenza non solo delle misure sanitarie ma anche come scelta individuale dettata dal timore del contagio, hanno comportato una drastica contrazione della spesa per il turismo. Secondo i dati Istat nel 2020 si è registrato un calo di oltre 63 miliardi di euro per il consumo turistico interno e di 31 miliardi per il valore aggiunto, che scende ben al di sotto dei livelli del 2010. Le presenze si sono ridotte del 52,3 per cento e, nonostante parte dei flussi turistici 
							<an:i>outbound</an:i>
							 si siano trasformati in flussi domestici, il calo dei pernottamenti è stato del 32,2 per cento;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							le perdite più rilevanti hanno interessato le tipologie di prodotti la cui fruizione comporta un maggior rischio di aggregazione di persone, come ristoranti, mezzi di trasporto, servizi sportivi e ricreativi, o il cui servizio è esclusivamente turistico come agenzie di viaggio e tour operator. Parallelamente a quanto registrato in termini di flussi, la spesa 
							<an:i>inbound</an:i>
							 è caduta in media del 59,6 per cento, ma al suo interno alcuni prodotti, tra cui la ristorazione, il trasporto, i servizi di agenzie di viaggio e tour operator, i servizi ricreativi, culturali e sportivi, sono crollati di circa il 70 per cento;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>se nel corso del 2021 emergono i primi segnali di ripresa, con una crescita delle presenze turistiche del 31 per cento rispetto al 2020, ma comunque ben lontana dai livelli pre-pandemia (-14 per cento rispetto al 2019), il 2022 si è chiuso con dati più rassicuranti, che vedono oltre 17 milioni di presenze e una spesa complessiva finalmente vicina a quella del 2019;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'industria turistica ha un peso molto rilevante per l'economia italiana, superiore alla media dei Paesi OCSE, tanto che il calo dell'attività turistica nel biennio 2020-2022 ha inciso per oltre un quarto sulla perdita complessiva del valore aggiunto registrata in Italia;</an:p>
						
                  
						<an:p>i dati sui primi mesi del 2023 confermano le previsioni che individuano l'anno in corso come quello determinante per sancire definitivamente la ripresa del comparto con buone probabilità di sorpasso dei livelli pre-pandemici. Secondo le indagini Enit, Isnart-Unioncamere l'Italia dovrebbe veder aumentare di circa l'8 per cento gli arrivi dall'estero, rispetto al dato degli ultimi cinque anni, trainati in particolare dal settore dell'enogastronomia, dei viaggi naturalistici e delle vacanze artistico-culturali. Un'occasione questa che il Paese non può permettersi di perdere;</an:p>
						
                  
						<an:p>il piano strategico di sviluppo del turismo per il periodo 2023-2027 costituisce un'opportunità senza precedenti per creare le condizioni necessarie al rafforzamento della competitività del Paese, anche alla luce del fatto che per l'intervento &quot;Turismo 4.0&quot; - Componente C3 della Missione 1, &quot;Turismo e cultura&quot; del PNRR sono assegnati ben 2,4 miliardi di euro complessivi, tutti destinati a nuovi progetti;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato che:</an:p>
						
                  
						<an:p>sebbene si ritenga essenziale una pianificazione pluriennale, soprattutto in una fase così delicata per la ripartenza del comparto, lo schema di piano strategico in esame appare un involucro vuoto, inadatto a rispondere alle tante sfide e criticità che permangono in un comparto complesso e articolato come quello dell'industria del turismo;</an:p>
						
                  
						<an:p>il piano non fornisce risposte all'allarme lanciato già all'inizio di quest'anno dagli operatori del settore in relazione alla difficoltà di reperimento del personale. Unioncamere-Anpal ha stimato che, su una quota 580 mila posti vacanti, circa il 40 per cento, pari 220-230 mila posti di lavoro, non si riusciranno a coprire. Nell'ambito delle audizioni svolte Assoturismo ha evidenziato come i profili mancanti siano per il 2,6 per cento di professioni con elevata specializzazione, l'81,5 per cento professioni qualificate, l'1,3 per cento di addetti specializzati e il 14,6 per cento di professioni non qualificate e che proprio le figure con scarsa specializzazione siano quelle di più difficile reperimento;</an:p>
						
                  
						<an:p>ci si sarebbe aspettata un'azione coraggiosa, con la previsione di investimenti in materia di politiche attive del lavoro e di incentivi, anche di natura fiscale, capace di stimolare le assunzioni e creare prospettive di stabilità per i lavoratori del settore. Nemmeno il tanto annunciato decreto legge n. 48 del 20203, in materia di lavoro, contiene misure idonee a risolvere le citate criticità. Questo si limita infatti ad elevare a 15.000 euro l'importo massimo per le prestazioni occasionali nei settori dei congressi, delle fiere, degli eventi, degli stabilimenti termali e dei parchi divertimento. Uno strumento che dovrebbe avere l'intento di ridurre il lavoro irregolare ma che, al contrario, contribuisce a comprimere le tutele in favore dei lavoratori e a ridurre il gettito fiscale e previdenziale. Esistono infatti forme contrattuali che includono le fattispecie dei lavori saltuari e che darebbero garanzie maggiori, sia al lavoratore che all'impresa utilizzatrice. Tanto più che l'obiettivo di ridurre il sommerso appare tutt'altro che raggiunto: a diversi mesi dalla reintroduzione dei c.d. voucher nel settore turistico  l'Ispettorato Nazionale del Lavoro, che si è avvalso di ispettori del lavoro e dei Carabinieri del Comando tutela del lavoro, ha svolto un'ispezione che ha interessato 445 aziende riscontrando irregolarità nel 76 per cento delle aziende dei settori del turismo e dei pubblici esercizi, con picchi del 95 per cento al Sud e del 78 per cento al Nord-Ovest, su 2.364 posizioni lavorative verificate, gli accertamenti hanno fatto emergere 809 situazioni di irregolarità e 458 lavoratori &quot;in nero&quot;, fra cui 16 minori e 101 lavoratori extra UE (tra i quali 18 senza permesso di soggiorno). Un campione che appare piuttosto rappresentativo;</an:p>
						
                  
						<an:p>non sembrano esserci strategie concrete di contrasto al fenomeno dell'overturismo che ha un impatto negativo sulla qualità della vita dei cittadini residenti, sull'ambiente - a volte provocando anche danni irreversibili e intaccando l'unicità di alcune mete - ma anche sull'esperienza dei turisti stessi. Non si trova traccia di misure in grado di promuovere la destagionalizzazione delle offerte turistiche in periodi dell'anno diversi da quelli in cui sono collocate le offerte principali, o di incentivare la crescita di segmenti turistici meno sviluppati alimentando politiche meno generaliste. Strategie che considerino nuovi approcci finalizzati a creare un turismo davvero sostenibile e che garantiscano ai turisti esperienze più autentiche. In quest'ottica sarebbe opportuno valorizzare i piccoli borghi le cui imprese, grazie alla loro ridotta dimensione, sono maggiormente flessibili e in grado di offrire offerte e servizi altamente personalizzate e che sono naturalmente orientate alla sostenibilità;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							lo schema di piano strategico non tiene in considerazione il necessario coinvolgimento di tutte quelle imprese che, anche se non direttamente ascrivibili al comparto turistico, partecipano attivamente all'ecosistema turistico, come le piccole imprese artigiane che valorizzano le peculiarità territoriali e contribuiscono alla formazione di quell'identità culturale così attrattiva per il turismo 
							<an:i>inbound.</an:i>
							 Una grande parte delle produzioni artigianali di pregio nasce proprio nei piccoli centri;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							il fondo per il turismo sostenibile, ancorché richiamato nelle 
							<an:i>policy</an:i>
							 del piano strategico in connessione con lo sviluppo delle aree interne, trascura nei fatti la dimensione rurale. Le tendenze emergenti nella domanda turistica di tipo rurale andrebbero invece valorizzate perché tendono a premiare forme di fruizione esperienziale meno massificate. É di primaria importanza dare l'opportunità alle comunità rurali di diventare - concretamente - le protagoniste di un processo di rivitalizzazione dei territori. Questo però non accade fin quando si tentenna rispetto all'attivazione di strumenti capaci di creare indotto e, quindi, di sprigionare effetti trasversali sulle attività economiche locali;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>il turismo enogastronomico risulta avere una crescita costante, che non è stata intaccata dalla pandemia, se non nei periodi di chiusura totale delle attività, in quanto l'enogastronomia è alla base del turismo di prossimità. Inoltre le destinazioni che si distinguono per una forte prevalenza della componente enogastronomica rappresentano per loro natura un sistema che sensibilizza i turisti verso i temi della sostenibilità, della cultura del cibo, della qualità e della riscoperta delle tradizioni. Occorre dunque sostenere questo segmento del comparto anche in una prospettiva di educazione all'importanza dei prodotti locali tipici e biologici e delle produzioni a basso impatto ambientale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							sarebbe importante promuovere iniziative volte a semplificare e ad accelerare le procedure autorizzative per l'avvio delle attività, con la conseguente riduzione degli oneri a carico dei cittadini e delle imprese, al fine di sostenere il rilancio dello sviluppo turistico rurale ed esperienziale, nonché del turismo all'aria aperta, che si sviluppa prevalentemente grazie all'istallazione di mezzi mobili di pernottamento di nuova generazione completamente ecosostenibili e che consentirebbe l'aumento della capacità ricettiva del nostro Paese, sia attraverso l'impiego di nuovi modelli di accoglienza come la tipologia 
							<an:i>glamping</an:i>
							, che rafforzando quelli già esistenti come la tipologia degli agricampeggi;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>un altro tipo di turismo che favorisce la destagionalizzazione dei flussi e la valorizzazione dei territori è il turismo delle radici, tipico dei cittadini italiani che vivono all'estero e dei figli e nipoti degli emigrati, con le rispettive famiglie, situato al di fuori dalle rotte classiche del turismo organizzato e diretto a privilegiare itinerari alternativi. Si ritiene quindi limitante e limitativo circoscrivere le potenzialità di questa tipologia di turismo al solo turismo di tipo culturale che dovrebbe, invece, essere considerato come un nuovo ambito strategico in quanto può rappresentare un vero e proprio volano per lo sviluppo sostenibile dei piccoli centri. Occorre rammentare che, proprio al fine di intercettare una quota sempre maggiore di flussi turistici e verso itinerari turistici regionali, già con l'articolo 1, commi 89 e 90, della legge n.178 del 2020 era stato istituito un apposito fondo per consentire ai cittadini italiani residenti all'estero, iscritti all'Anagrafe degli italiani residenti all'estero (AIRE), l'ingresso gratuito nella rete dei musei, delle aree e dei parchi archeologici di pertinenza pubblica;</an:p>
						
                  
						<an:p>nel capitolo relativo alla mobilità turistica sarebbe opportuno dedicare attenzione al tema del trasporto passeggeri con autobus. Le criticità strutturali del Paese in termini di mobilità rendono questo aspetto un vero anello debole di sistema. I servizi di trasporto commerciale con autobus non soggetti a obblighi di servizio pubblico, sia di linea che di noleggio, rappresentano spesso la risposta immediata per la movimentazione dei flussi turistici nei collegamenti, anche intermodali, sulle medie e lunghe distanze e di ultimo miglio. Occorrerebbe quindi definire piani di investimento per il rinnovo del parco autobus e ricondurre queste imprese nel novero delle imprese turistiche definite ai sensi del Codice del turismo, di cui al decreto legislativo n. 79 del 2011;</an:p>
						
                  
						<an:p>in materia di accessibilità questo piano strategico si caratterizza proprio per l'assenza di strategia. Ed è un forte rammarico perché avrebbe potuto costituire un'opportunità irripetibile per sviluppare un modello di turismo accessibile inteso come sistema integrato di offerta turistica in grado di rispondere alle esigenze specifiche delle persone meritevoli di maggiore tutela, come le persone con disabilità, attraverso la pianificazione concreta di investimenti in progetti e programmi che agevolino l'accesso all'esperienza turistica indipendentemente dalle condizioni personali, sociali ed economiche dei soggetti coinvolti;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato, altresì, che:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							un tema come quello del turismo, così centrale per la ripresa economica del Paese, dovrebbe essere affrontato in un'ottica di sistema, così come il 
							<an:i>Made in Italy</an:i>
							 dovrebbe rappresentare un asset fondamentale per la filiera e per la valorizzazione e promozione dei nostri territori, mediante la realizzazione di progetti che potenzino la cooperazione con tutti i soggetti coinvolti, in particolare mediante il coinvolgimento di Comuni e Regioni e non solo attraverso campagne di comunicazione;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>il Governo è stato più volte sollecitato a promuovere iniziative alla ristrutturazione del patrimonio turistico immobiliare ed infrastrutturale secondo una visione di implementazione della sostenibilità ambientale e della produzione di energie rinnovabili, in modo da incentivare la riqualificazione di tutta la filiera dell'ospitalità turistica nelle sue componenti di base, a partire da quelle immobiliari, sino ad arrivare alla digitalizzazione delle strutture, così da offrire servizi ricettivi competitivi anche a livello internazionale, con particolare attenzione all'esigenza di rendere le strutture e le attrezzature pienamente accessibili e fruibili da parte di tutti. Dette sollecitazioni sono rimaste inascoltate, così come la richiesta di riconsiderare la posizione critica assunta verso le agevolazioni fiscali rientranti nel cosiddetto Superbonus 110 per cento, con particolare riferimento alla possibilità di applicarne la disciplina anche alle strutture ricettive;</an:p>
						
                  
						<an:p>permane la gravissima mancanza, già rilevata in sede di esame della scorsa legge di bilancio, di qualsiasi previsione volta a rafforzare e rifinanziare strutturalmente lo strumento principale di sostegno al settore, il Fondo unico nazionale per il turismo di parte corrente, di cui all'articolo 1, comma 366, della legge 30 dicembre 2021, n. 234, con particolare riguardo al percorso di attenuazione degli effetti della crisi e per il rilancio produttivo ed occupazionale. Il predetto fondo vede, infatti, esaurire gran parte della sua dotazione nel corso del 2023 mentre sarebbe stato opportuno garantirne l'operatività almeno per tutto il prossimo triennio;</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere contrario.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
