<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-11-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-11-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1547/A/2.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1547" id="ar1" showAs="Ddl 1547"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29108" id="ID0E5" showAs="Gianni Pietro Girotto"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32579" id="ID0EIB" showAs="Cristiano Anastasi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32725" id="ID0ESB" showAs="Fabrizio Trentacoste"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32705" id="ID0E3B" showAs="Iunio Valerio Romano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29470" id="ID0EGC" showAs="Matteo Mantero"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32638" id="ID0EQC" showAs="Agnese Gallicchio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1547</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girotto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Anastasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ESB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Trentacoste</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E3B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Romano</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EGC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mantero</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EQC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gallicchio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 2-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Semplificazione delle norme per la realizzazione di punti e stazioni di ricarica di veicoli elettrici)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Ai fini del presente articolo, per stazione di ricarica di veicoli elettrici si intende un'area, pubblica o privata, collocata lungo infrastrutture viarie, su cui sono realizzati più punti di ricarica e che, nel caso in cui sia realizzata lungo infrastrutture viarie o in aree private aperte ad uso pubblico, garantisce un accesso non discriminatorio a tutti gli utenti.</an:p>
				

				<an:p>        2. La realizzazione di un punto o di una stazione di ricarica di veicoli elettrici, compresa la realizzazione del relativo impianto di alimentazione elettrica, in immobili e aree private anche aperte ad uso pubblico, è attività libera, non soggetta ad autorizzazione né a segnalazione certificata di inizio attività o comunicazione inizio lavori, fermo restando il rispetto:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 della normativa in materia di sicurezza stradale e di prevenzione incendi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 della regolazione adottata da ARERA in materia di connessioni alle reti elettriche;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 delle norme per la realizzazione degli impianti elettrici, con particolare riferimento all'obbligo di dichiarazione di conformità e di progetto elettrico, ove necessario in base alle leggi vigenti.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. La realizzazione di un punto o di una stazione di ricarica dei veicoli elettrici su suolo pubblico adiacente alla strada è sottoposta esclusivamente, anche in deroga agli strumenti urbanistici e di tutela ambientale e del paesaggio vigenti, a una richiesta unificata di occupazione e manomissione di suolo pubblico, alla quale devono essere allegati una relazione illustrativa del progetto, il progetto di dettaglio e una dichiarazione sostitutiva di atto di notorietà ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, resa al comune, con la quale il proponente attesta il rispetto:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 della normativa in materia di sicurezza stradale e di prevenzione incendi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 della regolazione adottata da ARERA in materia di connessioni alle reti elettriche;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 delle norme per la realizzazione degli impianti elettrici, con particolare riferimento all'obbligo di dichiarazione di conformità e di progetto elettrico, ove necessario in base alle leggi vigenti.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. Salvo motivato diniego del Comune, la richiesta di cui al comma 3 si intende automaticamente assentita decorsi sessanta giorni dalla data di presentazione.</an:p>
				

				<an:p>        5. Per le stazioni di ricarica elettrica messe in esercizio entro il 31 dicembre 2022, i Comuni possono prevedere l'esenzione dal canone di occupazione di suolo pubblico e la tassa per l'occupazione di spazi e aree pubbliche per i punti di ricarica per cinque anni dalla data di messa in esercizio. Per il periodo successivo, il canone di occupazione di suolo pubblico deve essere calcolato sullo spazio occupato dalle stazioni di ricarica senza considerare gli stalli di sosta degli autoveicoli in ricarica, che rimarranno nella disponibilità del pubblico.</an:p>
				

				<an:p>
					        6. Ogni nuovo punto di ricarica dovrà prevedere la possibilità per l'utente di pagare, tramite almeno due metodi di pagamento alternativi tra i seguenti: app o sito 
					<an:i>web</an:i>
					 del fornitore o di terze parte, carta RFID, carta di credito, di debito o prepagate o ulteriori sistemi che consentano il pagamento immediato. Deve essere garantita all'utente la conoscenza del costo della ricarica prima del collegamento e la possibilità di effettuare il pagamento senza dover stipulare specifici contratti con il fornitore.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7. I nuovi punti di ricarica che prevedono la possibilità di prenotazione da parte degli utenti devono dotarsi di apposita segnaletica, o indicazione a 
					<an:i>display</an:i>
					 o tramite app, che indichi un'attuale prenotazione dello stallo agli altri utenti.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Il soggetto che realizza un nuovo punto o una nuova stazione di ricarica è tenuto, entro 30 giorni dalla data di messa in esercizio, a pubblicare l'identificazione geografica sulla Piattaforma Unica Nazionale (PUN) del Ministero delle Infrastrutture e dei Trasporti di cui all'articolo 8, comma 5 del decreto-legislativo n. 257 del 2016.</an:p>
				

				<an:p>
					        9. I commi 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 23 del decreto-legge 9 febbraio 2012, n. 5, come convertito, con modificazioni, dalla legge 4 aprile 2012, n. 35 e modificato dal decreto-legislativo 16 dicembre 2016, n. 257, sono abrogati.
				</an:p>
				

				<an:p>        10. Il decreto 3 agosto 2017 del Ministero e delle Infrastrutture e dei Trasporti, «Individuazione delle dichiarazioni, attestazioni, asseverazioni, nonché degli elaborati tecnici da presentare a corredo della segnalazione certificata di inizio attività per la realizzazione delle infrastrutture di ricarica dei veicoli elettrici», è abrogato.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
