<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9"/>
					<an:FRBRdate date="2015-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="35.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-09-30" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-09-30" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/35.9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1676" id="ar1" showAs="DDL 1676"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13" id="commissione" showAs="13ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29125" id="IDA3MP0C" showAs="MANCUSO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1676</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 35.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA3MP0C">MANCUSO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) al comma 1, sostituire le lettere</an:i>
					 b) 
					<an:i>e</an:i>
					 c) 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 5 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;5. Partecipano al Consorzio le imprese che producono, importano o detengono oli e grassi vegetali ed animali esausti, nonché le imprese che riciclano, recuperano, effettuano la raccolta o il trasporto o lo stoccaggio degli oli e grassi di cui al periodo precedente e le imprese che abbiano versato contributi di riciclaggio ai sensi del comma 10, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 9, primo periodo, dopo la parola: &quot;operatori&quot; sono aggiunte le parole: &quot;di cui al comma 5&quot;»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b) dopo il comma 1, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Considerata la necessità di assicurare la regolare prosecuzione della attività di raccolta e trattamento dei grassi vegetali ed animali esausti ed al fine di garantire r operatività del Consorzio nazionale di raccolta e trattamento degli oli e dei grassi vegetali ed animali esausti (CONOE) di cui all'articolo 233, comma 1 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, la misura del contributo di cui all'articolo 233, comma 10 del citato decreto legislativo è così determinata, in relazione alle diverse tipologie di prodotti e tenuto conto della suscettibilità degli stessi a divenire esausti:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 oli di oliva vergini e olio di oliva, in confezioni di capacità superiore a cinque litri: euro 0,0062/Kg;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 olio vegetale, diverso da quello di cui al punto 
					<an:i>a)</an:i>
					, in confezioni di capacità superiore ad un litro: euro 0,0060/Kg;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 grassi animali e vegetali in confezioni di capacità superiore a 500 grammi: euro 0,0003/Kg;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 oli extra vergini di oliva (nei soli casi indicati all'articolo 1, comma 3): euro 0,0062/Kg.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Fatto salvo quanto previsto dal comma 3, il contributo ambientale è dovuto in occasione della prima immissione nel mercato nazionale del prodotto, sfuso o confezionato ed è versato al Consorzio nazionale di raccolta e trattamento degli oli e dei grassi vegetali ed animali esausti (CONOE) di cui all'articolo 233, comma 1 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modifiche ed integrazioni con cadenza trimestrale, a far data, per il primo versamento, dalla fine del primo trimestre successivo alla data di entrata in vigore del presente decreto. Del contributo è data evidenza riportando, nelle fatture di vendita, la dicitura &quot;contributo ambientale oli e grassi animali e vegetali per uso alimentare assolto&quot;, anche nelle fasi successive della commercializzazione. Il Consorzio disciplina le procedure per la riscossione del contributo, i rimborsi e i conguagli e le eventuali fattispecie di esenzione.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Sono esclusi dall'applicazione del contributo gli oli extra vergini di oliva, fatta salva l'applicazione dello stesso quando sia dimostrato che il loro impiego o la loro gestione determinano la produzione di rifiuti oggetto dell'attività del Consorzio. Restano, in ogni caso, esclusi dall'applicazione del contributo:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 gli oli di oliva vergini e l'olio di oliva in confezioni di capacità uguale o inferiore a 5 litri;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 gli oli vegetali diversi da quelli di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, in confezioni di capacità uguale o inferiore ad un litro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 i grassi animali e vegetali in confezioni di capacità uguale o inferiore a 500 grammi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 gli oli ed i grassi animali e vegetali a denominazione di origine ed ad indicazione geografica protette, nonché i prodotti alimentari con questi conservati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 gli oli ed i grassi animali e vegetali, nonché i prodotti alimentari con questi conservati, oggetto di vendita diretta effettuata dalle imprese agricole, di cui all'articolo 2135 del codice civile.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. La congruità del contributo e dei costi di riscossione è verificata con cadenza annuale dal Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e dal Ministro dello sviluppo economico, sulla base della documentazione tecnica trasmessa dal Consorzio, che provvede ai sensi dell'articolo 233, comma 11 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modifiche ed integrazioni. L'entità del contributo resta invariata fino all'adozione del decreto di modifica.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
