<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16"/>
					<an:FRBRdate date="2015-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="39.16"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-10-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-10-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1676/C/39.16/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1676" id="ar1" showAs="DDL 1676"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13" id="commissione" showAs="13ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29125" id="IDADUEAD" showAs="MANCUSO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17698" id="IDARUEAD" showAs="MARINELLO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29166" id="IDAQUEAD" showAs="PUPPATO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1676</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 39.16</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDADUEAD">MANCUSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDARUEAD">MARINELLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAQUEAD">PUPPATO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        Al comma 4 dopo le parole: «Autorità di bacino regionali e interregionali comprese nel proprio distretto.»
					<an:i>, aggiungere il seguente periodo:</an:i>
					 «Nei distretti in cui non è presente alcuna Autorità di bacino di rilievo nazionale le funzioni di Autorità di bacino distrettuale sono esercitate dall'Autorità di bacino interregionale o regionale, più estesa per territorio, compresa nel distretto.»;
				</an:p>
				<an:p>        sostituire il comma 5, con il seguente:</an:p>
				<an:p>            «5. L'articolo 64 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;Art. 64. - 
					<an:i>(Distretti idrografici). - 1.</an:i>
					 L'intero territorio nazionale, ivi comprese le isole minori, è ripartito nei seguenti distretti idrografici:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 distretto idrografico delle Alpi orientali, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Adige, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) Alto Adriatico, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) bacini del Friuli Venezia Giulia e del Veneto, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        4) Lemene, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 distretto idrografico del Fiume Po, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Po, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) Reno, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) Fissero Tartaro Canalbianco, già bacini interregionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        4) Conca Marecchia, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        5) Lamone, già bacino regionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        6) Fiumi Uniti (Montone, Ronco), Savio, Rubicone e Uso, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        7) bacini minori afferenti alla costa romagnola, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 distretto idrografico del Tirreno settentrionale, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Arno, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) Serchio, già bacino pilota ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) Magra, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n.183;</an:p>
				<an:p>        4) bacini della Liguria, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        5) bacini della Toscana, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 distretto idrografico del Tirreno centrale, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Tevere, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) bacini del Lazio, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) Fiora, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        4) Liri-Garigliano, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 distretto idrografico dell'Adriatico centrale, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Tronto, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) Sangro, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) bacini dell'Abruzzo, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        4) Potenza, Chienti, Tenna, Ete, Aso, Menocchia, Tesino e bacini minori delle Marche, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        5) Foglia, Arzilla, Metauro, Cesano, Misa, Esino, Musone e altri bacini minori, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 distretto idrografico dell'Appennino meridionale, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Volturno, già bacino nazionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) Sele, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) Sinni e Noce, già bacini interregionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        4) Bradano, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        5) bacini della Campania, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        6) bacini della Basilicata, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 distretto idrografico dell'Adriatico meridionale, comprendente i seguenti bacini idrografici:
				</an:p>
				<an:p>        1) Saccione, Fortore, Biferno, già bacini intrerregionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) Ofanto, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        3) Trigno, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        4) bacini della Puglia, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        5) bacini del Molise, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 distretto idrografico della Calabria:
				</an:p>
				<an:p>        1) Lao, già bacino interregionale ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>        2) bacini della Calabria, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 distretto idrografico della Sardegna, comprendente i bacini della Sardegna, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>l)</an:i>
					 distretto idrografico della Sicilia, comprendente i bacini della Sicilia, già bacini regionali ai sensi della legge 18 maggio 1989, n. 183».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
