<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-06-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="116"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-06-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-06-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-06-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e255a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32594" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32594" showAs="CAMPAGNA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29524" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29524" showAs="PATRIARCA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29209" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29209" showAs="FLORIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31009" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31009" showAs="BERTACCO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32750" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32750" showAs="NISINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29066" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29066" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32674" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32674" showAs="NOCERINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32651" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32651" showAs="LAUS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32723" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32723" showAs="TOFFANIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29157" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29157" showAs="PARENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32667" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32667" showAs="Matrisciano"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32581" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32581" showAs="Auddino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32592" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32592" showAs="Botto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32644" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32644" showAs="Guidolin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32704" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32704" showAs="Romagnoli"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE (11ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>116</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE VECCHIS, CATALFO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.116 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="1354 - DL 34/2019 crescita economica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">1354 - DL 34/2019 crescita economica</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1354</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, recante misure urgenti di crescita economica e per la risoluzione di specifiche situazioni di crisi
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alle Commissioni 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite. Esame. Parere favorevole)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32594" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32594"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e96" href="#p32594">
                        CAMPAGNA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si sofferma sulle disposizioni di più stretta competenza della Commissione. In particolare segnala l'articolo 3-
							<an:i>sexies</an:i>
							
                     
							<an:b>, </an:b>
							cheestende a regime, a decorrere dal 2023, un meccanismo di riduzione dei premi e contributi per l'assicurazione obbligatoria contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali già previsto per gli anni 2019-2021 (mentre resta escluso l'anno 2022), sopprime alcune modifiche alla disciplina sulla tutela assicurativa contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali e dispone, insieme all'articolo 50, una riduzione, per gli anni 2023 e seguenti, del &quot;Fondo per la revisione del sistema pensionistico attraverso l'introduzione di ulteriori forme di pensionamento anticipato e misure per incentivare l'assunzione di lavoratori giovani&quot;. Dà quindi conto dell'articolo 5, che interviene sulle agevolazioni in favore dei cosiddetti &quot;lavoratori rimpatriati&quot; e dei docenti e ricercatori che rientrano in Italia, dell'articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							, chemodifica il regime fiscale opzionale, che prevede l'applicazione di un'imposta sostitutiva dell'IRPEF con aliquota al 7 per cento sui redditi (ivi compresi i trattamenti pensionistici) prodotti all'estero, e dell'articolo 5-
							<an:i>ter</an:i>
							, che esclude dalla base imponibile IRPEF alcuni contributi corrisposti dal Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca in favore di giovani di età non superiore a 30 anni, residenti in alcune Regioni e con riferimento a determinati progetti. La relatrice segnala poi l'articolo 16-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, che specifica, tra l'altro, i termini di applicabilità ai contributi dovuti dagli iscritti alle forme di previdenza obbligatoria gestite da enti di diritto privato delle norme relative al cosiddetto &quot;saldo e stralcio&quot;, e l'articolo 26-
							<an:i>quater</an:i>
							, che introduce in via sperimentale, per gli anni 2019-2020, l'istituto del contratto di espansione per imprese aventi un organico superiore a 1.000 unità lavorative ed impegnate in processi di reindustrializzazione e riorganizzazione. Ricorda inoltre gli articoli 28-
							<an:i>bis</an:i>
							 (che modifica le norme sul calcolo e sulla durata dell'ISEE con riferimento, tra l'altro, ad alcuni casi di variazione del reddito), 33 (che interviene in materia di facoltà assunzionali delle Regioni a statuto ordinario e dei Comuni e di procedure concorsuali per il reclutamento del personale educativo degli enti locali) e 39 (che, limitatamente al triennio 2019-2021, consente all'ANPAL di avvalersi di società 
							<an:i>in house</an:i>
							 del Ministero del lavoro già esistenti per l'implementazione degli strumenti necessari all'attuazione del Reddito di cittadinanza), nonché gli articoli 39-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 39-
							<an:i>ter</an:i>
							, relativi alla copertura finanziaria di incentivi ad assunzioni già previsti da norme vigenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Infine, la relatrice riferisce sulle rimanenti misure di interesse della Commissione: l'articolo 40 definisce alcuni ammortizzatori sociali per i soggetti la cui attività lavorativa sia stata impedita a seguito della chiusura di un tratto di strada della SS 3
							<an:i>bis</an:i>
							 Tiberina E45 Orte-Ravenna; l'articolo 41 amplia la disciplina transitoria che consente la concessione della mobilità in deroga in favore di lavoratori già occupati in imprese operanti in aree di crisi industriale complessa; l'articolo 41-
							<an:i>bis</an:i>
							 estende ad altre fattispecie di lavoratori esposti all'amianto l'ambito di applicazione della normativa che riconosce il diritto alla pensione di inabilità a prescindere dalla condizione di assoluta e permanente impossibilità di svolgere qualsiasi attività lavorativa; l'articolo 49-
							<an:i>bis </an:i>
							è inteso a rafforzare l'apprendimento da parte degli studenti delle competenze professionali richieste dal mercato del lavoro e a facilitare l'inserimento in esso dei giovani.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Conclusivamente, dopo aver segnalato l'imminente scadenza del provvedimento d'urgenza e l'avvenuto decorso del termine per la presentazione di emendamenti nelle Commissioni riunite 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 10
							<an:sup>a</an:sup>
							, competenti nel merito, propone di esprimersi favorevolmente sul testo in esame. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29524" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29524"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e164" href="#p29524">
                        PATRIARCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) , premesso che il testo ricomprende in modo confuso e raccogliticcio una serie di norme molto eterogenee tra loro, alcune delle quali aventi addirittura natura micro settoriale, tanto da renderlo una sorta di decreto &quot;milleproroghe&quot;, si dice deluso dal complesso delle misure adottate, certamente non all'altezza della definizione molto evocativa di &quot;decreto crescita&quot; e del tutto insufficienti a rilanciare l'economia di un Paese in difficoltà, con gravi rischi per l'occupazione e una evidente fragilità della produzione industriale. In particolare, esprime preoccupazione per gli articoli che riguardano l'Alitalia, per la quale paventa il rischio di un disastro finanziario, l'INAIL, con un taglio delle risorse che peserà soprattutto sui controlli e la prevenzione, l'ILVA e la riduzione dei costi per le imprese, che pur condivisibili, partiranno però solo dal 2023. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Valuta invece con favore alcune disposizioni, soprattutto quelle riprese dalle politiche del precedente Governo, come nel caso della misura di sostegno denominata &quot;Nuova Sabatini&quot;, della maggiorazione dell'ammortamento per beni strumentali nuovi e della deducibilità IMU dalle imposte sui redditi, degli investimenti cosiddetti Impresa 4.0, del 
							<an:i>bonus</an:i>
							 per efficientamento energetico e rischio sismico, della previsione del contratto di espansione, della promozione delle aggregazioni finanziarie al Sud.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Chiede quindi al rappresentante del Governo informazioni sulla dismissione degli immobili pubblici, invitandolo a valutare con attenzione le possibili, e non volute, conseguenze delle norme sul rientro dei cervelli dall'estero e sul 
							<an:i>bonus</an:i>
							 energetico. Conclusivamente, annuncia il voto contrario del proprio Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29209" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29209"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e191" href="#p29209">
                        FLORIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) lamenta il mancato rispetto istituzionale da parte dell'altro ramo del Parlamento, che ha lasciato al Senato pochissimi giorni per esaminare e approfondire un provvedimento molto complesso, che presenta diversi spunti di interesse per la Commissione, ma non stanzia risorse adeguate né individua una nuova politica industriale, fiscale e della famiglia. Segnala in particolare l'assenza di una misura sulla riduzione del cuneo fiscale, che pure avrebbe dovuto accompagnare il possibile varo di un provvedimento sul salario minimo orario, e l'esiguità degli stanziamenti per il rientro dei cervelli dall'estero. In conclusione, dopo essersi associato al senatore Patriarca quanto all'elenco delle disposizioni positive, dichiara il voto di astensione del suo Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31009" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31009"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e206" href="#p31009">
                        BERTACCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si rammarica per il poco tempo a disposizione per un esame approfondito del provvedimento - che ha alcune norme condivisibili ma che definisce, per le caratteristiche di eterogeneità, 
							<an:i>omnibus</an:i>
							 - e preannuncia, in coerenza con il voto espresso dal suo Gruppo alla Camera dei deputati, un voto di astensione. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32750" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32750"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e225" href="#p32750">
                        NISINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) contesta le critiche espresse in particolare dal senatore Patriarca, rivendicando la scelta di varare misure per alcuni territori in particolare condizione di difficoltà, come nel caso della parte di provincia di Arezzo interessata dalla chiusura della E45 per il sequestro di un viadotto. Segnala con specifico favore le norme relative al contrasto all'evasione fiscale nel settore turistico, al rientro dai cervelli dall'estero e alla mini IRES e dichiara il voto favorevole del suo Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32594" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32594"/>
						
                  
						<an:p>
							Si associa la relatrice 
							<an:ref id="d1e240" href="#p32594">
                        CAMPAGNA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), che ribadisce il profondo valore delle norme volte a favorire la creazione di nuovi posti di lavoro. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							Nessun altro chiedendo di intervenire, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la 
							<an:ref id="d1e255" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 mette ai voti il parere favorevole della relatrice, che risulta approvato. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e264" name="(n. 86) Schema d.lgs. inclusione scolastica studenti con disabilità">
					
               
					<an:heading id="h-d1e264">(n. 86) Schema d.lgs. inclusione scolastica studenti con disabilità</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 86</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo concernente disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 66, recante: &quot;Norme per la promozione dell'inclusione scolastica degli studenti con disabilità, a norma dell'articolo 1, commi 180 e 181, lettera c) della legge 13 luglio 2015, n. 107&quot;
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Osservazioni alla 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito dell'esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 18 giugno.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							 La 
							<an:ref id="d1e316" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che la Commissione è chiamata ad esprimere le proprie osservazioni alla 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione entro il prossimo 9 luglio
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29524" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29524"/>
						
                  
						<an:p>
							I senatori 
							<an:ref id="d1e331" href="#p29524">
                        PATRIARCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e340" href="#p29209">
                        FLORIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							), in considerazione dell'andamento dei lavori della Commissione di merito e al fine di approfondire ulteriormente il testo in esame, chiedono di rinviare l'inizio della discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32674" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32674"/>
						
                  
						<an:p>
							Concorda la relatrice 
							<an:ref id="d1e355" href="#p32674">
                        NOCERINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e371" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 rinvia quindi il seguito dell'esame dell'Atto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e384" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e384">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e392" name="(310-658-1132-1259) Salario minimo orario">
					
               
					<an:heading id="h-d1e392">(310-658-1132-1259) Salario minimo orario</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>310</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione del salario minimo orario
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>658</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'istituzione del salario minimo orario
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1132</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Norme in materia di giusta retribuzione, salario minimo e rappresentanza sindacale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1259</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Salario minimo e validità erga omnes dei contratti collettivi nazionali di lavoro
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               


 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 18 giugno.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e503" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che i senatori del Gruppo 5 Stelle hanno sottoscritto tutti gli emendamenti a sua firma; preannuncia inoltre di aver riformulato l'emendamento 4.1 in un testo 2, pubblicato in allegato al resoconto. In attesa che la Commissione bilancio si esprima sul complesso degli emendamenti, invita i presentatori a procedere all'illustrazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32651" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32651"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e515" href="#p32651">
                        LAUS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), dopo aver assicurato che il suo Gruppo ha l'obiettivo di approvare il provvedimento al più presto, domanda se non sia più opportuno illustrare e votare gli emendamenti nella stessa seduta. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e530" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 chiarisce che le due fasi procedurali possono svolgersi nella stessa seduta così come in più sedute. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32723" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32723"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e543" href="#p32723">
                        TOFFANIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) chiede conto al rappresentante del Governo del passato annuncio del sottosegretario Durigon di rendere contestuale all'approvazione del provvedimento sul salario minimo orario il varo di una riduzione del cuneo fiscale. A fronte delle innumerevoli divisioni che caratterizzano il Governo, dell'assenza di una relazione tecnica e della mancanza dei pareri della Commissione bilancio, esprime perplessità sul prosieguo dell'esame nella seduta odierna. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e558" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 riconosce ai senatori il diritto di porre quesiti al Governo, ma ribadisce la possibilità di procedere oggi all'illustrazione degli emendamenti. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29157" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29157"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e570" href="#p29157">
                        PARENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) dà per illustrati tutti gli emendamenti del suo Gruppo. Ritiene tuttavia che la Commissione non possa procedere con i propri lavori su un tema che da un lato è oggetto costante del dibattito pubblico, ma sul quale la Commissione bilancio non si è ancora espressa. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29209" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29209"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e585" href="#p29209">
                        FLORIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) rinnova la richiesta al Governo di fornire delucidazioni in materia di taglio del cuneo fiscale. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29157" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29157"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e600" href="#p29157">
                        PARENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) si dichiara sconcertata per l'andamento dei lavori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e615" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 rinvia il seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge in titolo ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e628" name="POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e628">POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e636" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e636"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29066" as="#d1e255a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29066"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e652" href="#p29066">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che la seduta antimeridiana di domani, mercoledì 26 giugno, avrà inizio alle ore 9.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e665" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2019-06-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="116"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2019-06-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2019-06-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-06-25/116/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e708" showAs="4.1 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1080942/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
