<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785"/>
					<an:FRBRdate date="2024-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="785"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-07-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-07-03/785/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>785</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Disposizioni per la celebrazione del centenario
					<an:eol/>
					della città di Latina 1932-2032
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>
				Attesto che la 7
				<an:sup>a</an:sup>
				 Commissione permanente (Cultura e patrimonio culturale, istruzione pubblica, ricerca scientifica, spettacolo e sport), il 3 luglio 2024, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa dei senatori Calandrini, Fazzone, Paganella e Menia:
			</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni per la celebrazione del centenariodella città di Latina 1932-2032">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Finalità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p> La Repubblica, nell'ambito delle finalità di salvaguardia e di promozione del proprio patrimonio storico, culturale, architettonico, sociale e ambientale, celebra, in occasione del centesimo anno di fondazione, il comune di Latina, quale luogo di particolare rilievo nella storia dell'architettura italiana del XX secolo, con particolare riferimento alla corrente architettonica del razionalismo italiano, delle bonifiche, dell'accoglienza, del dialogo interculturale e della riflessione storica, sia a livello nazionale che internazionale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Obiettivi delle iniziative)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b2b1">
							<an:p> Ai fini di cui all'articolo 1, sono riconosciute meritevoli di finanziamento le iniziative da svolgere nel territorio del comune di Latina, nel periodo compreso tra l'anno 2024 e l'anno 2032, attraverso i seguenti interventi, rivolti in particolare alle generazioni più giovani:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b1">
								<an:p> la diffusione nazionale e internazionale della cultura architettonica italiana del XX secolo, con particolare riguardo all'architettura razionalista, ai suoi riflessi e alle sue influenze sull'architettura dei Paesi del Mediterraneo, alle trasformazioni del territorio, alla cultura del dialogo e dell'accoglienza, anche in collaborazione con enti pubblici e privati, fondazioni, università, scuole, associazioni culturali, teatri e mezzi di comunicazione di massa, ordini professionali, associazioni cittadine, studentesche e della terza età;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b3b1">
								<an:p> la definizione di un programma di offerta culturale, duratura e innovativa, finalizzato allo sviluppo turistico e del territorio;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b4b1">
								<an:p> la valorizzazione delle Città di fondazione dell'Agro pontino, cosiddette « Città di fondazione », nell'ambito del progetto « Sistema integrato delle Città di fondazione » finalizzato a conseguire un'offerta culturale integrata nella dimensione urbana e territoriale e un modello di rete per la promozione delle Città medesime e delle istituzioni culturali aderenti al progetto;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b5b1">
								<an:p>
									 la promozione dell'integrazione fra l'offerta turistico-ricettiva e la tutela ambientale attraverso il rafforzamento delle reti culturali e paesaggistiche nonché la promozione della creazione di 
									<an:i>start-up</an:i>
									 e la realizzazione di progetti culturali, al fine di sostenere la competitività del sistema territoriale locale;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b6">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b6b1">
								<an:p> la promozione dell'integrazione, del rispetto dell'altro, della crescita armoniosa, nonché dello spirito di collaborazione e di squadra attraverso la promozione dell'attività sportiva;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b7">
							<an:num>
								<an:i>f) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b7b1">
								<an:p>
									 l'implementazione di moderne strategie di 
									<an:i>marketing</an:i>
									 territoriale per valorizzare il patrimonio culturale, turistico e ambientale delle Città di fondazione, secondo criteri basati sullo sviluppo sostenibile, sulla corretta gestione delle risorse e sull'integrazione dei processi, anche attraverso la realizzazione di sistemi digitalizzati integrati, che includano in particolare siti 
									<an:i>internet</an:i>
									, applicazioni 
									<an:i>software</an:i>
									 e 
									<an:i>social network</an:i>
									, volti a promuovere e divulgare il medesimo patrimonio;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b8">
							<an:num>
								<an:i>g) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b8b1">
								<an:p> la realizzazione di attività didattico-formative di carattere editoriale, espositivo, congressuale, seminariale, scientifico, culturale e di spettacolo;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b9">
							<an:num>
								<an:i>h) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b9b1">
								<an:p> l'emanazione di un bando di concorso per l'elaborazione di un logo rappresentativo del centenario;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2c10">
							<an:num>
								<an:i>i) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2c10b1">
								<an:p> l'istituzione di borse di studio per l'elaborazione di saggi storico-sociali sui temi del centenario in favore degli studenti universitari e delle scuole secondarie di secondo grado;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2c11">
							<an:num>
								<an:i>l) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2c11b1">
								<an:p> l'istituzione del « Festival delle Città del Novecento », al fine di promuovere incontri con storici, intellettuali, artisti, architetti e scrittori, con particolare attenzione al coinvolgimento delle nuove generazioni, in un'ottica europea e internazionale sul tema delle città fondate negli anni Trenta del XX secolo, con riferimento sia alle città dei Paesi del Mediterraneo sia alle città del resto del mondo;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2c12">
							<an:num>
								<an:i>m) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2c12b1">
								<an:p> la valorizzazione dei luoghi simbolici della città di Latina e dei suoi borghi, attraverso interventi strutturali di restauro e di potenziamento delle strutture esistenti, finalizzati a una migliore fruizione delle strutture stesse da parte dei cittadini e al conseguimento degli obiettivi di cui al presente comma;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2c13">
							<an:num>
								<an:i>n) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2c13b1">
								<an:p> la realizzazione e la promozione di eventi e di progetti caratterizzati da un'ampia collaborazione tra istituzioni e soggetti, pubblici e privati, a livello locale, provinciale, regionale, nazionale e internazionale, con particolare riferimento all'Unione europea;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2c14">
							<an:num>
								<an:i>o) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2c14b1">
								<an:p> la realizzazione di ogni altra iniziativa utile per il conseguimento delle finalità della presente legge.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>
						(Istituzione della Fondazione
						<an:eol/>
						« Latina 2032 »)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p> Per le finalità di cui agli articoli 1 e 2, è istituita la Fondazione « Latina 2032 », di seguito denominata « Fondazione », ente di diritto privato costituito dal Ministero della cultura. Alla Fondazione possono partecipare la regione Lazio, la provincia di Latina, il comune di Latina e altri soggetti pubblici e privati, ivi incluse le università.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> La Fondazione ha la propria sede nel comune di Latina.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b4b1">
						<an:p> Con decreto del Ministro della cultura sono approvati gli schemi di atto costitutivo e di statuto della Fondazione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b3b5a">
						<an:intro id="w1aab1b2b3b5b1">
							<an:p> La Fondazione svolge altresì le seguenti attività:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b3b5b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b5b2b1">
								<an:p> coordina, garantendo inclusione e accessibilità, la sostenibilità delle iniziative di cui all'articolo 2;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b5b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b5b3b1">
								<an:p> effettua la valutazione dell'impatto delle iniziative nel corso del tempo attraverso una fase di monitoraggio e valutazione, al fine di stabilire l'efficacia delle azioni intraprese, apportare eventuali modifiche o miglioramenti e garantire che le risorse siano utilizzate in modo efficace;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b5b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b5b4b1">
								<an:p> contribuisce a promuovere le tradizioni locali delle pratiche artistiche, della musica, della danza e della gastronomia tipiche di Latina, al fine di preservare e valorizzare l'identità culturale della città;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b5b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b5b5b1">
								<an:p> monitora e favorisce la conservazione e la tutela del patrimonio storico, anche attraverso la manutenzione e il restauro delle strutture esistenti, al fine di preservare la storia e la bellezza della città per le generazioni future;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b5b6">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b5b6b1">
								<an:p> incoraggia e promuove la ricerca storica e il reperimento della documentazione, anche attraverso progetti di ricerca, pubblicazione e creazione di archivi virtuali dedicati alla storia della città e delle sue influenze architettoniche e culturali nel XX secolo.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b6b1">
						<an:p> La Fondazione è sottoposta alla vigilanza del Ministero della cultura secondo le modalità previste dalla normativa vigente. All'attività di cui al primo periodo il Ministero della cultura provvede nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b7b1">
						<an:p> Per la durata delle iniziative di cui all'articolo 2, la Fondazione redige annualmente un rendiconto consuntivo, da approvare entro il 30 aprile dell'anno successivo a quello di riferimento.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>
						(Patrimonio della Fondazione
						<an:eol/>
						« Latina 2032 »)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p> Alla costituzione del patrimonio della Fondazione è destinato un contributo di 200.000 euro per l'anno 2024, di 500.000 euro per l'anno 2025 e di 300.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b3b1">
						<an:p>
							 Per le iniziative di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							, è destinata per ciascuno degli anni dal 2024 al 2032 una quota non superiore al 10 per cento del contributo straordinario di cui al comma 1.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b4b1">
						<an:p>
							 Per le attività di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
							<an:i>m),</an:i>
							 è destinato alla Fondazione un contributo di 200.000 euro per l'anno 2026 e di 600.000 euro per ciascuno degli anni dal 2027 al 2032.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b5b1">
						<an:p> Il patrimonio della Fondazione può essere incrementato da apporti dello Stato e di soggetti pubblici e privati.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b6b1">
						<an:p> Tutti gli atti connessi alle operazioni di costituzione della Fondazione e di conferimento e devoluzione alla stessa, fatta salva l'applicazione delle disposizioni relative all'imposta sul valore aggiunto, sono esclusi da ogni tributo e diritto e sono effettuati in regime di neutralità fiscale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dall'articolo 4, comma 1, pari a 200.000 euro per l'anno 2024, a 500.000 euro per l'anno 2025 e a 300.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della cultura.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b3b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dall'articolo 4, comma 3, pari a 200.000 euro per l'anno 2026 e a 600.000 euro per ciascuno degli anni dal 2027 al 2032, si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della cultura.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
