<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1372 NT/3/7 e 8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1372 NT/C/G/1372 NT/3/7 e 8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/19/1372 NT" showAs="Emend 1372 NT"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36387" showAs="Andrea Crisanti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 1372 NT</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1372 NT/3/7 e 8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Crisanti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge A.S. 1372, recante &quot;Delega al Governo per la revisione del codice dei beni culturali e del paesaggio in materia di procedure di autorizzazione paesaggistica&quot;,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso che,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in Italia la normativa volta a tutelare e valorizzare il patrimonio culturale e paesaggistico, racchiusa nel Codice dei beni culturali e del paesaggio (decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42) non prevede una differenziazione nella tutela del patrimonio culturale e paesaggistico basata sull'effettivo valore artistico, storico, archeologico e paesaggistico del bene;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le due principali tipologie di decreti di vincolo sono: a) il vincolo storico artistico (o culturale) che protegge edifici, opere d'arte, collezioni, monumenti e altri beni ritenuti di valore culturale e b) il vincolo paesaggistico, volto a tutelare i beni naturali ed ambientali, comprese aree panoramiche, parchi, coste e territori di particolare pregio estetico o storico;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          una volta emanato un decreto di vincolo, il bene vincolato - in Italia ce ne sono oltre 200.000 - non può essere modificato, restaurato, demolito o alienato senza specifica autorizzazione della Soprintendenza competente, ogni intervento deve essere autorizzato preventivamente dalle autorità di tutela e il proprietario ha obblighi di conservazione e manutenzione rigorosa del bene;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          al contrario, esistono normative, come quella inglese, che differenziano l'intensità del vincolo sulla base dell'effettivo valore artistico, storico, archeologico e paesaggistico del bene;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          in Inghilterra, infatti, sono previsti tre gradi di tutela per gli edifici di interesse storico-artistico (
					<an:i>listed buildings</an:i>
					), che sono circa 377.000: 
					<an:i>Grade</an:i>
					 I per gli edifici di eccezionale interesse storico ed architettonico (circa il 2,5 per cento dei 
					<an:i>listed buildings</an:i>
					), 
					<an:i>Grade</an:i>
					 II* per gli edifici particolarmente rilevanti, con interesse superiore alla media (circa il 5,8 per cento) e il 
					<an:i>Grade</an:i>
					 II per gli edifici di interesse speciale (oltre il 90 per cento dei 
					<an:i>listed buildings</an:i>
					);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          nel 
					<an:i>Grade</an:i>
					 I la tutela del bene è estremamente severa. Ogni modifica, anche minima, viene attentamente esaminata per preservare ogni dettaglio architettonico originale. L'iter autorizzativo è più complesso e lungo, spesso con consultazione obbligatoria di enti specializzati come 
					<an:i>l'Historic England</an:i>
					. Gli interventi permessi sono limitatissimi e solo se chiaramente giustificati, conservativi o reversibili. Le demolizioni e le modifiche significative sono quasi impossibili o estremamente rare. Il supporto tecnico e il monitoraggio sono predisposti con il coinvolgimento diretto di enti di tutela con ispezioni e verifiche più frequenti;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          nel 
					<an:i>Grade</an:i>
					 II la tutela del bene è moderatamente severa, con maggiore flessibilità nel valutare le modifiche meno impattanti. L'iter autorizzativo è più snello e la consultazione con l'
					<an:i>Historic England</an:i>
					 è meno frequente, a meno che il progetto non sia significativo. Gli interventi permessi sono improntati ad una maggiore apertura purché non alterino sensibilmente il carattere storico. Le demolizioni e le modifiche significative sono possibili in circostanze eccezionali e con forte motivazione. Il monitoraggio diretto è meno frequente e la supervisione più generale;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          questo modello organizzativo è capace di combinare il rigore della tutela con l'agilità di intervento, snellendo le procedure e permettendo agli organi preposti di concentrarsi sui beni di interesse prioritario;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          applicato al contesto italiano, questo modello permetterebbe di differenziare la tutela e le procedure previste per un bene come il Pantheon da quelle relative ad una torre medievale diroccata nella campagna toscana,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">         tutto ciò premesso,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a valutare l'opportunità di adottare, nell'ambito delle proprie competenze, le iniziative necessarie al fine di ricatalogare i beni culturali e paesaggistici secondo un criterio di relativo interesse, che serva da guida per modulare l'intensità della tutela e delle procedure associate al vincolo.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
