<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1"/>
					<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1812/22/1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-02-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-02-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1812/C/G/1812/22/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1812" showAs="Ddl 1812"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/33110" showAs="Elena Murelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1812</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1812/22/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Murelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di conversione in legge del decreto-legge 31 dicembre 2025, n. 200 recante disposizioni urgenti in materia di termini normativi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          Il comma 12-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 dell'articolo 4 del presente provvedimento, ha prorogato il termine per l'adozione del decreto del ministro dell'economia e delle finanze di concerto con altre amministrazioni competenti, con il quale dovranno essere assegnate a favore dei beneficiari e per le corrispondenti finalità previsti con specifici atti di indirizzo delle Camere, le risorse del fondo di cui all'articolo 1, comma 772 della legge 30 dicembre 2025 n. 199;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          gli Ordini del Giorno del Senato G/1689/137/5, G/1689/138/5, G/1689/139/5 e G/1689/140/5, accolti dal Governo nell'ambito dei lavori di approvazione del disegno di legge recante Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2026 e bilancio pluriennale per il triennio 2026-2028 (Atto Senato 1689), hanno identificato, ai fini del riparto del fondo di cui al citato comma 772, beneficiari, finalità e importi per gli anni 2026 e 2027. L'Ordine del Giorno del Senato G/1718/2/8 accolto dal Governo, nell'ambito dei lavori di conversione in legge del decreto-legge 21 novembre 2025, n. 175 (Atto Senato 1718), ha integrato i sopracitati atti di indirizzo;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il relativo decreto adottato ai sensi dell'articolo 1, commi 772 e 773, della legge 30 dicembre 2025 n. 199 è in fase di acquisizione dei concerti da parte dei Ministri competenti e, quindi, è già in una fase avanzata non potendo, pertanto, essere integrato con altre finalità;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          nell'ambito dei predetti Ordini del Giorno non si è tenuto conto delle seguenti prioritarie esigenze di finanziamento per gli importi a fianco di ciascuno indicati, dei  beneficiari e finalità di seguito riportati che, pertanto, dovranno essere destinatari, con un nuovo decreto ministeriale adottato ai sensi del comma 773 della legge 30 dicembre 2025 n. 199, di apposito finanziamento a valere sul citato fondo di cui al comma 772 della predetta legge n. 199 del 2025, che presenta le occorrenti disponibilità,  e sulla base del presente atto di indirizzo:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          a) integrazione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 4, comma 4
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto-legge 29 giugno 2024 n. 89 convertito con modificazioni dalla legge 8 agosto 2024, n. 120, a favore della Fondazione Teatri di Piacenza, per l'importo di euro 200.000,00 per l'anno 2026;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) Parrocchia di San Rocco, Piazza della Libertà, 1, 03024 Ceprano (FR), per i lavori di restauro e ristrutturazione per l'importo di euro 70.000,00 per l'anno 2026 della chiesa parrocchiale;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) Parrocchia San Bartolomeo, Piazza S. Anna - Sipicciano, 81044 Galluccio (CE), CF. 92001780615, per i lavori di restauro e ristrutturazione della chiesa parrocchiale, per l'importo di euro 35.000,00 annui per ciascuno degli anni 2026 e 2027;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) Istituto San Giuseppe Calasanzio, viale Cortina d'Ampezzo, 256 Roma per l'importo di euro 75.000,00 annui per ciascuno degli anni 2026 e 2027 per interventi infrastrutturali anche con riguardo alle strutture sportive al servizio delle alunne e degli alunni;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          e) Direzione marittima di Napoli (in aggiunta agli stanziamenti di cui all'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, commi 266 e 267, della legge 30 dicembre 2025 n. 199) per l'importo di euro 320.00,00 per l'anno 2026 e 3.490.000,00 per l'anno 2027 da destinare, secondo priorità stabilite dalla medesima Direzione Marittima: 1) all'ammodernamento degli impianti di propulsione e delle dotazioni elettroniche di bordo delle principali unità navali in dotazione alla citata Direzione marittima di Napoli e dalla stessa individuate; 2) alle esigenze infrastrutturali della componente operativa delle Capitanerie di Porto in area di giurisdizione della stessa Direzione marittima di Napoli, comprensivo delle necessarie attrezzature; 3) ad integrare gli stanziamenti di cui all'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, commi 266 e 267, della legge 30 dicembre 2025 n. 199 per gli interventi e gli Uffici ivi previsti, anche con riguardo, limitatamente alla parte di risorse di cui alla presente lettera, ai relativi arredi ed attrezzature, secondo le modalità di individuazione delle esigenze ivi indicate.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di attuazione dell'articolo 1, commi 772 e 773, della legge 30 dicembre 2025 n. 199, attraverso l'adozione di uno o più decreti ivi previsti, ad applicare quanto espressamente indicato nelle premesse, destinando, pertanto, le risorse sopra richiamate, per l'importo e le annualità specificati, a favore dei soggetti e per le finalità sopra individuati.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
