<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.612"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-05-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-05-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2058/A/3.612/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/2058" showAs="DDL 2058"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17600" showAs="Malabarba"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17646" showAs="Sodano"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/185" showAs="Battafarano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2058</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.612</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Malabarba</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Sodano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Battafarano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p> Sostituire il comma 1 con i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Il CNEL istituisce una Commissione composta da rappresentanti del Ministero del lavoro e delle organizzazioni sindacali con il compito di formulare l'elencazione delle spese assistenziali erogate dagli enti previdenziali, ma a carico della fiscalità, al fine di garantire la definitiva separazione della spesa per la previdenza da quello per l'assistenza.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. L'assicurazione generale obbligatoria per l'invalidità, la vecchiaia e i superstiti e le forme di previdenza sostitutive ed esclusive della medesima, sono gestite da un unico ente pubblico di previdenza, dotato di autonoma gestione finanziaria, a cui sono iscritte tutte le categorie di lavoro dipendente e autonomo, pubblico e privato. Il sistema di previdenza è finanziato dai contributi sui redditi da lavoro e dai contributi a carico dei datori di lavoro calcolati sul rispettivo margine operativo lordo, nonché sui trasferimenti dello Stato a sostegno delle categorie più deboli e di eventuali agevolazioni contributive. Le aliquote contributive dei lavoratori sono allineate gradualmente a quelle vigenti nel settore industriale e sono calcolate su tutti gli elementi di retribuzione. Le imprese versano annualmente al fondo pensioni, con acconti mensili calcolati sulla base del bilancio dell'anno precedente, una aliquota contributiva pari al proprio margine operativo lordo e alla variazione della produttività nazionale complessiva, riducendo ponderatamente le aliquote calcolate sul monte salari in misura che assicuri comunque l'equilibrio di gestione dell'ente.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il pensionamento di vecchiaia è fissato a sessanta anni di età per gli uomini e per le donne, fatto salvo per lavoratori addetti ad attività usuranti e nocive.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il Governo è delegato ad emanare norme che consentano al lavoratore, compiuti i cinquantacinque anni di età, di richiedere il trattamento di pensione con un'anzianità contributiva di almeno trentacinque anni, calcolati con il sistema retributivo in base al coefficiente di rendimento del 2 per cento annuo.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Sono considerati validi al fine del computo integrale delle annualità contributive anche i periodi di disoccupazione involontaria derivante da lavoro intermittente e da periodi di non occupazione coperti da indennità di disoccupazione o da salario sociale fino ad un massimo di cinque anni, e il relativo onere è posto a carico della fiscalità generale.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. L'assegno pensionistico massimo non può essere superiore a dieci volte l'assegno pensionistico minimo, fissato al 1º gennaio 2004 in 516,46 euro mensili, rivalutato annualmente in base alla dinamica salariale.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Dal 1º gennaio 2004 le pensioni e gli assegni sociali e di inabilità inferiori ai 2.000 euro mensili sono aumentati di 100 euro mensili.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Dal 1º gennaio 2004 le prestazioni pensionistiche sono subordinate agli attuali limiti di reddito maggiorati del 30 per cento, dal reddito è esclusa la casa di abitazione.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        9. A partire dal 1º gennaio 2004, si proceda all'assunzione a tempo indeterminato di un congruo numero di personale destinato al servizio ispettivo delle direzioni provinciali e regionali del Ministero dell'economia e delle finanze e del Ministero del lavoro e delle politiche sociali e di un congruo numero di personale destinato all'attività degli enti di previdenza e assistenza sociale secondo le procedure di autorizzazione di cui all'articolo 39, comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, della legge 27 febbraio 1997, n. 449, e successive modificazioni, in deroga alla normativa vigente in materia di blocco delle assunzioni nella pubblica amministrazione».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					COMPENSAZIONE N. 1
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Alla lettera</an:i>
					 c)
					<an:i>, alinea 1), lettera</an:i>
					 e) 
					<an:i>del comma 1 dell'articolo 2 della legge 31 dicembre 2002, n. 289, le parole:</an:i>
					 «45 per cento» 
					<an:i>sono sostituite dalle altre:</an:i>
					 «47 per cento».
				</an:p>
				<an:p align="center">COMPENSAZIONE N. 2</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 11, comma 1, aggiungere, in fine, le seguenti parole:</an:i>
					 «, per i maggiori oneri, derivanti dall'applicazione della lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1 dell'articolo 1, si provvede nel limite massimo delle maggiori entrate derivanti dal riordino della disciplina tributaria dei redditi di capitale, di seguito indicato: sono stabilite nella misura del 19 per cento le aliquote, che risultino inferiori a tale misura, relative ai redditi di capitale di cui alle seguenti disposizioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>xx)</an:i>
					 articoli 26, 26-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 27 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>yy)</an:i>
					 articolo 1 del decreto-legge 2 ottobre 1981, n. 546, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º dicembre 1981, n. 692;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>zz)</an:i>
					 articolo 9 della legge 23 marzo 1983, n. 77;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>aaa)</an:i>
					 articoli 5 e 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 30 settembre 1983, n. 512, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 novembre 1983, n. 649;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>bbb)</an:i>
					 articolo 14 del decreto legislativo 25 gennaio 1992, n. 84;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>ccc)</an:i>
					 articolo 2 del decreto legislativo 1º aprile 1996, n. 239;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>ddd)</an:i>
					 articoli 5 e 7 del decreto legislativo 21 novembre 1997, n. 461».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
