<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880"/>
					<an:FRBRdate date="2011-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.880"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-02-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-02-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/A/2.880/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2518" id="ar1" showAs="DDL 2518"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4583" id="EY" showAs="Vita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.880</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 19 aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «19-
					<an:i>bis</an:i>
					. Dopo l'articolo 3 della legge 9 novembre 1955, n. 1122, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					&quot;Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. All'iscritto presso l'Istituto nazionale di previdenza dei giornalisti italiani sono riconosciuti utili, ai fini del conseguimento del diritto a pensione, i periodi di iscrizione e la contribuzione versata nelle forme di previdenza obbligatorie sostitutive ed esclusive dell'assicurazione generale obbligatoria per l'invalidità, la vecchiaia e i superstiti (INPS e INPDAP), compreso il Fondo speciale di cui all'articolo 43 della legge 23 dicembre 1999, n. 488.</an:p>
				<an:p align="justify">        2 . Nei confronti di coloro i quali cessano di far parte dell'Istituto nazionale di previdenza dei giornalisti italiani per prestare un'altra attività con assicurazione presso le forme di previdenza obbligatorie di cui al comma 1, sono parimenti riconosciuti utili, agli effetti del conseguimento del diritto a pensione, il periodo di iscrizione e la contribuzione al citato Istituto.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. La pensione di vecchiaia, di anzianità e quella in favore dei superstiti è ripartita tra le gestioni previdenziali interessate.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Ai fini dell'applicazione delle disposizioni dell'articolo 1, comma 13, della legge 8 agosto 1995, n. 335, è considerata l'anzianità contributiva complessivamente acquisita nelle gestioni previdenziali interessate, chi ha maturato 18 anni di contribuzione al 31.12.95 ha diritto al calcolo della pensione con il sistema retributivo.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Ai fini del calcolo dei trattamenti pensionistici di cui al presente articolo posti a carico delle forme di previdenza esclusive dell'assicurazione generale obbligatoria, le retribuzioni pensionabili utili alla determinazione delle quote di pensione riferite alle contribuzioni acquisite al 31 dicembre 1992 sono rivalutate in misura corrispondente alla variazione, tra l'anno solare di riferimento e quello precedente la decorrenza della pensione, dell'indice annuo dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e impiegati calcolato dall'Istituto nazionale di statistica.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Gli enti previdenziali interessati, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, con apposita convenzione, definiscono con l'Istituto nazionale di previdenza dei giornalisti italiani le modalità di trasmissione dei dati e di presentazione della domanda di pensione&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        19-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai maggiori oneri di cui al comma 19-
					<an:i>ter</an:i>
					 si provvede, fino a concorrenza degli oneri, mediante utilizzo di quota parte delle risorse di cui al comma 19-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        19-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al fine di razionalizzare e ottimizzare l'organizzazione delle spese e dei costi di funzionamento dei Ministeri, con regolamenti da emanare ai sensi dell'articolo 17, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400, si provvede alla rideterminazione delle strutture periferiche, prevedendo la loro riduzione e la loro ridefinizione, ove possibile, su base regionale o la riorganizzazione presso le prefetture-uffici territoriali del Governo, ove risulti sostenibile e maggiormente funzionale sulla base dei princìpi di efficienza ed economicità a seguito di valutazione congiunta tra il Ministro competente, il Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione ed il Ministro dell'interno, attraverso la realizzazione dell'esercizio unitario delle funzioni logistiche e strumentali, l'istituzione dei servizi comuni e l'utilizzazione in via prioritaria dei beni immobili di proprietà pubblica, in modo da assicurare la continuità dell'esercizio delle funzioni statali sul territorio. Dalle disposizioni di cui al presente comma devono derivare risparmi per 400 milioni di euro a decorrere dall'anno 2011. In caso di accertamento di minori economie, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
