<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403"/>
					<an:FRBRdate date="2023-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="403"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-09-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-09-20/403/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>403</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per la promozione della pratica sportiva nelle scuole e istituzione dei Nuovi giochi della gioventù</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 20 settembre 2023, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa dei senatori Romeo, Marti, Paganella, Bergesio, Bizzotto, Borghesi, Claudio Borghi, Cantalamessa, Cantù, Centinaio, Dreosto, Garavaglia, Germanà, Minasi, Murelli, Pirovano, Potenti, Pucciarelli, Spelgatti, Stefani, Testor e Tosato:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni per la promozione della pratica sportiva nelle scuole e istituzione dei Nuovi giochi della gioventù">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Finalità e obiettivi)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p> La presente legge si propone di promuovere la formazione sportiva quale strumento di apprendimento cognitivo, formativo, relazionale e di socializzazione, nonché quale parte integrante del percorso scolastico, a partire dalla scuola primaria, e di riconoscere l'educazione motoria e la pratica sportiva quali valori fondamentali per l'inclusione, la promozione delle pari opportunità e l'espressione della personalità giovanile. A tal fine, essa è volta a promuovere il più ampio accesso degli studenti a tutte le discipline sportive, secondo le attitudini e le preferenze individuali.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:p> L'attuazione delle finalità di cui al comma 1 si realizza attraverso la proficua collaborazione tra le istituzioni scolastiche autonome e gli organismi sportivi, nonché attraverso l'organizzazione di una manifestazione annuale aperta a tutte le discipline sportive, denominata « Nuovi giochi della gioventù », che consenta agli studenti un confronto a carattere culturale e sportivo sui risultati conseguiti attraverso la partecipazione alle attività sportive di cui all'articolo 4.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Istituzione dei Nuovi giochi della gioventù)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:p> Sono istituiti i Nuovi giochi della gioventù, di seguito denominati « Giochi », promossi e organizzati dal Ministero dell'istruzione e del merito, di concerto con il Dipartimento per lo sport e con il Dipartimento per le politiche in favore delle persone con disabilità della Presidenza del Consiglio dei ministri, anche avvalendosi della società Sport e salute Spa, sentiti le regioni, le province autonome di Trento e di Bolzano e gli enti locali, nonché il Comitato olimpico nazionale italiano (CONI) e il Comitato italiano paralimpico (CIP).</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b3b1">
						<an:p> La Commissione nazionale di cui all'articolo 3 presenta istanza per la concessione ai Giochi dell'alto patronato della Presidenza della Repubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b4b1">
						<an:p> Possono partecipare ai Giochi gli studenti, regolarmente iscritti e frequentanti, delle scuole statali e paritarie, primarie e secondarie. A parità di possesso dei requisiti richiesti dal decreto di cui al comma 5, è prevista una riserva nella partecipazione ai Giochi a favore degli studenti che abbiano regolarmente frequentato le attività sportive di cui all'articolo 4, favorendo un'equa rappresentanza di genere. La verifica della regolarità della frequenza delle suddette attività è riservata al dirigente scolastico o a un suo delegato. Le condizioni per la partecipazione ai Giochi degli studenti che non abbiano aderito alle attività sportive di cui all'articolo 4 sono disciplinate dal decreto di cui al comma 5.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b5b1">
						<an:p> La partecipazione ai Giochi avviene a titolo individuale e di classe, sulla base delle indicazioni e dei criteri di selezione dettati dall'istituto scolastico di appartenenza.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b6b1">
						<an:p>
							 Con decreto di natura non regolamentare del Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con le Autorità politiche delegate in materia di sport e in materia di disabilità, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti i criteri generali per lo svolgimento dei Giochi e le modalità di partecipazione degli studenti ai medesimi, prevedendo per gli studenti con disabilità la partecipazione sia a gare integrate sia a gare appositamente dedicate all'interno della medesima manifestazione, nonché una sezione dedicata a sport di squadra dove studenti con disabilità e normodotati possono giocare insieme, inclusi il 
							<an:i>sitting volley</an:i>
							, il 
							<an:i>baskin</an:i>
							 e il 
							<an:i>rafroball</an:i>
							.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b7b1">
						<an:p> La Commissione nazionale di cui all'articolo 3 sovrintende alla redazione e alla tenuta dell'annuario dei Giochi, ove sono riportati i nominativi degli studenti della scuola secondaria che abbiano raggiunto il podio in una disciplina nella fase nazionale dei Giochi e i risultati sportivi conseguiti per disciplina.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b8">
					<an:num>7.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b8b1">
						<an:p> Al termine della fase nazionale dei Giochi, è prevista la cerimonia di consegna dei diplomi d'onore agli studenti di cui al comma 6.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Organizzazione dei Giochi)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p> Lo svolgimento dei Giochi è coordinato, a livello nazionale, dalla Commissione organizzatrice nazionale, di seguito denominata « Commissione », composta da rappresentanti del Ministero dell'istruzione e del merito, dei Dipartimenti per lo sport, per le politiche giovanili e il servizio civile universale e per le politiche in favore delle persone con disabilità della Presidenza del Consiglio dei ministri, della società Sport e salute Spa, del CONI e del CIP. Ai fini del coordinamento dello svolgimento dei Giochi, la Commissione può sentire le amministrazioni competenti a dare un supporto.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> I Giochi si articolano in due sezioni. La prima sezione, denominata « Giovani in gioco », si svolge in un'unica fase di istituto, riservata agli studenti iscritti alle classi prima, seconda e terza della scuola primaria con carattere prevalentemente ludico e polisportivo, e in una fase provinciale riservata agli studenti iscritti alle classi quarta e quinta della scuola primaria per avviare i giovani alla pratica sportiva nella disciplina più idonea alle proprie inclinazioni. La seconda sezione, denominata « Nuovi giochi della gioventù », è riservata agli studenti iscritti alla scuola secondaria e si svolge in una fase provinciale, una regionale e una nazionale, articolate nelle due sessioni estiva e invernale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b4b1">
						<an:p> La Commissione, nel rispetto del decreto di cui all'articolo 2, comma 5, ha il compito di redigere i regolamenti annuali per lo svolgimento dei Giochi e di individuarne le sedi di svolgimento, d'intesa con le Commissioni organizzatrici di cui al comma 4, in modo da garantire che i Giochi medesimi si tengano negli impianti dei comuni maggiormente qualificati a livello territoriale e nazionale nelle discipline oggetto di competizione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b5b1">
						<an:p> Con decreto del Ministero dell'istruzione e del merito, di concerto con l'Autorità politica delegata in materia di sport, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono definiti la composizione, l'organizzazione e il funzionamento della Commissione, nonché la sua articolazione in Commissioni organizzatrici regionali e delle province autonome. La partecipazione alle attività della Commissione non comporta alcun compenso, indennità, gettone di presenza, rimborso di spese o emolumento comunque denominato.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b6b1">
						<an:p> La società Sport e salute Spa provvede a istituire, presso le proprie sedi provinciali e regionali, appositi annuari, in cui sono riportati i nominativi degli studenti che abbiano raggiunto il podio almeno in una disciplina rispettivamente nelle fasi provinciali e regionali dei Giochi e i risultati sportivi conseguiti per disciplina. Le Commissioni organizzatrici di cui al comma 4 organizzano annualmente, presso la Presidenza della regione, una celebrazione volta alla consegna dei diplomi d'onore agli studenti che abbiano raggiunto il podio almeno in una disciplina delle fasi provinciali e regionali dei Giochi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>(Attività sportive per la partecipazione ai Giochi)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p>
							 Ai fini dell'avviamento alle discipline sportive degli studenti a partire dalla scuola primaria e fino all'ultimo anno della scuola secondaria, gli istituti scolastici, sulla base del numero degli aderenti a ciascuna disciplina, nell'ambito della propria autonomia possono collegarsi in rete, ai sensi dell'articolo 7 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999, n. 275, con il coordinamento degli enti locali territorialmente competenti, per la stipula di protocolli annuali o pluriennali con gli organismi sportivi, per la realizzazione, come attività complementari e integrative dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 formativo degli studenti, ai sensi dell'articolo 1 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 ottobre 1996, n. 567, di corsi di avviamento e perfezionamento alle discipline sportive.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b3b1">
						<an:p> Nell'ambito del primo ciclo di istruzione, con riferimento alla scuola primaria, le attività di cui al comma 1 sono volte all'apprendimento da parte degli studenti e alla sperimentazione in forma ludica e funzionale dell'attività motoria e sportiva in relazione ai livelli di capacità. Con riguardo alla scuola secondaria, le attività di cui al comma 1 sono finalizzate a conseguire un avviamento alle discipline sportive, in quanto occasione di utilizzare il momento sportivo come competizione fra gli alunni e agonismo, inteso come impegno a dare il meglio di sé nel confronto con gli altri e a conseguire un'adeguata preparazione nelle discipline sportive, anche ai fini della partecipazione alle attività agonistiche di categoria, con l'inclusione degli alunni con disabilità. La partecipazione degli studenti alle attività di cui al comma 1 avviene esclusivamente su base volontaria.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b4b4a">
						<an:intro id="w1aab1b2b4b4b1">
							<an:p> Con i protocolli di cui al comma 1 sono, in particolare, individuati:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b2b1">
								<an:p> le modalità di svolgimento delle attività, garantendo che la formazione sportiva sia svolta dal personale tecnico delle Federazioni, con il coordinamento del personale docente dell'istituto scolastico in possesso di laurea specialistica;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b3b1">
								<an:p> le sedi di svolgimento delle attività sportive, favorendo l'accesso degli studenti alle strutture e agli impianti esterni degli organismi sportivi;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b4b1">
								<an:p> le tappe del percorso formativo degli studenti e i criteri per il rilascio di eventuali certificazioni e brevetti sportivi;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b5b1">
								<an:p> i criteri per l'accesso degli studenti al materiale sportivo fornito dagli organismi sportivi;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b6">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b6b1">
								<an:p> le modalità di assicurazione degli studenti partecipanti alle attività;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b7">
							<an:num>
								<an:i>f) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b7b1">
								<an:p> le eventuali forme di sponsorizzazione esterna alla realizzazione delle iniziative di cui alla presente legge da parte di imprese ovvero di soggetti istituzionali nonché di istituti non aventi scopo di lucro.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b5b1">
						<an:p> Al fine di attivare il monitoraggio annuale sulle attività svolte, entro il 30 ottobre di ciascun anno, gli istituti scolastici trasmettono al Ministero dell'istruzione e del merito, al Dipartimento per lo sport, nonché alle Commissioni organizzatrici di cui all'articolo 3, comma 4, copia dei protocolli, ove stipulati ai sensi del presente articolo, nonché il numero degli studenti aderenti alle attività ivi previste.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b6b1">
						<an:p> Le istituzioni scolastiche assicurano la partecipazione, su base volontaria, di tutti gli studenti interessati alle attività di cui al comma 1, compatibilmente con l'autonomia didattica e l'ordinamento degli studi, e individuano, anche collegandosi in rete ai sensi dell'articolo 7 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999, n. 275, le modalità organizzative atte a promuovere la più ampia adesione degli studenti con disabilità alle iniziative e alle attività sportive predisponendo le necessarie misure.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Misure di prevenzione sanitaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p> In considerazione dell'importanza della prevenzione, intesa come l'insieme delle azioni volte al mantenimento o al miglioramento dello stato di salute, a evitare l'insorgere di un determinato tipo di patologia, a curarne gli effetti o a limitarne i danni, con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con il Ministro della salute e con l'Autorità politica delegata in materia di sport, è istituito un tavolo di lavoro a cui partecipano rappresentanti delle associazioni sportive maggiormente rappresentative, delle società scientifiche e delle associazioni tecnico-scientifiche delle professioni sanitarie, al fine di promuovere percorsi di sensibilizzazione, rivolti ai giovani che partecipano alle iniziative sportive di cui alla presente legge, con particolare riferimento agli aspetti urologici e ginecologici per prevenire le infezioni e le malattie sessualmente trasmissibili nonché l'infertilità. Ai soggetti partecipanti al tavolo di cui al primo periodo non è riconosciuto alcun compenso, gettone di presenza, rimborso di spese o altro emolumento comunque denominato.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b6">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b6b1">
					<an:i>(Disposizioni transitorie e finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b2b1">
						<an:p> Per l'anno scolastico 2024/2025 è previsto l'avvio in forma sperimentale dei Giochi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b6b3a">
						<an:intro id="w1aab1b2b6b3b1">
							<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 1, quantificati in 5 milioni di euro per l'anno 2024 e 6,03 milioni di euro per l'anno 2025, si provvede:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b6b3b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b6b3b2b1">
								<an:p> quanto a 5 milioni di euro per l'anno 2024, mediante corrispondente riduzione delle risorse stanziate in favore della Società sport e salute Spa ai sensi dell'articolo 1, comma 630, della legge 30 dicembre 2018, n. 145;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b6b3b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b6b3b3b1">
								<an:p> quanto a 6,03 milioni di euro per l'anno 2025, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2023-2025, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2023, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dell'istruzione e del merito.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b4b1">
						<an:p> Agli esiti della sperimentazione prevista dal comma 1, al fine di assicurare lo svolgimento dei Giochi negli anni successivi a quello di istituzione, ai sensi dell'articolo 2, comma 5, è adottato un decreto che adegua le disposizioni del decreto di cui al medesimo comma 5 e provvede alla quantificazione delle risorse finanziarie necessarie, autorizzate con successivo provvedimento di legge.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b5b1">
						<an:p> Fatto salvo quanto previsto dal comma 2, per le attività connesse allo svolgimento dei Giochi di cui al comma 1 si provvede nei limiti delle risorse disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
