<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="23.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-05-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-05-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/23.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/2144" id="ar1" showAs="DDL 2144"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32633" id="IDQAQGAWMTFP2OG2T0JWFEAVZCMGTL30XZL2Y1W5IBL2DTFMUD5S2K" showAs="FERRERO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25415" id="IDRJA5KDKKFM0LKL13WIE2ZO3LCDOZJEPI1DXU3G42N1OI2CEJ2VE" showAs="RIVOLTA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32627" id="ID1U0WBE4W1GAZG5EGE45WXEY3QDZ1BJUXD0LSHPPP4ZY3GWQO0H4H" showAs="FAGGI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32721" id="IDPTIZQOO2VQVJBDRDEUVLVSGUJBANRNGCQWAO3BKZHRCSCQ1IT4G" showAs="TESTOR"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/30915" id="ID2JQPVSETEVYVCT3MZRM5DGLRKGL3NW04NQMDYJC2W3ILY3LLXLPN" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32582" id="IDT0DMUE12H1S2VTJT3FBTSFKYOQGW2E2J1GGECHG3R25X1V4LGPB" showAs="BAGNAI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29292" id="IDM5SNRBN1CBGTLLTQHV0FUPW2MFSZWMKRKQETUYMZYTD3SLPRNQBN" showAs="BORGHESI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/23015" id="IDCEQCLGFCDCLJMZ2S5ZKD0EJBHMXK4XPBEOHVQ5IIPAR0EMLDK2OF" showAs="MONTANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32715" id="IDU3R14N1JRY5PDDLFEQRPMG3ESNGSLEX54VBFMJOK2FRI4L4HKEVO" showAs="SIRI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2144</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 23.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQAQGAWMTFP2OG2T0JWFEAVZCMGTL30XZL2Y1W5IBL2DTFMUD5S2K">FERRERO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRJA5KDKKFM0LKL13WIE2ZO3LCDOZJEPI1DXU3G42N1OI2CEJ2VE">RIVOLTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1U0WBE4W1GAZG5EGE45WXEY3QDZ1BJUXD0LSHPPP4ZY3GWQO0H4H">FAGGI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPTIZQOO2VQVJBDRDEUVLVSGUJBANRNGCQWAO3BKZHRCSCQ1IT4G">TESTOR</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2JQPVSETEVYVCT3MZRM5DGLRKGL3NW04NQMDYJC2W3ILY3LLXLPN">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDT0DMUE12H1S2VTJT3FBTSFKYOQGW2E2J1GGECHG3R25X1V4LGPB">BAGNAI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDM5SNRBN1CBGTLLTQHV0FUPW2MFSZWMKRKQETUYMZYTD3SLPRNQBN">BORGHESI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDCEQCLGFCDCLJMZ2S5ZKD0EJBHMXK4XPBEOHVQ5IIPAR0EMLDK2OF">MONTANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDU3R14N1JRY5PDDLFEQRPMG3ESNGSLEX54VBFMJOK2FRI4L4HKEVO">SIRI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 23-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Agevolazioni TARI 2021)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Per l'anno 2021, in relazione al perdurare dell'emergenza epidemiologica, al fine di attenuare l'impatto finanziario sulle categorie economiche interessate dalle chiusure obbligatorie o dalle restrizioni nell'esercizio delle rispettive attività, nonché sulle famiglie in condizioni di fragilità e comunque più esposte alle conseguenze della crisi in atto, è concessa una riduzione della Tari di cui all'articolo 1, comma 639, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, o della Tari corrispettiva, di cui all'articolo 1, comma 688, della medesima legge, sulla base dei seguenti criteri:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la riduzione è applicabile alla Tari, o alla Tari corrispettiva, dovuta per l'anno 2021, ovvero nel caso di arretrati per pregressa morosità oggetto di richiesta di pagamento e non pagati, a compensazione anche parziale degli importi a tale titolo dovuti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 i comuni determinano la riduzione applicabile nella misura variabile dal 20 al 40 per cento della Tari, o della Tari corrispettiva, dovuta per il 2019, a valere comunque sulle somme dovute per il 2021, a favore degli esercenti delle attività economiche interessate dalle misure di limitazione delle attività, sulla base dei provvedimenti di dichiarazione dell'area di rischio di appartenenza di ciascuna regione e degli eventuali analoghi provvedimenti riguardanti aree territoriali sub regionali, potendo tener conto, altresì, della durata delle chiusure obbligatorie e delle limitazioni delle attività disposte nei rispettivi territori;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 i comuni possono inoltre applicare una riduzione analoga a quella indicata nel presente comma, a valere sulle somme dovute per il 2021, a favore delle utenze domestiche in difficoltà, sulla base di criteri autonomamente determinati, in misura non superiore al 30 per cento dell'importo della Tari, o della Tari corrispettiva, dovuto per il 2019.
				</an:p>
				<an:p>        2. Ai fini del mantenimento dell'equilibrio definito nei piani finanziari del servizio rifiuti relativi al 2021 e della copertura finanziaria della riduzione di cui al comma 1, i comuni possono attingere ai fondi di parte corrente a qualsiasi titolo assegnati nel corso del 2020 e non utilizzati, ivi comprese le risorse a destinazione vincolata eventualmente eccedenti le effettive necessità cui il vincolo legislativo si riferisce. In caso di insufficienza delle risorse disponibili, i comuni possono procedere ad autorizzazioni compensative di spesa sull'esercizio 2021, a valere su risorse proprie anche ai sensi del comma 5, escludendo in ogni caso la ripartizione degli oneri a carico della platea degli utenti del servizio rifiuti.</an:p>
				<an:p>        3. L'ammontare complessivo massimo delle agevolazioni di cui al comma 1, riconosciuto per l'anno 2021 nell'ambito del fondo di cui all'articolo 106 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è pari a quello indicato per ciascun comune dalla tabella 1 allegata al decreto del ministero dell'Economia e delle finanze-Ragioneria generale dello Stato, di concerto con il ministero dell'Interno, n. 59033 del 1º aprile 2021.</an:p>
				<an:p>        4. I comuni possono determinare, nel rispetto di criteri di semplificazione procedurale e, ovunque possibile, mediante strumenti telematici, le modalità per l'eventuale presentazione della comunicazione di accesso alla riduzione da parte del contribuente, con particolare riguardo alle attività economiche beneficiate.</an:p>
				<an:p>        5. Degli oneri gravanti sui comuni in applicazione dei commi precedenti si tiene conto nella regolazione dei rapporti finanziari derivanti dai riparti del fondo per l'esercizio delle funzioni comunali di cui all'articolo 106, comma 1, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, nonché nelle certificazioni di cui all'articolo 39, comma 2, del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 104, convertito con modificazioni dalla legge 13 ottobre 2020, n. 126, e all'articolo 1, comma 827 della legge 30 dicembre 2020, n. 178.</an:p>
				<an:p>        6. Il fondo di cui all'articolo 106 del citato decreto-legge n. 34 del 2020 è incrementato di ulteriori 700 milioni di euro per l'anno 2021, al fine di assicurare efficacia alle disposizioni del presente articolo.</an:p>
				<an:p>        7. Ai maggiori oneri derivanti dal comma 6 del presente articolo, pari a 700 milioni di euro per l'anno 2021, si provvede:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 quanto a 600 milioni di euro, mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili che si manifestano nel corso della gestione di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come rifinanziato dall'articolo 41 del presente decreto-legge;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 quanto a 100 milioni di euro, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma ''Fondi di riserva e speciali'' della Missione ''Fondi da ripartire'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero medesimo».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
