<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.146"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-05-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-05-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/1.146/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/2144" id="ar1" showAs="DDL 2144"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32747" id="ID51BHBBUZIUEYCCND3QGQ2X0AHDAIQVYU0FWPDFJPXZVOZMY1QIJH" showAs="DAMIANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25206" id="IDEBAR14ACRH2IOEJDZFERSRASSZG3SDU2CK2Y0KFSZYJKVJHWFKI" showAs="SCIASCIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17841" id="IDTT0ZZNB30C1OL1VPOUKKBQZAIGSVOMXTBYKBGPIAQABPRLAG4NSD" showAs="FERRO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32671" id="ID1NKE50NIQSA0LFPTIGRQAZIZ4FNBXKYUYPT5BZJ0LHF4EZW5LTIF" showAs="MODENA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32688" id="IDQM55K3XPTJPDB1DX5UTGQJKGNDUKPIJBQE0LRDCUW2QXMQMDRXVM" showAs="PEROSINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31157" id="IDT1HMC2UHA1RXOI1O3QFFUOVA0FEWZDVWS54FJBMPUWQ3LZADNIMG" showAs="SACCONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2144</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.146</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID51BHBBUZIUEYCCND3QGQ2X0AHDAIQVYU0FWPDFJPXZVOZMY1QIJH">DAMIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDEBAR14ACRH2IOEJDZFERSRASSZG3SDU2CK2Y0KFSZYJKVJHWFKI">SCIASCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDTT0ZZNB30C1OL1VPOUKKBQZAIGSVOMXTBYKBGPIAQABPRLAG4NSD">FERRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1NKE50NIQSA0LFPTIGRQAZIZ4FNBXKYUYPT5BZJ0LHF4EZW5LTIF">MODENA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQM55K3XPTJPDB1DX5UTGQJKGNDUKPIJBQE0LRDCUW2QXMQMDRXVM">PEROSINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDT1HMC2UHA1RXOI1O3QFFUOVA0FEWZDVWS54FJBMPUWQ3LZADNIMG">SACCONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 10, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>10</an:i>
					. All'articolo 1 del decreto legislativo 5 agosto 2017 n. 127 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					            1) nel comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono abrogate le seguenti disposizioni introdotte dall'articolo 1, comma 1103, della Legge 30 dicembre 2020 n. 178: ''Con riferimento alle operazioni effettuate a partire dal 1º gennaio 2022, i dati di cui al primo periodo sono trasmessi telematicamente utilizzando il Sistema di interscambio secondo il formato di cui al comma 2. Con riferimento alle medesime operazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la trasmissione telematica dei dati relativi alle operazioni svolte nei confronti di soggetti non stabiliti nel territorio dello Stato è effettuata entro i termini di emissione delle fatture o dei documenti che ne certificano i corrispettivi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 la trasmissione telematica dei dati relativi alle operazioni ricevute da soggetti non stabiliti nel territorio dello Stato è effettuata entro il quindicesimo giorno del mese successivo a quello di ricevimento del documento comprovante l'operazione o di effettuazione dell'operazione.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            2) dopo il comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>quater</an:i>
					. Per le fatture ricevute nella modalità di cui al comma 3 le disposizioni di cui all'articolo 17, commi 5 e 6, e dell'articolo 74, commi 7 e 8, del decreto del Presidente della Repubblica n. 633/72, si considerano assolte, fino alla data di entrata in vigore delle disposizioni di cui al successivo comma 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, a scelta del contribuente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 attraverso un documento da emettere secondo le modalità del citato comma 3 che richiami gli estremi della fattura ricevuta e i dati dell'integrazione secondo modalità individuate dal provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle Entrate n. 99922 del 28/02/2020 ed eventuali successive modifiche o integrazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 attraverso la mera annotazione effettuata ai sensi dell'articolo 23 o 24 nonché, ai fini della detrazione, dell'articolo 25 del decreto del Presidente della Repubblica n. 633/72. I soggetti che intendono avvalersi delle semplificazioni di cui all'articolo 4 devono avvalersi della modalità di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Ferma restando la disciplina dell'inversione contabile ai fini dell'individuazione del debitore d'imposta di cui all'articolo 17 commi 5 e 6, nonché dell'articolo 74, commi 7, e 8, del decreto del Presidente della Repubblica n. 633/72, le fatture relative alle operazioni di cui alle norme suddette vanno emesse esponendo anche l'Iva, in analogia alla disciplina dello 
					<an:i>split payment</an:i>
					, secondo le modalità e decorrenza da individuare con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle Entrate in grado di garantire, anche per il cessionario o committente, l'inserimento nei registri Iva ai fini delle semplificazioni di cui all'articolo 4.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Il cessionario o committente residente o stabilito ha facoltà di assolvere gli adempimenti in inversione contabile di cui all'articolo 46 e 47 del decreto legislativo 331/93 e articolo 17 comma 2 del decreto del Presidente della Repubblica n. 633/72 attraverso le modalità elettroniche di cui al comma 3. Con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle Entrate n. 99922 del 28/02/2020 ed 8 eventuali successive modifiche o integrazioni sono individuate le modalità tecniche. In tal caso la comunicazione delle operazioni transfrontaliere di cui al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 non è obbligatoria. I soggetti che intendono avvalersi delle semplificazioni di cui all'articolo 4 devono avvalersi delle modalità individuate dal suddetto provvedimento dell'Agenzia delle entrate, fermo restando l'onere della comunicazione di cui al citato comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 in caso contrario.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>septies</an:i>
					. Con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle Entrate, di concerto con il Direttore dell'Agenzia delle Dogane, d'intesa con l'Istituto nazionale di statistica, sono apportate integrazioni alle regole tecniche per l'emissione e la ricezione delle fatture elettroniche nonché per la trasmissione delle operazioni transfrontaliere di cui al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 affinché per le operazioni effettuate a partire dalla data individuata dal provvedimento gli operatori possano scegliere di ottemperare agli adempimenti di cui all'articolo 50, comma 6, del decreto legislativo n. 331/93 attraverso la fatturazione elettronica per le cessioni intracomunitarie e le prestazioni rese nonché attraverso la trasmissione di cui al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 oppure 3-
					<an:i>sexies</an:i>
					 per gli acquisti intracomunitari di beni e servizi purché effettuata mensilmente entro il giorno 25 del mese successivo''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
