<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.3"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-05-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-05-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2144/A/G5.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/2144" id="ar1" showAs="DDL 2144"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29174" id="IDBT1PB4V043UCIA2UODBQJM2LTJPB4RR25HUWPIHJLH4YAU3NJNWJ" showAs="SANTANGELO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32608" id="IDXBE3OHN52T1IOBU3IDKIJD4JOPS313BJECO03XEOM2ZPRCRYCWTE" showAs="CROATTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2144</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBT1PB4V043UCIA2UODBQJM2LTJPB4RR25HUWPIHJLH4YAU3NJNWJ">SANTANGELO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDXBE3OHN52T1IOBU3IDKIJD4JOPS313BJECO03XEOM2ZPRCRYCWTE">CROATTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, recante misure urgenti in materia di sostegno alle imprese e agli operatori economici, di lavoro, salute e servizi territoriali, connesse all'emergenza da COVID-19» (A.S. 2144),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 5 del decreto-legge in conversione reca «Ulteriori interventi fiscali di agevolazione e razionalizzazione connessi all'emergenza COVID-19»;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 103, comma 6, del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, in ragione della crisi economica ha sospeso l'esecuzione dei provvedimenti di rilascio degli immobili, anche ad uso non abitativo, fino al 31 dicembre 2020;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 13, comma 13 del decreto-legge 28 ottobre 2020, n. 137, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 maggio 2020, n. 35, ha previsto la proroga al 30 giugno 2021 la sospensione dell'esecuzione dei provvedimenti di rilascio degli immobili, anche ad uso non abitativo, sebbene limitatamente ai provvedimenti di rilascio adottati per mancato pagamento del canone alle scadenze e ai provvedimenti di rilascio conseguenti all'adozione, ai sensi dell'articolo 586, comma 2, del codice di procedura civile, del decreto di trasferimento di immobili pignorati ed abitati dal debitore e dai suoi familiari;</an:p>
				<an:p>            mentre l'ampia formula della prima inibitoria prevista dal D.L. n. 18/2020, investiva tutti i provvedimenti giudiziali di rilascio, indipendentemente dalla ragione per cui è stato richiesto dall'attore, e tutte le tipologie di beni, senza alcuna distinzione tra immobili ad uso abitativo, commerciale o alberghiero, l'ambito applicativo della norma, ridotto dall'articolo 13, comma 13, del D.L. n. 137/2020, limita la sospensione ai provvedimenti di rilascio «adottati per il mancato pagamento del canone alle scadenze e ai provvedimenti di rilascio conseguenti all'adozione, ai sensi dell'articolo 586, comma 2, c.p.c., del decreto di trasferimento di immobili pignorati ed abitati dal debitore e dai suoi familiari». Rimangono quindi esclusi, quindi, gli sfratti per finita locazione, le sentenze e le ordinanze con cui è stata disposta la restituzione di immobili occupati in difetto di titolo ovvero sulla base di un titolo invalido o inefficace, nonché l'ingiunzione rivolta al debitore o al custode di rilasciare l'immobile trasferito all'aggiudicatario in senso al processo di espropriazione (ex articolo 586, comma 2, c.p.c.);</an:p>
				<an:p>        rilevato che:</an:p>
				<an:p>            la disposizione, resa necessaria per tutelare numerose famiglie e cittadini in difficoltà, è destinata a gravare maggiormente sui mancati pagamenti del canone di locazione nei confronti dei proprietari locatori i cui redditi provenienti da tali canoni costituiscono l'unico sostentamento economico;</an:p>
				<an:p>            è assente nel presente decreto uno specifico sostegno a quest'ultima categoria di soggetti;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di introdurre misure economiche specifiche destinate ai proprietari locatori i cui redditi provengono unicamente locazioni, in misura commisurata ai canoni di locazione non percepiti a causa della crisi economica.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
