<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2024-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-02-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-02-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/997/C/1.0.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/997" showAs="Ddl 997"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 997</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Maiorino</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cataldi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>
						Art. 1-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Disposizioni per lo svolgimento contemporaneo delle consultazioni elettorali)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          1. Al testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 alla parte prima, titolo III, capo I, dopo l'articolo 54 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;Art. 54-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 
					<an:i>(Rinnovo del consiglio comunale per scadenza del mandato) - 1.</an:i>
					 L'elezione del consiglio comunale si svolge nei seguenti turni elettorali annuali:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 in una domenica compresa tra il 15 aprile e il 15 giugno, se la scadenza del mandato cade nel primo semestre dell'anno;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 in una domenica compresa tra il 15 ottobre e il 15 dicembre, se la scadenza del mandato cade nel secondo semestre dell'anno.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>2</an:i>
					. Il turno elettorale di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 si intende prorogato fino alla data delle elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia qualora queste siano fissate in una data successiva al 15 giugno.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>3</an:i>
					. Il mandato decorre per ciascun consiglio dalla data delle elezioni.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          Art. 54-
					<an:i>ter. - (Rinnovo del consiglio comunale per motivi diversi dalla scadenza del mandato) - 1.</an:i>
					 L'elezione del consiglio comunale che deve essere rinnovato per motivi diversi dalla scadenza del mandato si svolge in due turni elettorali annuali:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 nella domenica di cui all'articolo 54-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 se le ragioni del rinnovo si sono verificate dopo il 20 agosto dell'anno precedente e prima del 24 febbraio;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 nella domenica di cui all'articolo 54-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 se le ragioni del rinnovo si sono verificate dopo il 24 febbraio e prima del 20 agosto.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          Art. 54-
					<an:i>quater</an:i>
					. - 
					<an:i>(Data per lo svolgimento delle elezioni) - 1.</an:i>
					 La data per lo svolgimento delle elezioni è fissata dal Ministro dell'interno non oltre il cinquantacinquesimo giorno antecedente quello previsto per la votazione ed è comunicata immediatamente ai prefetti affinché provvedano alla convocazione dei comizi e agli altri adempimenti di competenza previsti dalla legge.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          Art. 54-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. - 
					<an:i>(</an:i>
					Election day
					<an:i>) - 1.</an:i>
					 Qualora in un turno elettorale si debbano svolgere le elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia, l'elezione del consiglio comunale per scadenza del mandato nel semestre si effettua nella data stabilita per le elezioni del Parlamento europeo.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>2.</an:i>
					 Qualora in un turno elettorale si debbano svolgere le elezioni per il rinnovo della Camera dei deputati o del Senato della Repubblica, e non trovi applicazione il comma 1, l'elezione del consiglio comunale per scadenza del mandato nel semestre si effettua nella data stabilita per le elezioni politiche.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>3.</an:i>
					 Qualora in un turno elettorale si debbano svolgere 
					<an:i>referendum</an:i>
					 di cui alla legge 25 maggio 1970, n. 352, e non trovino applicazione i commi 1 e 2 del presente articolo, l'elezione del consiglio comunale nel caso in cui la scadenza del mandato cada nel semestre si effettua nella data stabilita per il 
					<an:i>referendum</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>4.</an:i>
					 Qualora in un turno elettorale si debbano svolgere elezioni regionali, e non trovino applicazione i commi 1, 2 e 3, l'elezione del consiglio comunale nel caso in cui la scadenza del mandato cada nel semestre si effettua nella data stabilita per le elezioni regionali. Nel caso di elezioni regionali indette in date diverse nello stesso turno elettorale, l'elezione del consiglio comunale nel caso in cui la scadenza del mandato cada nel semestre si effettua nella data in cui è convocato il maggior numero di elettori per le elezioni regionali&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 141, il comma 4 è abrogato;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 143, comma 10, il secondo, il terzo e il quarto periodo sono soppressi.
				</an:p>
				

				<an:p>          2. All'articolo 5 della legge 2 luglio 2004, n. 165, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: &quot;o nella domenica compresa nei sei giorni ulteriori&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;
					<an:i>1</an:i>
					-bis
					<an:i>.</an:i>
					 Qualora nel termine di indizione delle elezioni regionali di cui al comma 1, ovvero nei trenta giorni successivi o precedenti a tale termine, gli elettori per le elezioni regionali, o una parte di essi, possano essere convocati per le elezioni comunali, della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica o dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia ovvero per un 
					<an:i>referendum</an:i>
					 di cui alla legge 25 maggio 1970, n. 352, il citato termine può essere anticipato o prorogato di ulteriori trenta giorni, quando ciò sia necessario al fine di consentire che le elezioni regionali si effettuino contestualmente alle altre consultazioni elettorali.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>1</an:i>
					-ter
					<an:i>.</an:i>
					 Allo scopo di contenere la spesa pubblica e di favorire la massima partecipazione dei cittadini alle consultazioni elettorali, il Ministro dell'interno verifica tempestivamente con le regioni interessate al rinnovo dei rispettivi organi regionali la possibilità di coordinare la data per lo svolgimento delle elezioni regionali con la data delle altre consultazioni elettorali nel medesimo semestre al fine di permetterne lo svolgimento contestuale&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          3. Il comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 21-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 20 dicembre 1993, n. 533, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;
					<an:i>3</an:i>
					-bis. Qualora nel termine di indizione delle elezioni suppletive, o nei trenta giorni successivi, gli elettori del collegio, o una parte di essi, siano convocati per lo svolgimento di elezioni comunali, regionali, europee o per un 
					<an:i>referendum</an:i>
					 di cui alla legge 25 maggio 1970, n. 352, le elezioni suppletive si svolgono nella data prevista per tali consultazioni se compatibile con i termini per il deposito dei contrassegni e la presentazione delle candidature&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>          4. Alla legge 25 maggio 1970, n. 352, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 15:
				</an:p>
				

				<an:p>          1) al primo comma, le parole: &quot;entro sessanta giorni dalla comunicazione dell'ordinanza che lo abbia ammesso&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>          2) il secondo comma è sostituito dai seguenti:</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;La data del 
					<an:i>referendum</an:i>
					 è fissata in una domenica compresa in uno dei seguenti turni elettorali:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 tra il 15 aprile e il 15 giugno, se la comunicazione dell'ordinanza che lo ha ammesso è avvenuta dopo il 20 agosto ed entro il 24 febbraio;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 tra il 15 ottobre e il 15 dicembre, se la comunicazione dell'ordinanza che lo ha ammesso è avvenuta dopo il 24 febbraio ed entro il 20 agosto.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          Qualora in un turno elettorale siano indette le elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia, il 
					<an:i>referendum</an:i>
					 si svolge nella data stabilita per le medesime elezioni.
					<an:eol/>
					
Qualora in un turno elettorale siano indette le elezioni per il rinnovo della Camera dei deputati o del Senato della Repubblica, e non trovi applicazione il comma 3, il 
					<an:i>referendum</an:i>
					 si svolge nella data stabilita per le medesime elezioni&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>          3) al terzo comma, le parole da: &quot;ritardare&quot; fino a &quot;articolo,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;può rinviare al successivo turno&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 34, dopo il primo comma è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          &quot;Qualora nel periodo di cui al primo comma siano indette le elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia, il 
					<an:i>referendum</an:i>
					 si svolge nella data stabilita per le medesime elezioni&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>          5. L'articolo 7 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, è abrogato».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
