<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="91.850"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2007-11-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2007-11-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/A/91.850/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1817" showAs="DDL 1817"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1817</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 91.850</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 91, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a) al comma 2, primo periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «, autorità indipendenti» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «statali di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165»; 
					<an:i>dopo le parole:</an:i>
					 «enti pubblici anche economici,» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «di ricerca, le università,»; 
					<an:i>dopo la</an:i>
					<an:i>parola:</an:i>
					 «società» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «non quotate» 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 «di qualsiasi natura» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «nel territorio metropolitano»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b) al comma 2, secondo periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «ai presidenti e componenti di autorità indipendenti» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «ai magistrati ordinari, amministrativi e contabili» 
					<an:i>e sopprimere le parole:</an:i>
					 «in borsa»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c) al comma 2, dopo il secondo periodo, inserire il seguente:</an:i>
					 «Il limite non si applica ai contratti d'opera, che non possono in alcun caso essere stipulati con chi ad altro titolo percepisce emolumenti o retribuzioni ai sensi dei precedenti periodi, aventi ad oggetto una prestazione artistica o professionale indispensabile per competere sul mercato in condizioni di effettiva concorrenza.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d) al comma 2, quinto periodo, sostituire la parola:</an:i>
					 «periodo per le quali» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «e secondo periodo per i quali»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e) al comma 2, settimo periodo, sostituire le parole da:</an:i>
					 «nominati» 
					<an:i>fino a:</an:i>
					 «organismi o società» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «al tempo stesso componenti degli organi di governo o di controllo dell'organismo o società con cui è instaurato un rapporto di lavoro,»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f) al comma 2, aggiungere in fine i seguenti periodi:</an:i>
					 «Ai fini dell'applicazione del presente comma e del comma 3 sono computate in modo cumulativo le somme comunque erogate all'interessato a carico del medesimo o di più organismi, anche nel caso di pluralità di incarichi da uno stesso organismo conferiti nel corso dell'anno. Nel caso di incarichi plurimi, la decurtazione si applica a partire dagli ultimi conferiti in ordine di tempo. Alla Banca d'Italia e alle altre autorità indipendenti il presente comma si applica limitatamente alle previsioni di pubblicità e trasparenza di cui al quarto periodo, per le retribuzioni e gli emolumenti comunque superiori al limite di cui al primo periodo del presente comma.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g) al comma 3, secondo periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «trentesimo giorno dalla data di entrata in vigore della presente legge» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «30 aprile 2008»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h) al comma 3, quinto periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «30 giugno» 
					<an:i>con le parole:</an:i>
					 «31 marzo» 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 «le posizioni»
					<an:i>inserire le seguenti: «</an:i>
					corrispondenti ai più elevati livelli di responsabilità»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i) al comma 3, aggiungere in fine i seguenti periodi:</an:i>
					 «Nel caso di inutile decorso del termine anzidetto, nessuna posizione è sottratta all'applicazione del presente comma. Per le posizioni sottratte all'applicazione del presente comma si procede alla decurtazione annuale del trattamento economico complessivo di un importo pari al 25 per cento della parte eccedente il tetto di cui al comma 2. La decurtazione annuale cessa con il raggiungimento del tetto medesimo. Per la Banca d'Italia e le altre autorità indipendenti la legge di riforma delle stesse autorità disciplina in via generale i modi di finanziamento, i controlli sulla spesa, nonché le retribuzioni e gli emolumenti, perseguendo gli obiettivi di riduzione di costi e contenimento di retribuzioni ed emolumenti di cui ai commi 2 e 3 del presente articolo.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j) al comma 13, aggiungere in fine i seguenti periodi:</an:i>
					 «I contratti di assicurazione in corso alla data di entrata in vigore della presente legge cessano di avere efficacia alla data del 30 giugno 2008. In caso di violazione della presente disposizione, l'amministratore che pone in essere o che proroga il contratto di assicurazione e il beneficiario della copertura assicurativa sono tenuti al rimborso, a titolo di danno erariale di una somma pari al dieci volte l'ammontare dei premi complessivamente stabiliti nel contratto medesimo.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k) al comma 14, il secondo e il terzo periodo sono sostituiti dai seguenti:</an:i>
					 «I componenti già nominati in attuazione della predetta disposizione alla data del 1º ottobre 2007 rimangono in carica fino alla fine del mandato. I componenti nominati successivamente cessano dalla carica alla data di entrata in vigore della presente legge, terminando dalla medesima data ogni corresponsione di emolumenti a qualsiasi titolo in precedenza percepiti.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l) al comma 16, sopprimere l'ultimo periodo.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
