<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.10"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-01-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-01-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.10/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1880" id="ar1" showAs="DDL 1880"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12932" id="EY" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="E4" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25258" id="ECB" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25263" id="EHB" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22729" id="EMB" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23946" id="ERB" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25203" id="EWB" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/5126" id="E2B" showAs="Latorre"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 2. - 
					<an:i>(Delega al Governo in materia di attività di notificazione ed esecuzione). - 1.</an:i>
					 Il Governo è delegato ad adottare, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con l'osservanza dei princìpi e dei criteri direttivi di cui ai commi 2, 3, 4 e 5, uno o più decreti legislativi diretti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al riordino della normativa sulle comunicazioni e sulle notificazioni, per adeguarla alla disciplina del processo telematico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al riordino delle disposizioni concernenti le modalità di conferimento della procura alle liti, per adeguarle alla disciplina del processo telematico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al riassetto delle disposizioni sulle attività degli ufficiali giudizi ari in materia di notifica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al riordino delle disposizioni sulle attività degli ufficiali giudizi ari in materia di riscossione del ruolo giudiziario per il recupero delle spese processuali, delle spese di mantenimento, delle pene pecuniarie, delle sanzioni amministrative pecuniarie e delle sanzioni pecuniarie processuali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Nell'esercizio della delega di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, il Governo si attiene al seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 obbligo per ciascun avvocato e ausiliario del giudice di indicare un indirizzo di posta elettronica certificata, come disciplinata dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 13 febbraio 2001, n. 123; definizione dell'elenco degli indirizzi e delle modalità di aggiornamento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 previsione che le comunicazioni siano effettuate direttamente dall'ufficio giudiziario agli avvocati e agli ausiliari del giudice in forma telematica all'indirizzo elettronico di cui all'articolo 7 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 13 febbraio 2001, n. 123, e alle parti costituite personalmente e ai testimoni all'indirizzo elettronico di posta certificata espressamente dichiarato ai sensi dell'articolo 4 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 11 febbraio 2005, n. 68;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 previsione della notificazione in forma telematica come forma primaria di notificazione ove possibile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 attribuzione al Ministro della giustizia della facoltà di determinare, per ciascun circondario o distretto, entro il termine ultimo del 30 giugno 2009, l'inizio dell'utilizzazione obbligatoria della forma telematica per le notificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Nell'esercizio della delega di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 obbligo della procura alle liti in forma scritta per la rappresentanza della parte davanti al giudice;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 indicazione degli estremi della procura alle liti nell'atto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 deposito, al momento dell'iscrizione a ruolo, di copia della procura, con dichiarazione di conformità del difensore, e obbligo di depositare l'originale solo su ordine del giudice.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Nell'esercizio della delega di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 previsione della notifica di un atto o documento informatico nei confronti dei soggetti non dotati di indirizzo di posta elettronica certificata mediante consegna di una copia, su supporto cartaceo, dichiarata conforme all'originale dall'ufficiale giudiziario;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 previsione della conservazione dell'originale del documento informatico da parte dell'ufficio notifiche per i due anni successivi; previsione dell'invio, su richiesta, del documento informatico per via telematica all'indirizzo dichiarato dal destinatario delle notifiche o dal suo procuratore, ovvero mediante consegna ai medesimi su supporto informatico non riscrivibile, previo pagamento del diritto di copia;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 previsione della ripresa fotografica dei beni mobili pignorati e semplificazione delle modalità di acquisizione delle dichiarazioni del debitore pignorato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 estensione della pubblicità sui siti di cui all'articolo 173-
					<an:i>ter</an:i>
					 delle disposizioni per l'attuazione del codice di procedura civile e disposizioni transitorie, di cui al regio decreto 18 dicembre 1941, n. 1368, a tutti i beni mobili;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 estensione all'ufficiale giudiziario della delega per le attività di apposizione dei sigilli e di inventario;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 riordino dei diritti dovuti agli ufficiali giudiziari secondo criteri di semplificazione e forfetizzazione e previsione del relativo pagamento per mezzo di strumenti telematici.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Nell'esercizio della delega di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>d),</an:i>
					 il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 attribuzione dell'attività di riscossione del ruolo giudiziario per il recupero delle spese processuali, delle spese di mantenimento, delle pene pecuniarie, delle sanzioni amministrative pecuniarie e delle sanzioni pecuniarie processuali anche all'ufficio notificazioni, esecuzioni e protesti, ferma restando la possibilità di affidare la riscossione ai concessionari;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 fissazione dei compensi spettanti all'ufficio notificazioni, esecuzioni e protesti in misura inferiore a quelli spettanti ai concessionari.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. I decreti legislativi adottati nell'esercizio della delega di cui al presente articolo sono emanati su proposta del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previo parere delle Commissioni parlamentari del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati, competenti per materia. Il parere è espresso entro un mese dalla data di trasmissione dei relativi schemi, indicando specificamente le eventuali disposizioni non ritenute corrispondenti ai princìpi e ai criteri direttivi contenuti nella presente legge. Decorso il predetto termine, i decreti legislativi possono essere comunque emanati.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il Governo, con la procedura indicata nel comma 3, entro un anno dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi emanati nell'esercizio della delega di cui al presente articolo e nel rispetto dei principi e criteri diretti vi fissati nei medesimi articoli, può adottare disposizioni integrative e corretti ve dei decreti legislativi medesimi».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
