<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-01-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-01-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/2.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1880" showAs="DDL 1880"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/25263" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/12932" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/22729" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25203" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25258" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/23946" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/5126" showAs="Latorre"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo 2 con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 2. - 
					<an:i>(Modifiche al codice di procedura penale in materia di difesa e di notificazioni degli atti del procedimento) -</an:i>
					 1. Al codice di procedura penale sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 107, comma 2, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, che provvede immediatamente alla nomina di un difensore d'ufficio, salva la nomina di un nuovo difensore di fiducia»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 121, comma l, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «ovvero per posta elettronica certificata»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 148, il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Il giudice può disporre che le notificazioni ai detenuti siano eseguite dalla polizia penitenziari a; in tal caso le notificazioni sono eseguite con l'osservanza delle norme del presente titolo&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 148, il comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le notificazioni e gli avvisi ai difensori sono eseguiti a mezzo di posta elettronica certificata. A tale fine il difensore indica, all'atto del deposito della nomina o, ove non vi abbia già provveduto, nel primo scritto difensivo, l'indirizzo di posta elettronica certificata presso cui dichiara di voler ricevere notificazioni o avvisi. Analoga indicazione è contenuta nell'albo redatto dal consiglio dell'Ordine degli avvocati in cui il difensore è iscritto. In caso di impossibilità di eseguire la notificazione nel modo previsto dal primo periodo, le notificazioni e gli avvisi ai difensori possono essere eseguiti con altri mezzi tecnici idonei. In tale caso, l'ufficio che invia l'atto attesta in calce ad esso che il testo trasmesso è conforme all'originale&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 150, comma 1, le parole: &quot;Quando lo consigliano circostanze particolari,&quot; 
					<an:i>sono soppresse;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 151, comma 1, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;, ovvero, quando concrete e motivate ragioni lo impongano, dalla sezione di polizia giudiziaria&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 152, comma 1, le parole: &quot;possono essere sostituite&quot; 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 &quot;sono sostituite&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 157, il comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Salvo che la legge disponga altrimenti, le notificazioni successive sono eseguite, in caso di nomina di difensore di fiducia ai sensi dell'articolo 96, mediante consegna di copia dell'atto al difensore. Il difensore può dichiarare all'autorità che procede di non accettare la notificazione solo nel caso di rinuncia al mandato difensivo. Il presente comma si applica anche alle comunicazioni di atti e agli avvisi&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 157 è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;8-
					<an:i>ter.</an:i>
					 In tutti i casi in cui la notificazione alla persona sottoposta alle indagini deve essere eseguita presso il difensore di fiducia, può essere effettuata mediante posta elettronica certificata, ai sensi dell'articolo 148, comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>l)</an:i>
					 l'articolo 159 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 159. - 
					<an:i>(Notificazioni all'imputato in caso di irreperibilità). -</an:i>
					 1. Se non è possibile eseguire le notificazioni nei modi previsti dall'articolo 157, l'ufficiale giudiziario procede, anche consultando i competenti uffici pubblici, a nuove ricerche dell'imputato presso l'amministrazione penitenziari a centrale, i luoghi di nascita, residenza anagrafica, domicilio, dimora e lavoro, e procede d'ufficio alla nuova notificazione; l'ufficiale giudiziario procedente può incaricare della notificazione l'ufficiale giudiziario competente per territorio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. In caso di esito negativo delle ricerche eseguite ai sensi del comma 1, l'autorità giudiziaria emette decreto di irreperibilità con il quale, dopo avere nominato un difensore all'imputato che ne è privo, ordina che la notificazione sia eseguita mediante consegna di unica copia dell'atto al difensore. L'autorità giudiziaria può rinnovare, ove assolutamente necessario, le ricerche tramite la polizia giudiziaria.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Le notificazioni eseguite ai sensi dei commi 1 e 2 sono valide ad ogni effetto. L'irreperibile è rappresentato dal difensore&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 all'articolo 161, il primo periodo del comma 4 è sostituito dal seguente: &quot;Nei casi di cui ai commi 1 e 2, quando l'ufficiale giudiziario accerta l'impossibilità di eseguire la notifica dell'atto all'imputato presso il domicilio dichiarato o eletto ovvero presso il domicilio determinato, procede alla notificazione dello stesso mediante consegna di unica copia al difensore, dando atto, nella relazione di cui all'articolo 168, dell'omessa notificazione presso il domicilio dichiarato, eletto o determinato&quot; 
					<an:i>;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 all'articolo 170 è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Non possono essere eseguite col mezzo degli uffici postali nei confronti degli imputati le notificazioni delle sentenze, dei decreti penali e dei relativi estratti&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
