<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP15"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-01-14" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-01-14" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1880/A/QP15/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1880" id="ar1" showAs="DDL 1880"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22729" id="EY" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="E4" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25258" id="ECB" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25263" id="EHB" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23946" id="EMB" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25203" id="ERB" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/262" id="EWB" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25201" id="E2B" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23264" id="EAC" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23422" id="EFC" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25267" id="EKC" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22980" id="EPC" showAs="Incostante"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17597" id="EUC" showAs="Magistrelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21507" id="EZC" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/16639" id="E5C" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17660" id="EDD" showAs="Vitali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Incostante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUC">Magistrelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZC">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5C">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDD">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il disegno di legge in esame prevedendo, all'articolo 2, comma 1, capoverso «Art. 346-
					<an:i>bis</an:i>
					», comma 7, che l'estinzione del processo non opera nei processi in cui l'imputato è recidivo o è stato dichiarato delinquente abituale o professionale o per tendenza, dà luogo ad una palese violazione del principio di pari trattamento rispetto alla giurisdizione (ribadito da ultimo dalla Corte costituzionale con la sentenza n. 262 del 2009) e dell'obbligatorietà dell'azione penale per avere ancorato la procedibilità all'essere l'indagato recidivo. La recidiva, persino nella versione originaria dell'articolo 99 del codice Rocco, ha sempre rappresentato nulla più che una circostanza aggravante di applicazione discrezionale, riferibile unicamente ai delitti non colposi e legata, nella sua forma autentica, ai caratteri della specificità (stessa indole del delitto) e della temporaneità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            se il fine del disegno di legge - come si evince dalla relazione - è quello di garantire la ragionevole durata del processo (che rappresenta, ai sensi dell'articolo 6 della Convenzione europea per la salvaguardia dei diritti dell'uomo e delle libertà fondamentali; dell'articolo 47, cpv., della Carta di Nizza, nonché dell'articolo 111, secondo comma, della Costituzione, un diritto fondamentale della persona), non si potrebbe privare di tale diritto alcun cittadino, ancorché recidivo o comunque delinquente abituale o professionale o per tendenza;</an:p>
				<an:p align="justify">            la violazione del principio di pari trattamento rispetto alla giurisdizione è evidente nel caso in cui due concorrenti nel medesimo reato siano l'uno incensurato e l'altro recidivo: anche in relazione a un possibile vaglio di ragionevolezza ex articolo 3 della Costituzione, si potrebbe produrre un diverso esito nei confronti di due imputati contro cui si procede, nello stesso processo e per lo stesso delitto: per l'uno, «pregiudicato», il processo proseguirebbe mentre per l'altro, «incensurato», si estinguerebbe;</an:p>
				<an:p align="justify">            il disegno di legge, operando una distinzione tra imputati incensurati o non, mostra il più evidente profilo di incostituzionalità per violazione degli articoli 3 e 111, secondo comma, della Costituzione, poiché introduce una irragionevole disparità di trattamento, non giustificata da un razionale criterio di distinzione;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il comma 7 dell'introdotto articolo 346-
					<an:i>bis</an:i>
					 prevedendo, inoltre, che l'estinzione del processo non si applica nei processi relativi ad una serie di delitti, consumati o tentati dà luogo ad un'irragionevole assimilazione, nella categoria delle fattispecie non soggette al meccanismo dell'estinzione del processo, di reati (sia delitti che contravvenzioni, come nel caso dell'ingresso irregolare nel territorio dello Stato) dal disvalore penale assolutamente diverso;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            a questo proposito la relazione illustrativa del disegno di legge spiega il doppio regime di prescrizione osservando che la durata massima del processo non può essere fissata 
					<an:i>ex lege</an:i>
					 nei casi di reati gravi o di allarme sociale, ovvero quando l'interesse della collettività all'accertamento della responsabilità penale e all'applicazione della pena prevale su quello dell'imputato alla ragionevole durata del processo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la previsione di un trattamento legislativamente differenziato è suscettibile del vaglio della Corte costituzionale alla luce del principio emergente 
					<an:i>ex</an:i>
					 articolo 3 della Costituzione: l'applicabilità delle previsioni finalizzate ad una maggiore celerità processuale ad una più ristretta cerchia di imputati, costituisce un diverso trattamento normativo la cui non irragionevolezza è sottoposta al canone emergente 
					<an:i>ex</an:i>
					 articolo 3 della Costituzione, che richiede la sussistenza di una situazione correlativamente differenziata, tale da rappresentare un ragionevole discrimine fra i giudizi in cui continuare ad applicare i vecchi termini ed i processi soggetti ai nuovi (Corte costituzionale n.  72 del 2008, in relazione al regime transitorio in tema di prescrizione);
				</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato infine che:</an:p>
				<an:p align="justify">            nel parere approvato dalla Commissione affari costituzionali (estensore il senatore Malan) si afferma che «nell'introdurre norme per assicurare la ragionevole durata dei processi, si individuano criteri presuntivi, che appaiono caratterizzati da eccessiva rigidità: (...) le nuove norme non si applicherebbero a tutti gli imputati e a tutte le parti civili, ma in modo variabile, tenendo conto di circostanze soggettive, mentre la lista dei casi esclusi dall'applicazione delle norme presenta alcune incongruità che potrebbero risolversi in altrettanti profili di irragionevolezza, sia interna sia in riferimento ad altre disposizioni recentemente introdotte nell'ordinamento. (...).»;</an:p>
				<an:p align="justify">            il suddetto testo contenuto nel parere dà la misura di quanto i profili di irragionevolezza del disegno di legge in esame siano di assoluta evidenza;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera,</an:p>
				<an:p align="justify">            ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento del Senato, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 1880-A.</an:p>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
