<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2243"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-05-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-05-20" actor="#camera" outcome="Unificazione" href="it/Ddl/2021-05-20/1825, 1968 e 2905"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-05-21/2243/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aab1ab1a" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="Deputato"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aab1ac17a" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CUNIAL"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BENEDETTI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GIANNONE"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SARLI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="VIZZINI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FORNARO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BERSANI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ac15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ROSTAN"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ac17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SPERANZA"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ac19" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="STUMPO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aab1ac21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CENNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per la tutela e la valorizzazione dell'agricoltura contadina</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>
					approvato dalla Camera dei deputati il 20 maggio 2021, in un testo risultante
					<an:eol/>
					dall'unificazione dei disegni di legge
				</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei deputati 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ab1" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">CUNIAL</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ab3" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">BENEDETTI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ab5" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">GIANNONE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ab7" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">SARLI</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ab9" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">VIZZINI</an:docProponent>
				 (1825); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ac11" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">FORNARO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ac13" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">BERSANI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ac15" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">ROSTAN</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ac17" as="#w1aaab1b2aab1ac17a">SPERANZA</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ac19" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">STUMPO</an:docProponent>
				 (1968); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aab1ac21" as="#w1aaab1b2aab1ab1a">CENNI</an:docProponent>
				 (2905)
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>(</an:i>
				V. 
				<an:i>Stampati Camera nn. </an:i>
				<an:b>1825</an:b>
				<an:i>, </an:i>
				<an:b>1968 </an:b>
				<an:i>e </an:i>
				<an:b>2905</an:b>
				<an:i>)</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>
					Trasmesso dal Presidente della Camera dei deputati alla Presidenza
					<an:eol/>
					il 21 maggio 2021
				</an:i>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1aaab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b1b1">
					<an:i>(Oggetto e finalità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b1b2b1">
						<an:p> La presente legge reca norme per la tutela e la valorizzazione dell'agricoltura contadina.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b1b3b1">
						<an:p> La Repubblica sostiene l'agricoltura contadina per promuovere l'agroecologia e per contrastare e prevenire lo spopolamento delle zone marginali di pianura e periurbane e delle aree interne montane e collinari, anche mediante l'individuazione, il recupero e l'utilizzazione dei terreni agricoli abbandonati e la ricomposizione fondiaria.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w1aaab2b1b4a">
						<an:intro id="w1aaab2b1b4b1">
							<an:p>
								 A tal fine, in conformità ai princìpi dell'articolo 44 della Costituzione, alla Dichiarazione sui diritti dei contadini e delle altre persone che lavorano in ambito rurale, adottata dall'Assemblea generale dell'Organizzazione delle Nazioni Unite il 17 dicembre 2018, nonché alla Convenzione sulla biodiversità, fatta a Rio de Janeiro il 5 giugno 1992 e resa esecutiva dalla legge 14 febbraio 1994, n. 124, al Trattato internazionale sulle risorse fitogenetiche per l'alimentazione e l'agricoltura, adottato a Roma il 3 novembre 2001 e reso esecutivo dalla legge 6 aprile 2004, n. 101, alle Linee guida volontarie sulla gestione responsabile della terra, dei territori di pesca e delle foreste, approvate dal Comitato sulla sicurezza alimentare mondiale dell'Organizzazione per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO), nella 38
								<an:sup>ma</an:sup>
								 sessione speciale, l'11 maggio 2012, e ai Dieci elementi dell'agroecologia, approvati dal Consiglio della FAO, nella 163
								<an:sup>ma</an:sup>
								 sessione, il 3 dicembre 2019, la presente legge ha la finalità di:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2b1b4b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b1b4b2b1">
								<an:p> promuovere l'agroecologia e la gestione sostenibile del suolo, con particolare attenzione all'agricoltura biologica, anche attraverso l'uso collettivo della terra quale fonte primaria originaria di cibo per i suoi abitanti, preservando con ciò anche i valori delle culture tradizionali e del territorio per la produzione, la trasformazione e la commercializzazione del bene primario;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b1b4b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b1b4b3b1">
								<an:p> riconoscere e valorizzare la ricchezza delle diversità nell'agricoltura come fondamento di politiche agricole differenziate, le quali forniscono tutela specifica alle aziende contadine, mettendole in grado di generare occupazione e valore aggiunto sul piano economico-sociale, culturale, dell'ambiente e della salute;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b1b4b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b1b4b4b1">
								<an:p> agevolare, attraverso campagne di informazione e specifici programmi educativi e di formazione nelle scuole e nelle università, la conoscenza di modelli di produzione agroecologica attenti alla salvaguardia dei terreni, alla biodiversità animale e vegetale, alla qualità delle produzioni agricole, al rispetto e alla protezione del suolo;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b1b4b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b1b4b5b1">
								<an:p>
									 contrastare lo spopolamento delle aree rurali interne e montane anche mediante l'individuazione, il recupero e l'utilizzazione dei terreni agricoli abbandonati, garantendo, anche attraverso l'adozione di misure volte a favorire la ricomposizione fondiaria, l'effettiva sostenibilità degli insediamenti e delle attività umane, valorizzando il legame tra le aziende agricole contadine, la famiglia, l'economia e il territorio, promuovendo il trasferimento della cultura contadina alle nuove generazioni e sostenendo l'uso collettivo delle terre finalizzato, tra l'altro, alla difesa del suolo, alla tutela della biodiversità e alla manutenzione idrogeologica, nonché alla produzione di nuove forme di 
									<an:i>governance</an:i>
									 locali, promuovendo politiche volte a uno sviluppo territoriale inclusivo che favoriscano la creazione di legami e connessioni tra le aree rurali e quelle urbane grazie alla trasformazione degli agricoltori contadini in soggetti promotori di un modello economico, sociale e culturale;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b1b4b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b1b4b6b1">
								<an:p> sostenere l'esercizio delle agricolture contadine per contrastare lo spopolamento delle zone marginali di pianura e periurbane e delle aree montane e collinari e la conseguente riduzione del numero delle aziende agricole, forestali e pastorali-zootecniche;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b1b4b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b1b4b7b1">
								<an:p> favorire e valorizzare il ruolo di coloro che praticano l'agricoltura contadina nonché quello dell'agricoltore custode di cui all'articolo 2, comma 3, della legge 1° dicembre 2015, n. 194, anche in attuazione delle finalità previste dall'articolo 1 del decreto legislativo 2 febbraio 2021, n. 20, quali soggetti naturalmente attivi nella protezione e nella tutela dell'ambiente e nel contrasto del cambiamento climatico, anche attraverso la manutenzione dei paesaggi, la silvicoltura, la tutela della biodiversità e una migliore gestione del territorio.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b2b1">
					<an:i>(Definizioni)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1aaab2b2b2a">
						<an:intro id="w1aaab2b2b2b1">
							<an:p> Ai sensi della presente legge sono definite « aziende agricole contadine » le aziende agricole che posseggono tutti i seguenti requisiti:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2b2b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b2b2b2b1">
								<an:p> sono condotte direttamente dal titolare, dai familiari, anche nella forma di società semplice agricola o società di persone, o dai soci di una cooperativa costituita esclusivamente da soci lavoratori, attraverso il loro apporto di lavoro prevalente sia con riguardo al tempo dedicato alla produzione contadina sia con riguardo all'eventuale collaborazione di lavoratori stagionali o di dipendenti fissi;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b2b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b2b2b3b1">
								<an:p> praticano modelli di produzione agroecologici favorendo la biodiversità animale e vegetale, la diversificazione e gli avvicendamenti colturali, le tecniche di allevamento attraverso l'utilizzo prevalente o parziale della pratica del pascolo o, in caso di impossibilità del pascolo, mantenendo elevati livelli di benessere degli animali, in conformità alle Linee guida volontarie sulla gestione responsabile della terra, dei territori di pesca e delle foreste e ai Dieci elementi dell'agroecologia, e curano il mantenimento delle varietà vegetali e animali locali nonché delle relative tecniche di coltivazione e di allevamento;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b2b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b2b2b4b1">
								<an:p> favoriscono la tutela e la conservazione del territorio nei suoi aspetti ambientali e paesaggistici fondamentali, sostenendo la manutenzione idrogeologica e il ripristino dell'ambiente e dei paesaggi originari;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b2b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b2b2b5b1">
								<an:p> trasformano le materie prime prodotte nell'azienda, anche con strumenti, prodotti e metodologie tradizionali di uso locale, senza effettuare lavorazioni in serie prevalentemente automatizzate, privilegiando forme di economia solidale e partecipata;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b2b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b2b2b6b1">
								<an:p> producono limitate quantità di beni agricoli e alimentari, ivi compresi i prodotti del bosco, destinati al consumo immediato e alla vendita diretta ai consumatori finali ai sensi dell'articolo 4 del decreto legislativo 18 maggio 2001, n. 228;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b2b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b2b2b7b1">
								<an:p> rientrano nella disciplina del coltivatore diretto, come definito dall'articolo 2083 del codice civile, o delle forme associative o cooperative.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b3b1">
						<an:p>
							 Sono definiti « agricoltori contadini » i proprietari o i conduttori di terreni agricoli che esercitano su di essi attività agricola non in via principale, secondo le modalità e i princìpi previsti dalle lettere 
							<an:i>b)</an:i>
							 e 
							<an:i>d)</an:i>
							 del comma 1 del presente articolo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b4b1">
						<an:p> Le aziende agricole contadine possono costituire associazioni, consorzi agrari, reti e cooperative e possono avvalersi della collaborazione di istituti tecnici e professionali agrari, ordini e collegi professionali del settore, università e fondazioni. Possono altresì svolgere attività di agricoltura sociale ai sensi della legge 18 agosto 2015, n. 141.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b5b1">
						<an:p> Ai fini dell'esercizio del diritto di prelazione, alle aziende agricole contadine si applicano le disposizioni dell'articolo 2, comma 3, primo periodo, del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 99.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b6b1">
						<an:p> Il titolare dell'azienda agricola contadina può concedere in godimento, a qualsiasi titolo, l'uso dei terreni coltivati a propri familiari entro il terzo grado di parentela, che facciano parte dell'impresa, o a società semplici costituite da questi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b7b1">
						<an:p> Alle aziende agricole contadine è riservata una quota dei posteggi nei mercati agricoli per la vendita diretta realizzati dai piccoli comuni ai sensi dei commi 1 e 2 dell'articolo 12 della legge 6 ottobre 2017, n. 158.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b8">
					<an:num>7</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b8b1">
						<an:p> I comuni, nel caso di apertura di mercati in aree pubbliche, possono riservare alle aziende agricole contadine esercenti la vendita di prodotti agricoli e alimentari appositi spazi all'interno dell'area destinata al mercato, promuovere la creazione di appositi mercati contadini periodici nonché favorire l'accesso a luoghi e locali deputati alla logistica dei gruppi di acquisto solidale di cui ai commi 266 e 267 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 2007, n. 244.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b2b9">
					<an:num>8</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b2b9b1">
						<an:p> Le aziende agricole contadine accedono ai risarcimenti dei danni prodotti dalla fauna selvatica e dall'attività venatoria, previsti ai sensi dell'articolo 26 della legge 11 febbraio 1992, n. 157, e delle norme regionali di attuazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b3b1">
					<an:i>(Registro dell'agricoltura contadina)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b3b2b1">
						<an:p>
							 Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, è istituito il Registro dell'agricoltura contadina, nel quale possono essere iscritti le aziende agricole contadine e gli agricoltori contadini. Il Registro è pubblicato nel sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale del medesimo Ministero.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b3b3b1">
						<an:p> L'iscrizione nel Registro è gratuita e avviene su richiesta dell'interessato, a seguito di autocertificazione, da parte del richiedente, del possesso dei requisiti di cui all'articolo 2, commi 1 e 2. Essa ha la durata di tre anni e, permanendo le condizioni, è rinnovata automaticamente per altri tre anni, al termine dei quali l'interessato può chiedere nuovamente il rinnovo. L'interessato può chiedere la cancellazione dal Registro in qualunque momento e per qualunque motivazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b3b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b3b4b1">
						<an:p> Ogni cambiamento della titolarità dei terreni su cui è esercitata l'attività dell'azienda agricola contadina e dell'agricoltore contadino deve essere comunicato, entro sessanta giorni dalla data in cui è avvenuto, al Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b3b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b3b5b1">
						<an:p> L'amministrazione competente provvede all'istituzione e alla tenuta del Registro con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b4b1">
					<an:i>(Semplificazione delle norme in materia di produzione, trasformazione e vendita dei prodotti dell'agricoltura contadina)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1aaab2b4b2a">
						<an:intro id="w1aaab2b4b2b1">
							<an:p> Entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, le regioni disciplinano la produzione, la trasformazione e la vendita dei prodotti dell'agricoltura contadina, individuando, nel rispetto dei princìpi stabiliti con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, di concerto con il Ministro della salute, da emanare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, ai sensi dell'articolo 3 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b2b1">
								<an:p> i limiti qualitativi e quantitativi di produzione entro i quali sono applicabili le deroghe consentite dai regolamenti (CE) n. 852/2004 e n. 853/2004 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 29 aprile 2004, rispettivamente in materia di igiene dei prodotti alimentari e di igiene per gli alimenti di origine animale, con l'osservanza della procedura stabilita dagli articoli 13 del regolamento (CE) n. 852/2004 e 10 del regolamento (CE) n. 853/2004;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b3b1">
								<an:p> le materie prime di esclusiva produzione propria che possono essere oggetto di trasformazione;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b4b1">
								<an:p> i requisiti urbanistici e igienici dei luoghi in cui si svolgono le lavorazioni dei prodotti provenienti da agricoltura contadina;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b5b1">
								<an:p> le modalità semplificate per l'esercizio della vendita diretta e le verifiche da parte dell'autorità sanitaria, anche ai fini del rispetto delle disposizioni in materia di etichettatura e tracciabilità degli alimenti prodotti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b6b1">
								<an:p> le modalità di organizzazione di corsi per assicurare alle aziende agricole contadine, nei limiti delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, la preparazione necessaria in merito alla trasformazione e alla somministrazione degli alimenti e delle bevande; tali corsi devono essere attivati localmente e senza oneri economici per i soggetti di cui all'articolo 2;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b7b1">
								<an:p> procedure semplificate per l'esecuzione, anche in economia, di lavori di manutenzione ordinaria e straordinaria degli edifici rurali dell'azienda agricola contadina, sia per uso abitativo proprio, sia come annessi agricoli, nonché per la realizzazione di strutture temporanee di ricovero per animali, di fienili, serre e di eventuali altri annessi destinati all'attività agro-silvo-pastorale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b8b1">
								<an:p> procedure semplificate per lo svolgimento, anche in economia, di lavori di regimazione irrigua e realizzazione di bacini di accumulo irriguo;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b4b2b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b4b2b9b1">
								<an:p> le modalità semplificate per la costituzione di reti di aziende agricole contadine e delle relative rappresentanze.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b5b1">
					<an:i>(Misure per l'agricoltura contadina nell'ambito dei piani di sviluppo rurale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b5b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b5b2b1">
						<an:p> Nell'ambito delle risorse disponibili per il Piano strategico nazionale applicativo della politica agricola comune può essere individuata una misura nazionale specifica a favore dell'agricoltura contadina da far valere nei programmi di sviluppo rurale, attribuendo un punteggio premiale alle aziende agricole contadine ubicate in terreni montuosi e svantaggiati e nelle aree interne, il cui ammontare e piano di riparto sono determinati mediante intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b5b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b5b3b1">
						<an:p> Le risorse di cui al comma 1 da destinare alle aziende agricole contadine ubicate in terreni montuosi e svantaggiati e nelle aree interne non possono essere superiori al 60 per cento delle risorse disponibili.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b6b1">
					<an:i>(Norme per la tutela della terra, il recupero e la valorizzazione dei terreni e dei beni agricoli abbandonati e la manutenzione idrogeologica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b6b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b6b2b1">
						<an:p> Al fine della migliore conservazione del suolo a scopi agricoli, le regioni possono censire, ai sensi della legge 4 agosto 1978, n. 440, i terreni coltivati a qualsiasi titolo dalle aziende agricole contadine.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b6b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b6b3b1">
						<an:p> Le regioni, le province, i liberi consorzi e le città metropolitane possono adottare protocolli e piani di manutenzione e di salvaguardia idrogeologica e paesaggistica che valorizzino e promuovano la presenza diffusa delle aziende agricole contadine nei rispettivi territori, senza imporre ulteriori vincoli e oneri all'attività contadina, nel suo ruolo di presidio del territorio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b6b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b6b4b1">
						<an:p> Le regioni, sulla base dei dati forniti dalle Banche delle terre esistenti, possono assegnare i terreni incolti o abbandonati da almeno cinque annate agrarie.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b6b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:list id="w1aaab2b6b5a">
						<an:intro id="w1aaab2b6b5b1">
							<an:p> Ai fini di cui al comma 3 le regioni tengono conto dei seguenti criteri e princìpi:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2b6b5b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b6b5b2b1">
								<an:p> presentazione da parte del richiedente di un progetto attinente allo svolgimento di un'attività agricola produttiva di durata non inferiore a cinque anni, decorrenti dal giorno di assegnazione del terreno;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b6b5b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b6b5b3b1">
								<an:p> in presenza di più richieste di utilizzazione per il medesimo terreno, preferenza per quelle presentate dalle aziende iscritte nel Registro di cui all'articolo 3 e, in tale ambito, dalle aziende il cui titolare abbia età inferiore a quaranta anni, dalle aziende a conduzione femminile o dalle aziende che abbiano ottenuto da almeno tre anni una certificazione biologica da parte di un ente certificatore nazionale.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b6b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b6b6b1">
						<an:p> Il possesso continuato del terreno incolto o abbandonato non assegnato non costituisce presupposto ai fini dell'usucapione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b6b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b6b7b1">
						<an:p> Le regioni, le province, i liberi consorzi, le città metropolitane e i comuni possono adottare protocolli affinché le aziende agricole contadine e gli enti costituiti a norma dell'articolo 8, aventi sede nel proprio territorio, possano effettuare opere di manutenzione ordinaria o di miglioramento delle infrastrutture afferenti al fondo delle aziende agricole contadine medesime.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b7">
				<an:num>7</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b7b1">
					<an:i>(Gestione dei terreni i cui proprietari non siano individuabili o reperibili)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b7b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b7b2b1">
						<an:p>
							 Allo scopo di garantire il controllo, la sicurezza, la salubrità, la manutenzione e il decoro del territorio nonché la tutela del paesaggio, i comuni, nei limiti delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, effettuano, con frequenza almeno biennale, per ciascuna particella catastale, la ricognizione del catasto dei terreni al fine di individuare i terreni silenti, per i quali, ai sensi dell'articolo 3, comma 2, lettera 
							<an:i>h)</an:i>
							, del testo unico in materia di foreste e filiere forestali, di cui al decreto legislativo 3 aprile 2018, n. 34, i proprietari e gli altri titolari di diritti reali non sono individuabili o reperibili.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b7b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b7b3b1">
						<an:p> I terreni silenti, come individuati ai sensi del comma 1, sono censiti in un registro tenuto dal comune.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b7b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b7b4b1">
						<an:p> Nelle more dell'individuazione del proprietario o di altri titolari di diritti reali sui terreni individuati ai sensi del comma 1 e iscritti nel registro comunale di cui al comma 2, i comuni, per le finalità di cui al comma 1 e in generale per fini di pubblica utilità, possono attuare una gestione conservativa del bene, direttamente o autorizzando i proprietari di terreni confinanti a svolgere specifiche attività funzionali al conseguimento degli scopi di cui al comma 1, tra cui il pascolo, la pulizia dei rovi e la raccolta dei frutti spontanei.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b7b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b7b5b1">
						<an:p> Le attività svolte sulla base dell'autorizzazione rilasciata dal comune ai sensi del comma 3 non costituiscono, per i proprietari di terreni confinanti, titolo o presupposto per l'acquisto di diritti, oltre a quelli previsti nell'autorizzazione stessa, sul bene o su porzioni di esso. Le autorizzazioni rilasciate dai comuni non riguardano immobili di qualsiasi categoria catastale eventualmente presenti all'interno della particella catastale che individua il terreno.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b7b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b7b6b1">
						<an:p> L'individuazione o la ricomparsa del proprietario del terreno individuato dalla particella catastale o di altro titolare di diritto reale sopra di esso determina la cancellazione del terreno dal registro di cui al comma 2 e la decadenza delle autorizzazioni eventualmente rilasciate dal comune ai proprietari di terreni confinanti ai sensi del comma 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b8">
				<an:num>8</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b8b1">
					<an:i>
						(Associazioni tra soggetti che praticano
						<an:eol/>
						l'agricoltura e la silvicoltura)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b8b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b8b2b1">
						<an:p> Al fine di valorizzare le potenzialità del territorio, recuperare e utilizzare i terreni abbandonati o incolti ed effettuare piccole opere di manutenzione ordinaria delle infrastrutture, i comuni, singoli o associati, possono incentivare la creazione di unità gestionali volte ad agevolare i soggetti che praticano l'agricoltura, compresa quella contadina, e la silvicoltura, attraverso l'accorpamento di terreni gestibili in modo omogeneo; esse sono costituite nella forma di associazioni tra i proprietari dei terreni medesimi, comprese quelle previste dalla legge 18 agosto 2015, n. 141, in materia di agricoltura sociale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b8b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1aaab2b8b3a">
						<an:intro id="w1aaab2b8b3b1">
							<an:p> Le finalità dell'accorpamento compiuto e delle associazioni costituite ai sensi del comma 1 possono essere:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2b8b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b3b2b1">
								<an:p> la conservazione o l'incremento del potenziale produttivo agricolo e forestale, con particolare riguardo all'esercizio dell'agricoltura contadina, della silvicoltura, dell'allevamento allo stato brado e della pastorizia;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b3b3b1">
								<an:p> la conservazione e gestione della biodiversità;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b3b4b1">
								<an:p> la tutela e la gestione del territorio nei suoi aspetti ambientali e paesaggistici;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b3b5b1">
								<an:p> la sicurezza della popolazione, con particolare riguardo alla prevenzione degli incendi boschivi e del dissesto idrogeologico;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b3b6b1">
								<an:p> la razionalizzazione e la ricomposizione dei fondi agricoli e forestali e il riordino delle proprietà frammentate nei territori montani.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b8b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w1aaab2b8b4a">
						<an:intro id="w1aaab2b8b4b1">
							<an:p> Le associazioni di cui al comma 1 possono:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b2b1">
								<an:p> operare sulla base di un'apposita convenzione stipulata con il comune;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b3b1">
								<an:p> essere patrocinate da uno o più enti locali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b4b1">
								<an:p> essere costituite dai proprietari di un determinato territorio o aperte a tutti i cittadini che ne condividono gli obiettivi statutari;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b5b1">
								<an:p> partecipare, in accordo con i comuni o con le unioni di comuni, all'individuazione dei terreni agricoli e forestali per i quali non è noto il proprietario e al loro recupero produttivo ai sensi della legge 4 agosto 1978, n. 440;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b6b1">
								<an:p> redigere e attuare piani di gestione dei terreni conferiti dai soci o assegnati dai comuni o dalle unioni di comuni, nei quali sono individuate le migliori soluzioni tecniche ed economiche in funzione degli obiettivi di produzione agricola e forestale nonché di conservazione dell'ambiente e del paesaggio;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b7b1">
								<an:p> svolgere la manutenzione ordinaria e straordinaria dei terreni e delle opere di miglioramento fondiario;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b8b1">
								<an:p> gestire attività economiche connesse alle attività agricole, forestali e di gestione del territorio;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4b9b1">
								<an:p> stipulare contratti di affitto o comodato d'uso, a favore di coloro che sono interessati a utilizzare i terreni dell'associazione impegnandosi alla manutenzione dei terreni utilizzati e delle strade di accesso;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4c10">
							<an:num>i</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4c10b1">
								<an:p> attivare servizi e realizzare produzioni rivolti ai propri soci;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2b8b4c11">
							<an:num>l</an:num>
							<an:content id="w1aaab2b8b4c11b1">
								<an:p> gestire in forma associata i terreni conferiti dai soci o assegnati dai comuni o dalle unioni di comuni per i territori di propria competenza.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b8b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b8b5b1">
						<an:p> I comuni, singoli o associati, possono incentivare la costituzione delle associazioni di cui al comma 1 allo scopo di creare opportunità di occupazione attraverso la valorizzazione agricola e forestale dei terreni, la razionalizzazione e la ricomposizione dei fondi agricoli e forestali e il riordino delle proprietà frammentate nei territori montani, la conservazione ambientale e paesaggistica del territorio, la prevenzione degli incendi, la falciatura periodica dei terreni incolti e abbandonati nonché il presidio e la manutenzione idrogeologica dei terreni medesimi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2b9">
				<an:num>9</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2b9b1">
					<an:i>(Istituzione della Giornata nazionale dedicata alla cultura e alle tradizioni dell'agricoltura contadina)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2b9b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b9b2b1">
						<an:p> La Repubblica riconosce il giorno 11 novembre come Giornata nazionale dedicata alla cultura e alle tradizioni dell'agricoltura contadina.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b9b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b9b3b1">
						<an:p> In occasione della Giornata nazionale di cui al comma 1 possono essere organizzati, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, cerimonie, convegni, incontri e momenti comuni di ricordo e di riflessione, anche nelle scuole di ogni ordine e grado e nelle università, al fine di diffondere e di sviluppare la conoscenza del mondo dell'agricoltura contadina nella sua dimensione antropologica, economica, sociale e storica, di favorire l'incontro e la collaborazione tra associazioni, fondazioni, enti e istituti pubblici e privati, a vario titolo impegnati su tali temi, e di promuovere attività di formazione, di informazione e di sensibilizzazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b9b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b9b4b1">
						<an:p> La Giornata nazionale non determina gli effetti civili di cui alla legge 27 maggio 1949, n. 260.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2c10">
				<an:num>10</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2c10b1">
					<an:i>
						(Istituzione della Rete italiana della civiltà
						<an:eol/>
						e delle tradizioni contadine)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2c10b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c10b2b1">
						<an:p>
							 Con decreto del Ministro della cultura, di concerto con il Ministro del turismo e con il Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, da adottare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, è istituita la Rete italiana della civiltà e delle tradizioni contadine, coordinata dagli stessi Ministeri, che organizzano, nell'ambito dei rispettivi siti 
							<an:i>internet</an:i>
							, un apposito spazio a essa dedicato.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2c10b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c10b3b1">
						<an:p> La Rete di cui al comma 1 è composta dai centri di documentazione, di ricerca e di raccolta delle testimonianze orali e materiali del mondo contadino e dalle associazioni, dalle fondazioni e dagli enti e istituti pubblici e privati, compresi i musei, il cui scopo sociale ha attinenza con l'attività agricola.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2c10b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w1aaab2c10b4a">
						<an:intro id="w1aaab2c10b4b1">
							<an:p> Le attività svolte dalla Rete sono finalizzate a:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aaab2c10b4b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1aaab2c10b4b2b1">
								<an:p> raccogliere esperienze e buone pratiche relative ad innovazioni sostenibili di carattere produttivo, di filiera e sociale, anche al fine di rivitalizzare le aree rurali abbandonate e svantaggiate;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2c10b4b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1aaab2c10b4b3b1">
								<an:p> sviluppare ogni forma di conoscenza dell'attività e delle tradizioni degli agricoltori contadini, prevedendo percorsi culturali, turistici ed enogastronomici nei territori in cui si svolge tale attività;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aaab2c10b4b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1aaab2c10b4b4b1">
								<an:p> promuovere la cultura e la tradizione contadina anche in collaborazione con i soggetti istituzionali competenti nel settore del turismo.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2c10b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c10b5b1">
						<an:p> La Rete italiana della civiltà e delle tradizioni contadine può collaborare con i comuni e con le associazioni che ne facciano richiesta al fine di elaborare politiche di sviluppo agricolo e forestale, culturale e turistico.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2c10b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c10b6b1">
						<an:p> Le amministrazioni interessate provvedono all'attuazione del presente articolo nei limiti delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2c11">
				<an:num>11</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2c11b1">
					<an:i>(Clausola di salvaguardia)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2c11b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c11b2b1">
						<an:p> Le disposizioni della presente legge si applicano alle regioni a statuto speciale e alle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione, anche con riferimento alla legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aaab2c12">
				<an:num>12</an:num>
				<an:heading id="w1aaab2c12b1">
					<an:i>
						(Disposizione finanziaria
						<an:eol/>
						ed entrata in vigore)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aaab2c12b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c12b2b1">
						<an:p> Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le pubbliche amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti nei limiti delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2c12b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2c12b3b1">
						<an:p> La presente legge entra in vigore il 1° gennaio 2022.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
