<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-03-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-03-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1078" id="ar1" showAs="DDL 1078"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14" id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23015" id="EBB" showAs="Montani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25218" id="EGB" showAs="Vallardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25295" id="ELB" showAs="Pittoni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1078</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.2 (Testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBB">Montani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EGB">Vallardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ELB">Pittoni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 10</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 10-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Impianti illegali posteriori al 31 agosto 1998)</an:p>
				<an:p>        1. Per gli impianti illegali posteriori al 31 agosto 1998 ed esistenti alla data di entrata in vigore del regolamento (CE) n. 555/08 la sanzione stabilita ai sensi dell'articolo 85 del regolamento (CE) n. 479/2008 è di 12.000 euro/ha.</an:p>
				<an:p>        2. La stessa sanzione si applica nel caso di impianti illegali realizzati successivamente alla data di entrata in vigore del regolamento (CE) n. 555/08, per la prima volta con decorrenza dalla data di tali impianti.</an:p>
				<an:p>        3. Le sanzioni dì cui ai commi 1 e 2 sono nuovamente applicate ogni 12 mesi, a partire dalle date suddette, fino all'adempimento dell'obbligo di estirpazione.</an:p>
				<an:p>        4. Ai sensi dell'articolo 86 del regolamento (CE) n. 479/08, la tassa per regolarizzare le superfici vitate impiantate anteriormente al 1º settembre 1998 senza disporre dei corrispondenti diritti d'impianto, è di 6.000 euro/ha, pari al doppio del valore medio del diritto di reimpianto.</an:p>
				<an:p>        5. Il disposto del comma 4 non si applica alle superfici regolarizzate ai sensi dell'articolo 2, paragrafo 3, del regolamento (CE) n. 1493/1999.</an:p>
				<an:p>        6. A decorrere dal 1º luglio 2010, per gli impianti di cui al comma 4, si applica la sanzione prevista ai precedenti commi 1 e 3 se le superfici non sono estirpate.</an:p>
				<an:p>        7. In attesa del pagamento della tassa di cui al comma 4 e nei casi previsti dai commi 1, 3 e 6, le uve ed i prodotti ottenuti dalle uve raccolte sulle superfici di cui ai medesimi commi, possono essere messi in circolazione solo a fini di distillazione ed esclusivamente a spese del produttore. Questi prodotti non possono essere utilizzati per la preparazione di alcole con titolo alcolometrico volumico effettivo pari o inferiore a 80% vol.</an:p>
				<an:p>        8. Le regioni e le province autonome verificano la non circolazione dei prodotti in questione o la distillazione, di cui al comma 7. Il termine entro il quale i produttori comunicano alle regioni e province autonome l'intenzione di ricorrere alla vendemmia verde o alla distillazione è il 15 aprile di ciascuna campagna.</an:p>
				<an:p>        9. Ai fini del comma 8, le regioni e le province autonome possono avvalersi della facoltà prevista all'articolo 57 paragrafo 2, secondo comma, del regolamento (CE) n. 555/08.</an:p>
				<an:p>        10. In caso di violazione delle disposizioni di cui al comma 7, si applica la sanzione da euro 2.000 a euro 6.000 per ogni ettaro, o frazione di ettaro della superficie vitata, tenuto conto del valore commerciale dei prodotti ottenuti dalle superfici interessate, se il produttore:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 non presenta il contratto di distillazione entro il termine specificato all'articolo 57, paragrafo 1, secondo comma del regolamento (CE) n. 555/08;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 presenta dei contratti che non coprono l'intera produzione quale dichiarata nella dichiarazione di raccolta o di produzione previsti dal regolamento (CE) n. 1282/81;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 non informa la competente autorità, entro il termine specificato al comma 8, dell'intenzione di procedere alla vendemmia verde.
				</an:p>
				<an:p>        11. Qualora i produttori non forniscano la documentazione prevista agli articoli 56 e 57 del regolamento (CE) n. 555/08, la sanzione è applicata, per ciascuna campagna, un mese dopo la fine della campagna viticola nel corso della quale i prodotti sono ottenuti.</an:p>
				<an:p>        12. Ai sensi dell'articolo 117, comma 5, della Costituzione ed in attuazione di quanto previsto dall'articolo 11, comma 8, della legge 4 febbraio 2005, n. 11, le norme del presente articolo si applicano, per le regioni e province autonome che non abbiano ancora provveduto al recepimento delle disposizioni dei regolamenti (CE) n. 479/08 e n. 555/08, fino alla data di entrata in vigore della normativa di attuazione adottata da ciascuna regione e provincia autonoma.</an:p>
				<an:p>        13. Le regioni e le province autonome possono aumentare le sanzioni previste al comma 1 in base al valore commerciale dei vini prodotti con uve provenienti dai vigneti illegali.</an:p>
				<an:p>        14. Le regioni e le province autonome stabiliscono una data entro la quale i produttori procedono all'estirpazione. Ove il trasgressore non esegua l'estirpazione delle viti entro il termine fissato dall'autorità regionale, quest'ultima provvede alla rimozione degli impianti, ponendo a carico del trasgressore la relativa spesa.</an:p>
				<an:p>        15. Le regioni e province autonome possono modificare il livello della tassa prevista al comma 4, qualora accertino nei loro territori un differente valore del diritto. In ogni caso, la tassa deve essere almeno pari al doppio del valore del diritto in questione».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
