<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-03-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-03-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/10.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1078" id="ar1" showAs="DDL 1078"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14" id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23015" id="EAB" showAs="Montani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25218" id="EFB" showAs="Vallardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25295" id="EKB" showAs="Pittoni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1078</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Montani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Vallardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Pittoni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 10,</an:b>
					<an:i>inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 10-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Impianti illegali posteriori al 31 agosto 2008)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Ai sensi dell'articolo 85, paragrafo 1, del regolamento (CE) n. 479/08 le superfici vitate impiantate posteriormente al 31 agosto 2008 senza disporre dei corrispondenti diritti di impianto sono impianti illegali e sono estirpate.</an:p>
				<an:p>        2. A decorrere dal 1/1/09, per gli impianti illegali esistenti alla data di entrata in vigore del regolamento (CE) n. 555/08, si applica la sanzione di 12.000 euro ad ettaro.</an:p>
				<an:p>        3. La stessa sanzione si applica per quanto riguarda gli impianti illegali realizzati successivamente alla data di entrata in vigore del regolamento (CE) n.555/08, per la prima volta con decorrenza dalla data di tali impianti.</an:p>
				<an:p>        4. La sanzione prevista al comma 2 è nuovamente applicata ogni 12 mesi a partire dalle date suddette, fino all'adempimento dell'obbligo di estirpazione.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 10-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>ter.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>
						(Regolarizzazione obbligatoria degli impianti illegali
						<an:eol/>
						
anteriori al 1º settembre 1998)
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Ai sensi dell'articolo 86 paragrafo 1) del regolamento (CE) n. 479 /08 a decorrere dal 1º agosto 2008 ed entro il 31 dicembre 2009 i produttori regolarizzano, mediante il versamento di una tassa di 6.000 euro/ha, pari al doppio del valore medio del diritto di reimpianto, le superfici vitate impiantate anteriormente al 1° settembre 1998 senza disporre dei corrispondenti diritti di impianto.</an:p>
				<an:p>        2. Il disposto del primo comma non si applica alle superfici regolarizzate ai sensi dell'articolo 2, paragrafo 3, del regolamento (CE) n. 1493/1999.</an:p>
				<an:p>
					        3. I produttori estirpano a loro spese le superfici impiantate illegalmente di cui al comma 1 e non regolarizzate entro il 31 dicembre 2009 in conformità del medesimo comma. A decorrere dal 1/7/2010 si applica la sanzione prevista al precedente articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					, commi 2 e 4, se le superfici non sono estirpate.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 10</an:b>
					<an:i>
						<an:b>-quater.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Controllo di non circolazione o distillazione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. In attesa dell'estirpazione, nei casi previsti ai precedenti articoli 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 10-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 3, le uve e i prodotti ottenuti dalle uve raccolte sulle superfici di cui al medesimo comma sono distrutti o possono essere messi in circolazione solo a fini di distillazione esclusivamente a spese del produttore. I prodotti ottenuti dalla distillazione non possono essere utilizzati per la preparazione di alcole con titolo alcolometrico volumico effettivo pari o inferiore a 80 per cento/vol.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. In attesa del pagamento della tassa di cui all'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 1, le uve e i prodotti ottenuti dalle uve raccolte sulle superfici di cui al medesimo comma possono essere messi in circolazione solo a fini di distillazione esclusivamente a spese del produttore. Questi prodotti non possono essere utilizzati per la preparazione di alcole con titolo alcolometrico volumico effettivo pari o inferiore a 80 per cento/vol.
				</an:p>
				<an:p>        3. Le regioni e le province autonome verificano la non circolazione dei prodotti in questione o la distillazione. Il termine entro il quale i produttori comunicano alle regioni e province autonome l'intenzione di ricorrere alla vendemmia verde o alla distillazione è fissato al 15 aprile.</an:p>
				<an:p>        4. Le regioni e le province autonome possono avvalersi della facoltà prevista all'articolo 57, paragrafo 2, secondo periodo, del regolamento (CE) n. 555/08.</an:p>
				<an:p>        5. È fissata la sanzione da euro 2.000 a euro 6.000 per ogni ettaro, o frazione di ettaro della superficie vitata, tenuto conto del valore commerciale dei prodotti ottenuti dalle superfici interessate, se il produttore:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 non presenta il contratto di distillazione entro il termine specificato all'articolo 57, paragrafo 1, secondo comma del regolamento (CE) n. 555/08 o se i contratti non coprono l'intera produzione quale dichiarata nella dichiarazione di raccolta o di produzione previsti dal regolamento (CE) n. 1282/81; oppure,
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 non informa la competente autorità, entro il termine specificato al precedente comma 3 dell'intenzione di procedere alla vendemmia verde oppure se non esegue in maniera soddisfacente la vendemmia verde.
				</an:p>
				<an:p>        La sanzione è applicata, per ciascuna campagna, un mese dopo la fine della campagna viticola in cui i prodotti sono ottenuti, qualora i produttori non forniscono la documentazione prevista agli articoli 56 e 57 del regolamento (CE) n. 555/08.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 10-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>quinquies.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Competenze delle regioni e province autonome)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. In relazione a quanto disposto dall'articolo 117, quinto comma, della Costituzione e in attuazione di quanto previsto dall'articolo 11, comma 8, della legge 4 febbraio 2005, n. 11, le norme del presente decreto si applicano, per le regioni e province autonome che non abbiano ancora provveduto al recepimento delle disposizioni dei regolamenti (CE) n. 479/08 e n. 555/08, fino alla data di entrata in vigore della normativa di attuazione adottata da ciascuna regione e provincia autonoma. Nel dettare la normativa di attuazione le regioni e le province autonome sono tenute al rispetto dei vincoli derivanti dall'ordinamento comunitario.</an:p>
				<an:p>        2. Le regioni e le province autonome possono aumentare le sanzioni previste dalla presente legge in base al valore commerciale dei vini prodotti con uve provenienti dai vigneti illegali.</an:p>
				<an:p>        3. Le regioni e le province autonome stabiliscono una data entro la quale i produttori procedono all'estirpazione. Ove il trasgressore non esegua l'estirpazione delle viti entro il termine fissato dall'autorità regionale, quest'ultima provvede alla rimozione degli impianti, ponendo a carico del trasgressore la relativa spesa.</an:p>
				<an:p>
					        4. Le regioni e province autonome possono modificare il livello della tassa prevista all'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 1, qualora accertino nei loro territori un differente valore del diritto. In ogni caso, la tassa deve essere almeno pari al doppio del valore del diritto in questione.».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
