<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="20.0.16"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-03-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-03-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1078/C/20.0.16/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1078" showAs="DDL 1078"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/23015" showAs="Montani"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25218" showAs="Vallardi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25295" showAs="Pittoni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1078</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 20.0.16</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Montani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Vallardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Pittoni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 20,</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 20-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni relative all'attuazione del regolamento (CE) n. 589/2008, relativo alla commercializzazione delle uova)</an:p>
				<an:p>        1. Ai centri d'imballaggio delle uova, definiti all'articolo 1 del regolamento (CE) n. 589/2008 si applicano i provvedimenti amministrativi della revoca e della sospensione dell'autorizzazione qualora i predetti centri non soddisfino più le condizioni previste dall'articolo 5 del medesimo regolamento. Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, sono definite le procedure per l'attuazione delle disposizioni di cui al periodo precedente.</an:p>
				<an:p>        2. In caso d'inosservanza delle disposizioni contenute nella specifica normativa comunitaria e nazionale, sempre che il fatto non costituisca reato, si applicano le seguenti sanzioni pecuniarie:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 da e 300 a e 1.800 a carico di chiunque, senza le prescritte autorizzazioni:
				</an:p>
				<an:p>            - effettui l'imballaggio, il reimballaggio e la classificazione di uova in categorie di qualità e di peso;</an:p>
				<an:p>            - svolga l'attività di raccoglitore, oppure produca o commercializzi uova;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 da e 200 a e 1200 nei confronti di coloro che mescolano, al fine di venderle, le uova di gallina con quelle di altre specie;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 da e 750 a e 4.500 nei confronti degli operatori che omettano o non aggiornino o non tengano correttamente o non conservino per almeno dodici mesi le registrazioni di cui agli articoli 20, 21, 22 e 23 del regolamento (CE) n. 589/2008, secondo le modalità stabilite dalle disposizioni nazionali applicative;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 da e 150 a e 900 nei confronti dei titolari dei centri d'imballaggio e dei raccoglitori che omettano di comunicare alla regione o provincia autonoma di appartenenza ed al competente Dipartimento del Mipaaf, entro 30 giorni dall'avvenimento, le variazioni tecniche, societarie o d'indirizzo e la cessazione dell'attività;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 da e 150 a e 900 a carico, a seconda dei casi, dei titolari dei centri d'imballaggio, dei produttori e, limitatamente agli articoli 14 e 16, relativi rispettivamente all'utilizzo della dicitura &quot;EXTRA&quot; e alla vendita di uova sfuse, a carico dei rivenditori, per la violazione dei seguenti articoli del regolamento (CE) n. 589/2008:
				</an:p>
				<an:p>            - articoli 2 e 4, relativi alle caratteristiche qualitative, al divieto di trattamenti per la conservazione ed ai criteri di classificazione delle uova;</an:p>
				<an:p>            - articolo 5, relativo alla dotazione di attrezzature dei centri d'imballaggio;</an:p>
				<an:p>            - articoli 6 e 11, relativi ai termini temporali per la lavorazione delle uova e alla stampigliatura degli imballaggi e delle uova;</an:p>
				<an:p>            - articoli 7, 12, 14, 16, 17 e 18, relativi all'etichettatura degli imballaggi e delle uova.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 da e 750 a e 4.500 nei confronti di coloro che violino le norme di cui agli articoli 8, 13, 19 e 30, del regolamento (CE) n. 589/2008, relative alla stampigliatura delle uova importate da paesi terzi o scambiate con paesi comunitari, all'indicazione della durata minima ed al reimballaggio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 da e 200 a e 1200 nei confronti di coloro che omettano di riportare una o più diciture obbligatorie ai sensi della normativa vigente oppure violino quanto prescritto agli articoli 7, 8, 9 e 10, del decreto ministeriale 13 novembre 2007, relativi all'uso di diciture facoltative;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 da e 750 a e 4.500 nei confronti dei titolari dei centri d'imballaggio e dei produttori che violino le norme sulla stampigliatura delle uova con il codice del produttore, di cui all'Allegato XIV regolamento (CE) n. 1234/2007 ed all'articolo 9 del regolamento (CE) n. 589/2008 o dell'articolo 15 del regolamento (CE) n. 557/2007, relativo all'indicazione del tipo di alimentazione.
				</an:p>
				<an:p>        3. Per le sanzioni di cui al comma 2, gli importi si intendono aumentati del doppio se la partita di merce irregolare è superiore alle 50.000 uova.</an:p>
				<an:p>        4. In caso di reiterazione della violazione, le sanzioni pecuniarie, di cui al comma 2, sono aumentate da un terzo alla metà.</an:p>
				<an:p>        5. Per l'applicazione delle sanzioni amministrative, di cui al comma 2, si applica il procedimento previsto dalla legge 24 novembre 1981, n. 689.</an:p>
				<an:p>        6. Qualora partite di uova commercializzate dovessero risultare non conformi alle disposizioni previste dalla normativa comunitaria e nazionale, l'Autorità di controllo attua le disposizioni di cui all'articolo 25, comma 2 del regolamento (CE) n. 589/2008 fino a quando la partita stessa non è in regola.</an:p>
				<an:p>        7. Il controllo per l'applicazione delle disposizioni di cui al presente articolo è esercitata dalle regioni e dal Mipaaf, tramite l'Ispettorato per il Controllo della Qualità dei Prodotti Agroalimentari (ICQ) che è anche l'Autorità competente, ai sensi dell'articolo 17 della legge n. 689/81, ad irrogare le sanzioni amministrative pecuniarie previste dall'articolo 2 del presente decreto legislativo.</an:p>
				<an:p>        8. La legge 3 maggio 1971, n. 419 è abrogata.</an:p>
				<an:p>        9. La legge 10 aprile 1991, n. 137 è abrogata per effetto delle disposizioni dell'articolo 8, comma 6 della legge 25 febbraio 2008, n. 34.».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
