<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1553/4/7"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1553/C/G/1553/4/7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1553" showAs="Ddl 1553"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32598" showAs="Maria Cristina Cantù"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/34243" showAs="Andrea Paganella"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1553</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1553/4/7 (ex em.to 5.3)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cantù</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paganella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          in sede di conversione in legge del decreto legge 24 giugno 2025, n. 90, recante disposizioni urgenti in materia di università e ricerca, istruzione e salute,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     premesso che</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'articolo 31 del decreto-legge n. 60 del 7 maggio 2024, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 95 del 2024 ha istituito il Piano Nazionale Ricerca per lo sviluppo del Sud 2021-2027 (Piano RicercaSud), che costituisce lo strumento di coordinamento dei dispositivi programmatici attraverso i quali il MUR indirizza e governa l'attuazione delle politiche di coesione e segnatamente il Programma Nazionale Ricerca, Innovazione, competitività per la transizione verde e digitale FESR 2021-2027 e la programmazione sostenuta dal Fondo Sviluppo e Coesione nel ciclo 2021-2027 attraverso l'Accordo per la Coesione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          nel quadro del più ampio rilancio della politica per il Mezzogiorno, il Piano RicercaSud si focalizza su obiettivi specifici, quali:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          1) il potenziamento del capitale umano ad alta specializzazione scientifica a favore dei giovani ricercatori e delle competenze nelle nuove tecnologie industriali per favorire l'attrattività e la mobilitazione delle migliori energie verso l'ecosistema dell'innovazione delle regioni meridionali;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          2) il consolidamento dei modelli di collaborazione tra imprese e sistema della ricerca nella realizzazione di percorsi di co-sviluppo di tecnologie avanzate per l'incremento del TRL industriale e afferenti le aree della Strategia di Specializzazione Intelligente (S3) delle Regioni meno sviluppate;</an:p>
				

				<an:p style="margin-right:0cm; text-align:justify">          3) l'innalzamento della qualità e del posizionamento del sistema della ricerca meridionale, incentrato sulle Università e sugli Enti pubblici di ricerca, attraverso investimenti che ne migliorino i livelli di impatto scientifico avvicinandolo alla media UE;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il Piano RicercaSud rientra nell'ambito di una strategia complessiva volta ad incentivare la piena potenzialità del Mezzogiorno attraverso politiche di sostegno della ricerca applicata e dell'innovazione tecnologica, di investimento negli asset e nelle infrastrutture e di accrescimento delle competenze per l'innovazione e la transizione industriale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'articolo 5 del citato decreto-legge n. 90 del 2025 riassegna un contributo pari a 150 milioni di euro destina l'importo complessivo di 150 milioni di euro, già assegnato dalla legge di bilancio per il 2021 al Ministero dell'università e della ricerca per promuovere la costituzione di Ecosistemi dell'innovazione nei territori nelle Regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia, al perseguimento degli obiettivi definiti nell'ambito del Piano d'azione &quot;RicercaSud - Piano nazionale ricerca per lo sviluppo del Sud 2021-2027&quot; da realizzare nei territori delle medesime Regioni;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          considerato che il piano di ricerca sanitaria approvato dal Ministero della salute ai sensi dell'articolo 12
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legislativo n. 502/1992:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          -favorisce la ricerca e la sperimentazione volte a migliorare la integrazione multiprofessionale e la continuità assistenziale, con particolare riferimento alle prestazioni sociosanitarie ad elevata integrazione sanitaria;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          -favorisce la ricerca e la sperimentazione volta a migliorare la comunicazione con i cittadini e con gli utilizzatori dei servizi sanitari, a promuovere l'informazione corretta e sistematica degli utenti e la loro partecipazione al miglioramento dei servizi;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          -favorisce la ricerca e la sperimentazione degli interventi appropriati per la implementazione delle linee guida e dei relativi percorsi diagnostico-terapeutici, per l'autovalutazione della attività degli operatori, la verifica ed il monitoraggio e il monitoraggio dei risultati conseguiti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          rilevato, peraltro, che
					<an:strong> </an:strong>
					il programma di ricerca sanitaria si articola nelle attività di ricerca corrente e di ricerca finalizzata. La ricerca corrente è attuata tramite i progetti istituzionali degli organismi di ricerca di cui al comma seguente nell'ambito degli indirizzi del programma nazionale, approvati dal Ministro della sanità. La ricerca finalizzata attua gli obiettivi prioritari, biomedici e sanitari, del Piano sanitario nazionale. I progetti di ricerca biomedica finalizzata sono approvati dal Ministro della sanità, di concerto con il Ministro dell'università e della ricerca scientifica e tecnologica, allo scopo di favorire il loro coordinamento,
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          a prevedere che la programmazione finanziaria da destinare al Piano &quot;RicercaSud&quot; avvenga nell'ambito dell'Accordo per la coesione di competenza, anche in relazione al piano della ricerca sanitaria 2025-2027, aggiornato dal Ministero della salute ai sensi dell'articolo 12
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legislativo n. 502/1992.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
