<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-05" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="301"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-05" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-11-05" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-05"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2024-11-05/301/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e342a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32747" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32747" showAs="DAMIANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36405" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36405" showAs="LOTITO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36411" showAs="NICITA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="MAGNI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="TESTOR"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33005" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33005" showAs="PAITA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36433" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36433" showAs="GELMETTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36403" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36403" showAs="LIRIS"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>301</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.301 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:10:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="1256-A Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 1° ottobre 2024, n. 137, recante misure urgenti per contrastare i fenomeni di violenza nei confronti dei professionisti sanitari, socio-sanitari, ausiliari e di assistenza e cura nell'esercizio delle loro funzioni nonché di danneggiamento dei beni destinati all'assistenza sanitaria">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">1256-A Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 1° ottobre 2024, n. 137, recante misure urgenti per contrastare i fenomeni di violenza nei confronti dei professionisti sanitari, socio-sanitari, ausiliari e di assistenza e cura nell'esercizio delle loro funzioni nonché di danneggiamento dei beni destinati all'assistenza sanitaria</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1256-A</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 1° ottobre 2024, n. 137, recante misure urgenti per contrastare i fenomeni di violenza nei confronti dei professionisti sanitari, socio-sanitari, ausiliari e di assistenza e cura nell'esercizio delle loro funzioni nonché di danneggiamento dei beni destinati all'assistenza sanitaria
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere all'Assemblea sul testo e sugli emendamenti. Esame. Parere non ostativo sul testo. Parere in parte non ostativo e in parte contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sugli emendamenti)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p32747" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32747"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e88" href="#p32747">
                        DAMIANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo ed i relativi emendamenti, trasmessi dall'Assemblea, segnalando, per quanto di competenza, in relazione al testo, che non vi sono osservazioni da formulare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In relazione agli emendamenti riferiti all'articolo 2, segnala che comportano maggiori oneri gli identici emendamenti 2.0.1, 2.0.2, 2.0.100, nonché 3.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre avere conferma, per le identiche proposte 2.0.3, 2.0.4 e 2.0.5, che la tenuta del Registro dei mancati infortuni non determini ulteriori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Comporta maggiori oneri l'emendamento 2.0.9. Occorre valutare la proposta 2.0.10 in relazione alla effettiva congruità della copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre avere conferma della sussistenza delle risorse oggetto di copertura finanziaria per le identiche proposte 2.0.11 e 2.0.101.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione all'emendamento 2.0.13 occorre valutare i possibili costi dovuti all'obbligo di effettuare un periodo di formazione per i medici specializzandi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente agli emendamenti riferiti all'articolo 3, occorre valutare le risorse oggetto di copertura finanziaria per la proposta 3.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>Determina maggiori oneri l'emendamento 3.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre valutare la quantificazione degli effetti finanziari derivanti dalle proposte 3.3, 3.5, 3.7 e 3.9.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre valutare le risorse oggetto di copertura finanziaria per gli emendamenti 3.6 e 3.8.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nulla da osservare sui restanti emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO rileva che non vi sono osservazioni sul testo del provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>In ordine agli identici emendamenti 2.0.1, 2.0.2, 2.0.100, nonché sulla proposta 3.2, esprime parere contrario, in quanto le proposte determinano nuovi oneri per la finanza pubblica allo stato non quantificati e con copertura inidonea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulle identiche proposte 2.0.3, 2.0.4 e 2.0.5, esprime parere contrario, in quanto le proposte sono suscettibili di determinare nuovi e maggiori oneri per lo Stato privi di copertura finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sull'emendamento 2.0.9 esprime parere contrario, in quanto la proposta comporta maggiori oneri per la finanza pubblica e la copertura è inidonea in quanto disallineata temporalmente in relazione al momento della spesa rispetto al recupero delle risorse poste a copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulla proposta 2.0.10 esprime parere contrario, in quanto la copertura finanziaria individuata risulta incongrua ed aleatoria, conseguendo dalle eventuali maggiori entrate derivanti dall'intensificazione delle attività di contrasto e recupero dell'evasione fiscale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulle identiche proposte 2.0.11 e 2.0.101 esprime parere contrario, in quanto i predetti fondi sono preordinati alla realizzazione di interventi già programmati da parte del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sull'emendamento 2.0.13 esprime parere contrario, in quanto la proposta determina nuovi e maggiori oneri per la finanza pubblica privi di copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulla proposta 3.1 esprime parere contrario, in quanto la copertura finanziaria individuata dalla proposta non è adeguata essendo le risorse di cui al fondo di cui all'articolo 1, comma 200 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, destinate alla realizzazione di interventi già programmati dal Governo per le annualità dal 2024 al 2027.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sull'emendamento 3.4 esprime parere contrario, in quanto la proposta determina maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulle proposte 3.3, 3.5, 3.7 e 3.9 esprime parere contrario, posto che la quantificazione degli oneri da ciascuna indicata non è allo stato verificabile e, comunque, la copertura individuata non è idonea essendo le risorse del fondo di cui all'articolo 1, comma 200 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, destinate alla realizzazione di interventi già programmati da parte del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sugli emendamenti 3.6 e 3.8 esprime parere contrario, posto che le risorse del fondo di cui all'articolo 1, comma 200 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, sono già destinate alla realizzazione di interventi programmati da parte del Governo nelle annualità di riferimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non vi sono osservazioni sui restanti emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32747" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32747"/>
						
                  
						<an:p>
							Alla luce dei chiarimenti forniti dal Governo, il relatore 
							<an:ref id="d1e172" href="#p32747">
                        DAMIANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo e i relativi emendamenti, trasmessi dall'Assemblea, esprime, per quanto di propria competenza, parere non ostativo sul testo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda gli emendamenti, esprime parere contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sulle proposte 2.0.1, 2.0.2, 2.0.3, 2.0.4, 2.0.5, 2.0.9, 2.0.10, 2.0.11, 2.0.13, 2.0.100, 2.0.101, 3.1, 3.2, 3.3, 3.4, 3.5, 3.6, 3.7, 3.8 e 3.9.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il parere è non ostativo su tutti i restanti emendamenti.&quot;</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi interventi, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, il PRESIDENTE pone in votazione la proposta di parere testé illustrata, che risulta approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e193" name="1287 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 settembre 2024, n. 131, recante disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi derivanti da atti dell'Unione europea e da procedure di infrazione e pre-infrazione pendenti nei confronti dello Stato italiano">
					
               
					<an:heading id="h-d1e193">1287 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 settembre 2024, n. 131, recante disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi derivanti da atti dell'Unione europea e da procedure di infrazione e pre-infrazione pendenti nei confronti dello Stato italiano</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1287</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 settembre 2024, n. 131, recante disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi derivanti da atti dell'Unione europea e da procedure di infrazione e pre-infrazione pendenti nei confronti dello Stato italiano
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere non ostativo)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p36405" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36405"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e235" href="#p36405">
                        LOTITO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando, in merito all'articolo 1, che reca disposizioni in materia di concessioni demaniali marittime, lacuali e fluviali per finalità turistico-ricreative e sportive, il Governo dovrebbe fornire chiarimenti per quanto riguarda le modifiche apportate all'articolo 3, comma 1, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), della legge 5 agosto 2022, n. 118, che esclude dalla proroga al 2027 le concessioni demaniali marittime per la realizzazione e la gestione di strutture dedicate alla nautica da diporto e al contempo rimuove dalla disposizione la previsione della proroga al 31 dicembre 2024 o, a date condizioni, al 2025 delle concessioni di nautica da diporto. Tale chiarimento appare opportuno al fine di ovviare a qualsiasi situazione di incertezza in merito alla disciplina applicabile alla scadenza delle citate concessioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Appare opportuno altresì acquisire chiarimenti dal Governo con riferimento alla nuova classificazione di aree, manufatti, pertinenze e specchi acquei ai fini dell'applicazione dei canoni demaniali e, in particolare, alla novella alla categoria A ad alta valenza turistica alla quale vengono aggiunti i requisiti del pregio naturale e dell'alta redditività: la categoria A, a seguito della modifica, risulta relativa alle sole aree ad alta valenza turistica che siano anche di pregio naturale e ad alta redditività. Ciò premesso, andrebbe chiarito se questa nuova classificazione, restringendo il campo di applicazione dei canoni demaniali di categoria A che hanno importi più alti possa determinare una riduzione del gettito ad essa associato. </an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione all'articolo 10, in materia di cumulo di periodi assicurativi maturati presso organizzazioni internazionali, osserva che la relazione tecnica e il prospetto riepilogativo ricomprendono nell'ambito della platea interessata anche i soggetti con contributi maturati in Stati legati all'Italia da Convenzioni bilaterali di sicurezza sociale, categoria che non appare invece ricompresa nell'ambito della formulazione normativa. In merito a tale inclusione, che appare comunque improntata a criteri di prudenzialità in quanto estende la platea degli interessati ai fini della quantificazione al di là di quella effettivamente interessata dalla norma, appare opportuno acquisire chiarimenti da parte del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne i profili di copertura, ricorda che la rappresentante del Governo, nel corso dell'esame in prima lettura presso la Camera dei deputati, ha assicurato la disponibilità delle necessarie risorse sul Fondo per il recepimento della normativa europea, pur non precisando se tale disponibilità riguarda tutte le annualità interessate. A tale riguardo, appare necessario acquisire ulteriore conferma da parte del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11-
							<an:i>bis</an:i>
							, differisce al 15 novembre 2024 le assunzioni relative al reclutamento straordinario di un contingente di 200 operatori del Corpo nazionale dei Vigili del fuoco, già autorizzato ai sensi della legislazione vigente a decorrere dal 1° ottobre 2023, destinando le risorse così risparmiate all'incremento dei richiami del personale volontario previsto per l'anno 2024. A tale riguardo, pur prendendo atto delle assicurazioni fornite dal Governo durante l'esame in prima lettura presso la Camera dei deputati, appare opportuno acquisire dal Governo ulteriori chiarimenti e dati puntuali che consentano di verificare gli effetti finanziari derivanti dalle disposizioni in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'articolo 12, in materia di disciplina della responsabilità risarcitoria per l'abuso di utilizzo di una successione di contratti o rapporti di lavoro a tempo determinato, fermo restando il divieto di reintegrazione del danno in forma specifica vigente per le pubbliche amministrazioni, osserva che la norma in esame introduce dei limiti minimi e massimi per determinare l'indennità in favore del lavoratore danneggiato, fatta salva la prova del maggior danno, mentre la norma previgente stabiliva il diritto al risarcimento del danno senza ulteriori specificazioni. Atteso che gli importi previsti appaiono di apprezzabile entità e che alla pubblica amministrazione sarà preclusa la rivalsa verso il dirigente responsabile, appare necessario acquisire dal Governo elementi quantitativi relativi alla platea dei lavoratori pubblici che mediamente, in ragione d'anno, risultano coinvolti e dati in merito ai risarcimenti del danno finora riconosciuti dai giudici rispetto al parametro dell'ultima retribuzione fissato dalla nuova normativa, e alle azioni di rivalsa finora esperite verso i dirigenti responsabili, al fine di poter valutare la potenziale portata finanziaria dell'articolo in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito all'articolo 14, concernente misure finalizzate al miglioramento della qualità dell'aria, tenuto conto dei chiarimenti forniti dal rappresentante del Governo nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, appare opportuno che il Governo fornisca ulteriori chiarimenti in merito alla possibilità che lo stanziamento di 50 milioni di euro per l'anno 2024 possa esplicare integralmente i propri effetti finanziari nel corso del predetto esercizio finanziario. Infatti, per attuare il programma dovrà essere approvato un primo decreto ministeriale previsto dal comma 1 entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore del decreto-legge in esame e poi un secondo decreto ministeriale previsto dal comma 3, di approvazione delle proposte di interventi formulate da parte dei comuni. A tale riguardo, anche con riferimento alle risposte fornite dal Governo presso l'altro ramo del Parlamento, considerato anche che destinatari dell'anticipo saranno i comuni, appare opportuno che il Governo fornisca ulteriori chiarimenti in merito agli effetti delle disposizioni in esame sui saldi di finanza pubblica. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con riferimento all'articolo 14-
							<an:i>ter</an:i>
							, recante disposizioni urgenti in materia di responsabilità estesa del produttore nel settore del commercio elettronico, in merito alle attività di verifica in capo al Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica (MASE), per effetto della trasmissione da parte dei consorzi ovvero dei sistemi di gestione degli accordi sottoscritti tra i gestori stessi e i consorzi, appare opportuno acquisire dal Governo assicurazioni che a tali attività il MASE possa sopraintendere nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie previste a legislazione vigente e senza oneri aggiuntivi a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione all'articolo 16-
							<an:i>septies</an:i>
							, concernente disposizioni per la prevenzione e la definizione delle procedure d'infrazione e pre-infrazione, in merito ai profili di quantificazione relativi agli oneri assunzioni, appare opportuno che il Governo chiarisca i criteri ed i parametri utilizzati a tal fine, fornendo altresì indicazioni in merito agli aggiornamenti contrattuali riconosciuti per il triennio 2019-2021 e il triennio 2022-2024, con il dettaglio delle componenti retributive relative trattamento economico principale ed accessorio e agli oneri di straordinario. A tale riguardo, il Governo dovrebbe fornire altresì i quadri di calcolo degli effetti indotti, con l'indicazione delle aliquote applicate. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 17, che reca disposizioni finanziarie, prevede che, fatto salvo quanto previsto dagli articoli 4, 10, 11-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 16-
							<an:i>septies</an:i>
							, dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente decreto non debbano derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica e le amministrazioni e le autorità interessate provvedano alle attività ivi previste mediante utilizzo delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di competenza, in relazione ai rilievi sopra evidenziati, appare necessaria l'acquisizione dal Governo della relazione tecnica di passaggio aggiornata di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per ulteriori approfondimenti, rinvia alla nota del Servizio del bilancio n. 203.</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO deposita la relazione tecnica aggiornata di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica, positivamente verificata, resa disponibile ai Senatori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e306" href="#p36411">
                        NICITA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per chiedere alla rappresentante del Governo di chiarire quali punti della relazione tecnica di passaggio depositata dal Governo rispondano specificatamente ai quesiti posti dal relatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In particolare si concentra sul contenuto dell'articolo 1 in materia di concessioni demaniali, chiedendo al Governo di chiarire quale sia la disciplina applicabile alla scadenza di tali concessioni, posto che la relazione tecnica di passaggio non sembra fornire risposte specifiche ai chiarimenti richiesti dal relatore. Sottolinea inoltre come nella materia trattata inerente le concessioni demaniali, fermo restando che tutte le parti politiche intendono tutelare gli investimenti e lo sviluppo delle imprese, va chiarito che la spinta proveniente dall'Unione europea sul procedere a gare in materia di concessioni demaniali non ha affatto un elemento avverso agli attuali concessionari. Le nuove gare saranno infatti aperte a tutti i soggetti che, nella libera concorrenza, intenderanno partecipare, ivi inclusi gli attuali soggetti concessionari, cosiddetti &quot;
							<an:i>incumbent</an:i>
							&quot;, che hanno un vantaggio competitivo nella partecipazione alle gare, in quanto soggetti già concessionari. Ricordando gli elementi base della teoria economica in materia, sottolinea come la procedura di gara costituisce un meccanismo selettivo trasparente, volto a garantire la possibilità aperta alla partecipazione, includendo anche gli attuali concessionari, per attribuire la gestione di un bene pubblico. Si tratta, quindi, di un tema sia di concorrenza, sia di trasparenza, e non si comprende perché i meccanismi concorrenziali vengano interpretati solo come un elemento a danno di coloro che siano concessionari.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e327" href="#p36437">
                        MAGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottolinea come non sussista alcuna ragione che possa sostenere un approccio, come quello dell'attuale maggioranza, volto ad evitare le gare in materia di concessioni demaniali. Dopo aver ricordato la propria posizione peraltro strutturalmente a favore del mercato regolato, evidenzia comunque come costituisca attualmente un costo per lo Stato il fatto di non procedere a nuove gare e a conseguenti nuove concessioni, che dovrebbero consentire introiti ben maggiori per lo Stato. Formula osservazioni fortemente critiche per il differimento al 2027 di un tema che costituisce invece una chiara fonte di mancato introito per lo Stato, atteso il mancato procedere a nuove gare e a conseguenti concessioni con introiti maggiori per lo Stato medesimo, richiamando il quadro di infrazione europea. Il non procedere a nuove gare e a meccanismi di revisione dei canoni di concessione è del tutto sbagliato e ciò impedisce di usare proficuamente dei beni che sono di tutta la collettività, per cui esprime una posizione di netta contrarietà ai contenuti del provvedimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e342a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e342" href="#p34485">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 interviene per chiarire, con riferimento in particolare al quesito del senatore Nicita, che gli elementi aggiuntivi della relazione tecnica di passaggio, riferiti alle parti modificate presso la Camera dei deputati, risultano evidenziati nell'ambito del contenuto complessivo della relazione tecnica depositata dal Governo, ai cui contenuti fa rinvio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La sottosegretaria SAVINO rinvia altresì ai contenuti della relazione tecnica di passaggio, con particolare riferimento ai profili espressi dal senatore Nicita, evidenziando l'assenza di oneri.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36405" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36405"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e358" href="#p36405">
                        LOTITO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra quindi una proposta di parere del seguente tenore: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo, acquisita la relazione tecnica aggiornata di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Non essendovi interventi, verificata la presenza del prescritto numero legale, con l'avviso conforme del Governo, il PRESIDENTE pone ai voti la proposta di parere illustrata dal relatore, che risulta approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e373" name="1287 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 settembre 2024, n. 131, recante disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi derivanti da atti dell'Unione europea e da procedure di infrazione e pre-infrazione pendenti nei confronti dello Stato italiano">
					
               
					<an:heading id="h-d1e373">1287 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 settembre 2024, n. 131, recante disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi derivanti da atti dell'Unione europea e da procedure di infrazione e pre-infrazione pendenti nei confronti dello Stato italiano</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1287</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 settembre 2024, n. 131, recante disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi derivanti da atti dell'Unione europea e da procedure di infrazione e pre-infrazione pendenti nei confronti dello Stato italiano
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere all'Assemblea. Esame. Parere non ostativo)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p36405" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36405"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e412" href="#p36405">
                        LOTITO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) nel presupposto che il disegno di legge in titolo non venga modificato dalla Commissione di merito, propone di ribadire, sul testo in esame, il parere non ostativo già reso alla Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO esprime l'avviso conforme del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere non ostativo è posta ai voti e approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e430" name="1175 - Disposizioni in materia di assistenza sanitaria per le persone senza dimora">
					
               
					<an:heading id="h-d1e430">1175 - Disposizioni in materia di assistenza sanitaria per le persone senza dimora</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1175</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di assistenza sanitaria per le persone senza dimora
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere all'Assemblea. Esame. Parere non ostativo)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e469" href="#p32721">
                        TESTOR
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in sostituzione del relatore Dreosto, illustra il disegno di legge in titolo, proponendo, per quanto di competenza, atteso che in sede redigente non sono state apportate modifiche, di ribadire il parere non ostativo già reso alla Commissione di merito nella seduta dell'8 ottobre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La sottosegretaria SAVINO non ha osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero legale, il PRESIDENTE pone quindi ai voti una proposta di parere non ostativo sul disegno di legge in titolo, che viene approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e488" name="1262 - Ratifica ed esecuzione dell'Accordo di cooperazione tra il Governo della Repubblica italiana e il Governo della Repubblica della Costa d'Avorio in materia di migrazione e di sicurezza, fatto ad Abidjan il 22 marzo 2023">
					
               
					<an:heading id="h-d1e488">1262 - Ratifica ed esecuzione dell'Accordo di cooperazione tra il Governo della Repubblica italiana e il Governo della Repubblica della Costa d'Avorio in materia di migrazione e di sicurezza, fatto ad Abidjan il 22 marzo 2023</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1262</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione dell'Accordo di cooperazione tra il Governo della Repubblica italiana e il Governo della Repubblica della Costa d'Avorio in materia di migrazione e di sicurezza, fatto ad Abidjan il 22 marzo 2023
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere non ostativo)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p33005" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33005"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e530" href="#p33005">
                        PAITA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che non vi sono osservazioni da formulare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO esprime l'avviso conforme del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere non ostativo è posta ai voti e approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e548" name="28 - Fondo per il sostegno e lo sviluppo della comunità educante">
					
               
					<an:heading id="h-d1e548">28 - Fondo per il sostegno e lo sviluppo della comunità educante</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>28</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Fondo per il sostegno e lo sviluppo della comunità educante
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio. Richiesta di relazione tecnica)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e590" href="#p32721">
                        TESTOR
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in sostituzione del relatore Claudio Borghi, illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che il provvedimento, al fine di sostenere la comunità educante, istituisce un Fondo nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione e del merito, con una dotazione di 30 milioni di euro, destinato ai comuni per promuovere patti educativi con le istituzioni scolastiche ed educative del territorio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Al fine della ripartizione delle somme il Ministero dell'istruzione e del merito è autorizzato ad emanare un bando nel limite massimo di 15 milioni di euro per ogni anno scolastico, destinate ai comuni sottoscrittori dei patti educativi che presentino uno o più progetti. Il comune o i comuni capofila provvedono entro trenta giorni dall'avvenuto finanziamento ad avviare le procedure per il reclutamento di figure professionali, in particolare psicologi, al fine di definire tempestivamente i relativi progetti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla copertura degli oneri derivanti dalla presente legge, valutati in 5 milioni di euro per l'anno 2023, 15 milioni di euro per l'anno 2024 e 10 milioni di euro per l'anno 2025 si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di competenza, fa presente che l'onere non risulta temporalmente limitato e corrispondente alla copertura finanziaria. In ordine ai profili finanziari, mentre è previsto un limite massimo di 15 milioni per bando dal lato della copertura si prevedono somme inferiori per le prime due annualità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, andrebbe valutata la necessità di emanare il decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, per ripartire le risorse, d'intesa con il Ministro dell'economia e delle finanze vista anche la necessità di reclutamento di figure professionali per raggiungere lo scopo.</an:p>
						
                  
						<an:p> Segnala che si rende, poi, necessario l'aggiornamento della copertura finanziaria, di cui al comma 9, al triennio di riferimento 2024-2026 oppure, considerato che siamo vicini alla fine dell'esercizio, al nuovo triennio 2025-2027.</an:p>
						
                  
						<an:p> In seguito all'aggiornamento della copertura finanziaria occorrerebbe confermare la sussistenza delle risorse per il triennio di riferimento che sarà determinato.</an:p>
						
                  
						<an:p> Considerati i vari profili critici emersi e la necessità di confermare la possibilità di realizzare gli scopi previsti nell'ambito delle risorse stanziate, occorrerebbe acquisire una relazione tecnica debitamente verificata. </an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO conviene sulla necessità di predisporre una relazione tecnica sul provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La Commissione conviene quindi di richiedere, ai sensi dell'articolo 76-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 3, del Regolamento, la predisposizione di una relazione tecnica debitamente verificata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e636" name="n. 220 - Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 15/2024, denominato «Aeromobili a pilotaggio remoto (APR)», relativo al potenziamento delle capacità di sorveglianza, esplorazione ed acquisizione informativa delle varie componenti dello strumento militare terrestre">
					
               
					<an:heading id="h-d1e636">n. 220 - Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 15/2024, denominato «Aeromobili a pilotaggio remoto (APR)», relativo al potenziamento delle capacità di sorveglianza, esplorazione ed acquisizione informativa delle varie componenti dello strumento militare terrestre</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 220</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 15/2024, denominato «Aeromobili a pilotaggio remoto (APR)», relativo al potenziamento delle capacità di sorveglianza, esplorazione ed acquisizione informativa delle varie componenti dello strumento militare terrestre
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Osservazioni alla 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                

               
					<an:speech by="#p36433" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36433"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e679" href="#p36433">
                        GELMETTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra lo schema di decreto in titolo, segnalando che la scheda tecnica redatta dallo Stato maggiore della Difesa e allegata allo schema di decreto in esame segnala che il programma in esame è finalizzato, in particolare, a incrementare la capacità di acquisizione informativa a livello tattico delle unità terrestri e a dotare le stesse di sistemi che, in caso di pubbliche calamità e in operazioni di sicurezza in ausilio alle Forze dell'ordine, siano in grado di fornire supporto, per mezzo dell'acquisizione di sistemi aeromobili a pilotaggio remoto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda i profili di carattere finanziario, rileva preliminarmente che, sulla base di quanto indicato nelle premesse del provvedimento e nella scheda tecnica ad esso allegata, il programma pluriennale in esame costituisce la seconda fase del programma già avviato con il decreto del Ministro della difesa, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze 20 giugno 2023, recante l'approvazione del programma n. SMD 25/2022. Rammenta, altresì, che la prima fase di tale programma ha uno sviluppo pluriennale decennale, dall'anno 2023 al 2032, e risulta già totalmente finanziata per un ammontare complessivo di 143 milioni di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'onere complessivo dell'impresa, inizialmente stimato in 209 milioni di euro, è stato adeguato alle rinnovate esigenze della Forza armata a complessivi 290 milioni di euro, a condizioni economiche 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'adeguamento del costo complessivo del programma, ricorda che nella scheda tecnica allegata allo schema di decreto recante l'approvazione del programma n. SMD 25/2022, si rappresentava che, per quel che attiene al costo complessivo del programma, l'Amministrazione si riteneva vincolata a non eccedere quanto sottoposto a parere delle Commissioni parlamentari, precisandosi, tuttavia, che, laddove, in corso d'opera, l'approfondimento tecnico-amministrativo avesse evidenziato la necessità di un superamento di tale limite di spesa, si sarebbe dato corso ad un decreto integrativo, di iter paritetico, al fine di garantire piena visibilità del nuovo perimetro dell'esigenza. In proposito, non si hanno, pertanto, osservazioni da formulare.</an:p>
						
                  
						<an:p>La scheda tecnica evidenzia che lo schema di decreto in esame si riferisce, pertanto, alla seconda fase del predetto programma, di cui si prevede l'avvio nell'anno 2025 con presumibile conclusione nell'anno 2032, il quale reca un costo complessivo stimato in 147 milioni di euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>In tale quadro, rileva anzitutto che l'oggetto dello schema in esame è circoscritto, secondo quanto evidenziato nelle premesse del provvedimento, alla realizzazione della sola prima parte della citata seconda fase e che il costo complessivo di questa prima parte ammonta a 44 milioni di euro, alla cui copertura finanziaria si provvede a valere sulle risorse, destinate alle spese di investimento, disponibili a legislazione vigente nell'ambito dello stato di previsione del Ministero della difesa, in particolare attingendo alle risorse iscritte sul piano gestionale n. 2 del capitolo 7120 dello stato di previsione del medesimo Dicastero.</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva che, nello specifico, alla luce del cronoprogramma riportato nella scheda tecnica, gli oneri associati all'attuazione della prima parte della seconda fase del programma sono pari a 6 milioni per l'anno 2025, a 11,5 milioni di euro per l'anno 2026, a 8,5 milioni di euro per l'anno 2027, a 10 milioni di euro per l'anno 2028 e a 8 milioni di euro per l'anno 2029. </an:p>
						
                  
						<an:p>In proposito, evidenzia che, alla luce del decreto di ripartizione in capitoli delle unità di voto parlamentare relative al vigente bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2024 e per il triennio 2024-2026, la dotazione del citato piano gestionale è pari, in termini di competenza, a 1.841.546.503 euro per l'anno 2024, a 1.800.361.390 euro per l'anno 2025 e a 2.218.253.961 euro per l'anno 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala altresì che, secondo quanto indicato nel disegno di legge di bilancio C. 2112 relativo al prossimo triennio, presentato alla Camera dei deputati in data 23 ottobre scorso, in relazione al predetto piano gestionale si prevede uno stanziamento pari a 2.114.446.543 euro per l'anno 2025, a 2.378.061.074 euro per l'anno 2026 e a 2.141.741.515 euro per l'anno 2027.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente poi che, come indicato nelle premesse dello schema di decreto e ribadito nella scheda tecnica allegata, il completamento del programma, per il restante onere previsionale complessivo di 103 milioni di euro, sarà invece realizzato, nel rispetto di una logica incrementale e progressiva, nonché del criterio di auto-consistenza, attraverso successivi provvedimenti finalizzati al finanziamento degli ulteriori interventi del programma, che potranno pertanto essere contrattualizzati solo previo rifinanziamento degli interventi stessi. In coerenza con quanto testé rappresentato, il completamento del programma in esame costituirà dunque l'oggetto di uno o più schemi di decreto da sottoporre all'esame delle Camere, una volta reperite le predette risorse, al fine di consentire la verifica in sede parlamentare della relativa copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa, altresì, che, in considerazione della priorità del programma, la relativa copertura finanziaria potrà ulteriormente essere garantita a valere sulle risorse iscritte nella missione «Difesa e sicurezza del territorio», programma «Pianificazione generale delle Forze Armate e approvvigionamenti militari», dello stato di previsione del Ministero della difesa, opportunamente rese disponibili anche a mezzo di preventiva rimodulazione o revisione di altre spese concordata con il Ministero dell'economia e delle finanze.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Al riguardo, ritiene necessario che il Governo confermi che l'eventuale ricorso alla rimodulazione delle dotazioni di bilancio dovrà comunque garantire il rispetto dei vincoli di spesa derivanti dagli oneri inderogabili di cui all'articolo 21, comma 5, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), della legge n. 196 del 2009, come del resto assicurato dal Governo in occasione dell'esame di precedenti programmi pluriennali di ammodernamento e rinnovamento in ambito militare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento al profilo temporale dell'intervento, osserva che la scheda tecnica specifica che il cronoprogramma previsionale dei pagamenti contenuto nella medesima scheda è meramente indicativo e verrà attualizzato, in termini sia di volume sia di estensione temporale, a valle del perfezionamento dell'iter negoziale, secondo l'effettiva esigenza di pagamento. Specifica, inoltre, che, in linea con quanto previsto dalla legislazione in materia di contabilità e finanza pubblica, la ripartizione della spesa per ciascun esercizio potrà essere rimodulata in funzione dell'effettiva esigibilità contrattuale dei pagamenti come emergente al completamento dell'attività tecnico-amministrativa, compatibilmente con gli effetti sui saldi di finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva peraltro che, come evidenziato nella scheda tecnica, il programma in esame sarà in ogni caso gestito in modo tale da renderlo compatibile con le risorse complessivamente disponibili a legislazione vigente, ovvero rimodulato attraverso la progressiva attuazione o ridefinizione della tempistica sottesa e che comunque, qualora si rendesse necessario un superamento del limite di spesa previsto per la realizzazione del programma nel suo complesso, alla necessaria integrazione si provvederà con un nuovo decreto, che seguirà il medesimo iter del provvedimento ora all'esame della Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ciò posto, nel prendere atto che le risorse previste a copertura della prima parte della seconda fase del programma in esame appaiono congrue rispetto ai costi da sostenere indicati nella scheda tecnica, ritiene comunque necessario acquisire dal Governo, anche alla luce del nuovo quadro finanziario delineato dal disegno di legge di bilancio riferito all'anno 2025, una conferma in ordine alla disponibilità di tali risorse per ciascuna delle annualità di attuazione della prima parte della seconda fase del programma, nonché in ordine alla compatibilità del loro utilizzo rispetto ad ulteriori interventi eventualmente già programmati a legislazione vigente a valere sulle risorse stesse.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per ulteriori osservazioni, rinvia al Dossier del Servizio Studi del Senato della Repubblica n. 397 e della Camera dei deputati n. 220.</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO deposita una nota di chiarimenti che mette a disposizione dei senatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e748" name="1241 - Misure di garanzia per l'erogazione delle prestazioni sanitarie e altre disposizioni in materia sanitaria">
					
               
					<an:heading id="h-d1e748">1241 - Misure di garanzia per l'erogazione delle prestazioni sanitarie e altre disposizioni in materia sanitaria</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1241</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Misure di garanzia per l'erogazione delle prestazioni sanitarie e altre disposizioni in materia sanitaria
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame e rinvio)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e790" href="#p36403">
                        LIRIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che l'articolo 2 reca disposizioni in materia di istituzione e funzionamento del Sistema nazionale di governo delle liste di attesa (SINGLA), in relazione alle quali la relazione tecnica asserisce la neutralità finanziaria. L'articolo, al comma 4, è corredato di una clausola di invarianza degli oneri riferita alla finanza pubblica. A tale riguardo, osserva che tanto il dispositivo quanto la relazione tecnica non forniscono indicazioni adeguate per individuare le strutture e gli strumenti coinvolti: pertanto appare opportuno acquisire dal Governo ulteriori elementi informativi, in relazione a ciascuna delle funzioni elencate alle lettere da 
							<an:i>a</an:i>
							) ad 
							<an:i>f</an:i>
							) del comma 1, la struttura competente e le risorse disponibili, al fine di valutare la sostenibilità della clausola di invarianza finanziaria posta dal comma 4. Il Governo inoltre dovrebbe confermare che l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari reginali (AGENAS) sarà in grado di svolgere le attività di monitoraggio per il SINGLA, nei limiti delle risorse umane, strumentali e finanziarie, già nella disponibilità dell'Agenzia a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 dispone l'istituzione del registro delle segnalazioni e funzionalità dell'Osservatorio nazionale sulle liste di attesa, che sarà alimentato dalle segnalazioni pervenute dai cittadini, previa autenticazione sul sito 
							<an:i>web</an:i>
							 del Ministero della salute. Per quanto riguarda l'onere relativo all'attribuzione del servizio di conduzione applicativa del registro, non riguardante oneri del personale, la relazione tecnica ne stima l'ammontare in 40.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025: tale autorizzazione di spesa, disposta dal comma 2, trova copertura mediante corrispondente riduzione del fondo speciale di parte corrente, sull'accantonamento del Ministero della salute che presenta la necessaria capienza. In merito allo sviluppo del registro, la relazione tecnica stima un onere di 305.000 euro per l'anno 2025, alla cui copertura si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di parte corrente costituito in esito al riaccertamento dei residui passivi perenti eliminati, di cui all'art. 34-
							<an:i>ter</an:i>
							, comma 5 della legge n. 196 del 2009, iscritto nello stato di previsione del Ministero della salute per il triennio 2024-2026. A tale riguardo, il Governo dovrebbe assicurare che tale utilizzo non pregiudichi le finalità di pagamento dei residui, in relazione alle quali tali somme erano state riassegnate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto concerne l'articolo 7, che reca disposizioni sui limiti di spesa per l'acquisto di prestazioni sanitarie da soggetti privati accreditati, in relazione al comma 1, premesso che gli oneri sono correttamente quantificati, osserva che la loro copertura nell'ambito del fabbisogno sanitario regionale standard viene indicata soltanto dalla relazione tecnica, nulla disponendo sul punto il comma 1. Ricorda che l'articolo 1, comma 217, della legge di bilancio per il 2024 nel fissare l'incremento del finanziamento del fabbisogno sanitario nazionale standard cui concorre lo Stato citava espressamente il comma 233 oggetto di incremento da parte del comma 1 in esame. A tale riguardo, il Governo dovrebbe fornire ulteriori elementi di dettaglio in merito alle possibili misure che le regioni dovrebbero eventualmente adottare al fine dell'invarianza del fabbisogno sanitario 
							<an:i>standard</an:i>
							, al fine di escludere che il rinvio alle risorse dei fondi sanitari regionali e dei bilanci regionali in generale si risolva in una mera clausola di stile. Inoltre, va osservato che la formulazione del comma 1, atteso che non novella il comma 233 della legge n. 213 del 2023, non implica, a differenza di quanto asserito dalla relazione tecnica, la riferibilità del vincolo del rispetto dell'equilibrio economico e finanziario del servizio sanitario regionale agli aumenti in esame, per cui occorre valutare l'opportunità di richiamarlo espressamente. Per quanto attiene al comma 2, rilevato che appare opportuno acquisire dal Governo conferma che il valore economico calcolato sulle tariffe massime nazionali per i ricoveri rientranti nelle fattispecie considerate sia pari a 553 milioni di euro, ritiene plausibile che l'importo aggiuntivo conseguente agli sforamenti dei relativi tetti sia compatibile con l'ampliamento del tetto generale per l'acquisto di prestazioni da strutture private accreditate di cui al comma 1. In relazione al comma 3, infine, osserva che la relazione tecnica fornisce le motivazioni e le finalità, oltre a definirne l'ambito applicativo, della sperimentazione tariffaria prevista nella regione Lazio per il 2025, senza tuttavia chiarire l'entità degli oneri ad essa correlati, atteso che la relazione illustrativa espressamente riconosce che la regione Lazio è autorizzata ad applicare, nell'ambito della sperimentazione, tariffe superiori rispetto a quelle massime, il che implica la prospettiva di maggiori oneri. Risulta poi assente, anche in termini di generico richiamo alle risorse del FSR, circostanza che assumerebbe comunque profili problematici atteso che la Regione Lazio è attualmente sottoposta a piano di rientro, ogni riferimento ad esigenze di copertura. Appare pertanto necessario che il Governo fornisca ulteriori chiarimenti in merito alle implicazioni finanziarie riconducibili al comma 3. In relazione all'articolo 11, in materia di potenziamento dei Dipartimenti di salute mentale, recante la previsione di assunzioni di personale negli anni 2025 e 2026, per quanto concerne i profili di quantificazione osserva che la relazione tecnica reca soltanto i costi unitari per singolo profilo professionale, senza illustrare i criteri e i parametri considerati nella stima e senza precisare se sono state incluse le componenti contributive poste a carico delle Amministrazioni. A tale riguardo, appare opportuno che il Governo fornisca elementi di maggior dettaglio, anche in merito alle componenti retributive concernenti il trattamento economico fondamentale e accessorio e alla luce degli incrementi retributivi disposti dal C.C.N.L. per il triennio 2019-2021 (3,48 per cento) e per il triennio 2022-2024 (5,78 per cento), con l'indicazione delle aliquote applicate. Il Governo dovrebbe fornire altresì̀ informazioni in merito alle ipotesi considerate ai fini della decorrenza degli oneri assunzionali attesi per il 2025 e dal 2026. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'articolo 12, in materia di istituzione della Scuola nazionale dell'alta amministrazione sanitaria, il comma 3 reca una autorizzazione di spesa di 1 milione di euro per l'anno 2025 e di 950.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, alla cui copertura si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo speciale di parte corrente, sull'accantonamento del Ministero della salute, che presenta la necessaria capienza. In merito ai profili di quantificazione, osserva che la norma che istituisce la Scuola non fissa un quantitativo minimo di ore di docenza da erogare, per cui i dati che la relazione tecnica fornisce sono modulabili entro il limite dell'autorizzazione di spesa prevista in 1 milione di euro per il 2025 e 950.000 euro a decorrere dal 2026. A tale riguardo, osserva che la relazione tecnica inizialmente prevede lo svolgimento di circa 25 ore di lezione al mese da parte di ciascun docente ma poi indica un impegno medio mensile massimo di 21 ore per docente. Inoltre, mentre nella parte discorsiva la relazione tecnica afferma che si è ritenuto congruo prevedere 20 docenti, ipotizzando che circa la metà provenga da regioni diverse da quella in cui avrà sede la Scuola, la relativa tabella riporta solo 7 docenti su 20 provenienti da altre regioni: di conseguenza il relativo onere potrebbe essere leggermente più alto per tenere conto delle spese di viaggio. Per quanto concerne la quota parte di spese classificate come maggior spesa in conto capitale, a cui il quadro riepilogativo degli effetti d'impatto associa un importo di 0,1 milioni di euro, il Governo dovrebbe chiarire se si tratta di un arrotondamento degli oneri indicati dalla relazione tecnica in 50 mila euro tra supporti digitali e attrezzature multimediali. In relazione alla sede della nuova Scuola, il Governo dovrebbe fornire ulteriori elementi informativi, posto che non si prevedono oneri relativi ad immobili. Inoltre, rileva che non vengono fornite informazioni sulla platea di allievi, individuati dalla norma in dirigenti e direttori sanitari, né viene specificato se la frequentazione della Scuola sarà facoltativa od obbligatoria. Altresì, per i dirigenti e direttori sanitari che dovranno spostarsi per raggiungere la sede della Scuola, non appare chiaro chi dovrà sostenere i relativi oneri. A tale riguardo, appare necessario acquisire dal Governo i relativi chiarimenti in merito. Infine, il Governo dovrebbe confermare che il Ministero della salute sarà in grado di svolgere le attività amministrative della Scuola nell'ambito delle sole risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, presso il medesimo Ministero, avvalendosi del personale della Direzione generale delle risorse umane e del bilancio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per ulteriori approfondimenti, rinvia alla nota del Servizio del bilancio, n. 199.</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO si riserva di fornire gli elementi richiesti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e836" name="1233 - Ratifica ed esecuzione della Convenzione che istituisce l'Organizzazione internazionale per gli ausili alla navigazione marittima, con Allegato, fatta a Parigi il 27 gennaio 2021">
					
               
					<an:heading id="h-d1e836">1233 - Ratifica ed esecuzione della Convenzione che istituisce l'Organizzazione internazionale per gli ausili alla navigazione marittima, con Allegato, fatta a Parigi il 27 gennaio 2021</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1233</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione della Convenzione che istituisce l'Organizzazione internazionale per gli ausili alla navigazione marittima, con Allegato, fatta a Parigi il 27 gennaio 2021
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito dell'esame e rinvio)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 22 ottobre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> La sottosegretaria SAVINO deposita una nota recante i chiarimenti richiesti al Governo.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e890" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e890">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e898" name="1274 - Conversione in legge del decreto-legge 19 ottobre 2024, n. 155, recante misure urgenti in materia economica e fiscale e in favore degli enti territoriali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e898">1274 - Conversione in legge del decreto-legge 19 ottobre 2024, n. 155, recante misure urgenti in materia economica e fiscale e in favore degli enti territoriali</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1274</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 19 ottobre 2024, n. 155, recante misure urgenti in materia economica e fiscale e in favore degli enti territoriali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta pomeridiana del 30 ottobre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p0" as="#d1e342a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p0"/>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:ref id="d1e943" href="#p0"/>
							 Il PRESIDENTE ricorda che, alla luce di quanto convenuto in ordine alla programmazione dei lavori, nella seduta odierna si concluderà la discussione generale sul provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi interventi, dichiara quindi conclusa la discussione generale sul provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede quindi ai relatori e al Governo se intendano svolgere gli interventi di replica.</an:p>
						
                  
						<an:p>I RELATORI e la rappresentante del GOVERNO rinunciano alle rispettive repliche.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               




            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e976" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:00:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 16.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
