<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700"/>
					<an:FRBRdate date="2006-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.700"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-10-05" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-10-05" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/635/A/1.700/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/635" id="ar1" showAs="DDL 635"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EZ" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 635</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.700 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1 sopprimere le parole: «</an:i>
					23 febbraio 2006, n. 109
					<an:i>» conseguentemente dopo il comma 1 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					2. Al decreto legislativo 23 febbraio 2006, n. 109 sono apportate le seguenti modificazioni.:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					a) 
					<an:i>all'articolo 1 i commi 2 e 3 sono soppressi;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					b) 
					<an:i>all'articolo 2 comma 1:</an:i>
				</an:p>
				<an:ol id="EOB">
					<an:li style="list-style: none; display: inline">
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 i) 
						<an:i>è soppressa</an:i>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 v) 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						<an:p align="justify">v) pubbliche dichiarazioni o interviste che riguardino i soggetti coinvolti negli affari in corso di</an:p>
						<an:p align="justify">trattazione, ovvero trattati e non definiti con provvedimento non soggetto a impugnazione ordinaria quando sono dirette a ledere indebitamente diritti altrui e la violazione del divieto di cui all'articolo 5, comma 2, del decreto legislativo 20 febbraio 2006, n. 106;</an:p>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 z) 
						<an:i>è soppressa</an:i>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 bb) 
						<an:i>è soppressa</an:i>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 ff) 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
					</an:li>
				</an:ol>
				<an:div id="ETC" style="margin-left: 2em">
					<an:p align="justify">ff. l'adozione di provvedimenti non previsti da norme vigenti ovvero sulla base di un errore</an:p>
					<an:p align="justify">macroscopico o di grave e inescusabile negligenza;</an:p>
				</an:div>
				<an:p align="justify">
					c) 
					<an:i>all'articolo 2, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">2. Fermo quanto previsto dal comma 1, lettere g), h), i), l), m), n), o), p), cc) e ff), l'attività di</an:p>
				<an:p align="justify">interpretazione di norme di diritto e quella di valutazione del fatto e delle prove non danno luogo a</an:p>
				<an:p align="justify">responsabilità disciplinare.</an:p>
				<an:p align="justify">
					d) 
					<an:i>all'articolo 3, comma 1:</an:i>
				</an:p>
				<an:ol id="EHD">
					<an:li style="list-style: none; display: inline">
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 f) 
						<an:i>è soppressa</an:i>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 h) 
						<an:i>è sostituita dalla seguente</an:i>
						<an:p align="justify">h) l'iscrizione o la partecipazione sistematica e continuativa a partiti politici ovvero il coinvolgimento nelle attività di soggetti operanti nel settore economico o finanziario che possono condizionare l'esercizio delle funzioni o comunque compromettere l'immagine del magistrato;</an:p>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 i) 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						<an:p align="justify">i) l'uso strumentale della qualità che, per la posizione del magistrato o per le modalità di</an:p>
						<an:p align="justify">realizzazione, è diretto a condizionare l'esercizio di funzioni costituzionalmente previste;</an:p>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 l) 
						<an:i>è soppressa:</an:i>
					</an:li>
				</an:ol>
				<an:p align="justify">
					e) 
					<an:i>dopo l'articolo 3 è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 3-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">Condotta disciplinare irrilevante.</an:p>
				<an:div id="ESE" style="margin-left: 4em">
					<an:p align="justify">1. l'illecito disciplinare non è configurabile quando il fatto è di scarsa rilevanza</an:p>
				</an:div>
				<an:p align="justify">
					f) 
					<an:i>all'articolo 14 il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">4. Il Consiglio superiore della magistratura, i consigli giudiziari e i dirigenti degli uffici hanno</an:p>
				<an:p align="justify">l'obbligo di comunicare al Ministro della giustizia e al Procuratore generale presso la Corte di</an:p>
				<an:p align="justify">cassazione ogni fatto rilevante sotto il profilo disciplinare. I presidenti di sezione e i presidenti di</an:p>
				<an:p align="justify">collegio nonché i procuratori aggiunti debbono comunicare ai dirigenti degli uffici i fatti concernenti</an:p>
				<an:p align="justify">l'attività dei magistrati della sezione o del collegio o dell'ufficio che siano rilevanti sotto il profilo</an:p>
				<an:p align="justify">disciplinare.</an:p>
				<an:p align="justify">
					g) 
					<an:i>all'articolo 15:</an:i>
				</an:p>
				<an:ol id="EKF">
					<an:li style="list-style: none; display: inline">
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						<an:i>dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:li>
				</an:ol>
				<an:p align="justify">
					1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Non può comunque essere promossa l'azione disciplinare quando sono decorsi dieci anni dal
				</an:p>
				<an:p align="justify">fatto.</an:p>
				<an:p align="justify">
					2) 
					<an:i>Al comma 2, ovunque ricorrano, le parole:«</an:i>
					un anno
					<an:i>» sono sostituite dalle seguenti:«</an:i>
					due anni
					<an:i>».</an:i>
				</an:p>
				<an:div id="EAG" style="margin-left: 4em">
					<an:p align="justify">
						3) 
						<an:i>al comma 8, dopo le parole: «</an:i>
						il corso dei termini
						<an:i>» sono inserite le seguenti: «</an:i>
						, compreso quello di cui al comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						,
						<an:i>» e dopo la lettera</an:i>
						 d) 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti:</an:i>
					</an:p>
				</an:div>
				<an:p align="justify">
					d-
					<an:i>bis.</an:i>
					 se, nei casi in cui all'articolo 2, comma 1, lettere g) ed h), all'accertamento del fatto costituente
				</an:p>
				<an:p align="justify">illecito disciplinare è pregiudiziale l'esito di un procedimento civile, penale o amministrativo;</an:p>
				<an:p align="justify">
					d-
					<an:i>ter</an:i>
					. se, il procedimento è sospeso a seguito di provvedimento a norma dell'articolo 16.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					h) 
					<an:i>all'articolo 16:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					1) 
					<an:i>il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">4. Il Procuratore generale presso la Corte di cassazione, se lo ritiene necessario ai fini delle</an:p>
				<an:p align="justify">determinazioni sull'azione disciplinare, può acquisire atti coperti da segreto investigativo senza che</an:p>
				<an:p align="justify">detto segreto possa essergli opposto. Nel caso in cui il procuratore della Repubblica comunichi,</an:p>
				<an:p align="justify">motivatamente, che dalla divulgazione degli atti coperti da segreto investigativo possa derivare grave</an:p>
				<an:p align="justify">pregiudizio alle indagini, il Procuratore generale dispone, con decreto, che i detti atti rimangano</an:p>
				<an:p align="justify">segreti per un periodo non superiore a dodici mesi prorogabile di altri sei mesi su richiesta motivata</an:p>
				<an:div id="EOH" style="margin-left: 4em">
					<an:p align="justify">del procuratore della Repubblica ovvero dodici mesi quando si procede per reati di cui all'articolo 407, secondo comma del codice di procedura penale e sospende il procedimento disciplinare per un analogo periodo. Successivamente il Procuratore generale presso la Corte di cassazione può prendere visione degli atti. Il procedimento può essere altresì sospeso nel corso delle indagini preliminari.</an:p>
				</an:div>
				<an:p align="justify">
					2) 
					<an:i>Dopo il comma 5 è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					5-
					<an:i>bis</an:i>
					. il Procuratore generale procede all'archiviazione se il fatto addebitato non costituisce condotta
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					disciplinarmente rilevante secondo l'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 o forma oggetto di denuncia non circostanziata
				</an:p>
				<an:p align="justify">secondo l'articolo 15 ultima parte, o non rientra in alcuna delle ipotesi previste dagli articoli 2, 3 e 4</an:p>
				<an:p align="justify">oppure se dalle indagini il fatto risulta inesistente o non commesso. Il provvedimento di</an:p>
				<an:p align="justify">archiviazione è comunicato al Ministro della giustizia, il quale, entro dieci giorni dal ricevimento</an:p>
				<an:p align="justify">della comunicazione, può richiedere la trasmissione di copia degli atti e, nei sessanta giorni</an:p>
				<an:p align="justify">successivi alla ricezione degli stessi, può richiedere al Presidente della sezione disciplinare la</an:p>
				<an:p align="justify">fissazione dell'udienza di discussione orale, formulando l'incolpazione. Sulla richiesta si provvede</an:p>
				<an:p align="justify">nei modi previsti nei commi 4 e 5 dell'articolo 17 e le funzioni di pubblico ministero, nella</an:p>
				<an:p align="justify">discussione orale, sono esercitate dal Procuratore generale presso la Corte di cassazione o da un suo</an:p>
				<an:p align="justify">sostituto. Il provvedimento di archiviazione acquista efficacia solo se il termine di cui sopra sia</an:p>
				<an:p align="justify">interamente decorso senza che il Ministro abbia avanzato la richiesta di fissazione dell'udienza di</an:p>
				<an:p align="justify">discussione orale davanti alla sezione disciplinare. In tale caso è sospeso il termine di cui al comma 1</an:p>
				<an:p align="justify">dell'articolo 15.</an:p>
				<an:p align="justify">
					3) 
					<an:i>Nella rubrica sono aggiunte infine le seguenti parole:</an:i>
					«Potere di archiviazione»
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					i) 
					<an:i>all'articolo 17:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					1) 
					<an:i>Il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">5. Il decreto di cui al comma 4 è comunicato, almeno dieci giorni prima della data fissata per la</an:p>
				<an:p align="justify">discussione orale, al pubblico ministero e all'incolpato nonché al difensore di questo ultimo, se già</an:p>
				<an:p align="justify">designato, e, nelle ipotesi in cui egli abbia promosso l'azione disciplinare, richiesto l'integrazione o la</an:p>
				<an:p align="justify">modificazione della contestazione, al Ministro della giustizia.</an:p>
				<an:p align="justify">
					2) 
					<an:i>Al comma 7 è soppresso l'ultimo periodo:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					l) 
					<an:i>all'articolo 18, comma 1, è soppresso il secondo periodo.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					m) 
					<an:i>all'articolo 19 il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:ol id="E2BAC">
					<an:li style="list-style: none; display: inline">
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>
						La sezione disciplinare del Consiglio superiore della magistratura delibera immediatamente dopo

						<an:p align="justify">l'assunzione delle prove e le conclusioni del pubblico ministero e della difesa dell'incolpato, il quale deve essere sentito per ultimo. Il pubblico ministero non assiste alla deliberazione in camera di consiglio.</an:p>
						<an:p align="justify">
							n) 
							<an:i>all'articolo 22, comma 1, è aggiunto in fine il seguente periodo:«</an:i>
							Nei casi di minore gravità il Ministro della giustizia o il Procuratore generale possono chiedere alla sezione disciplinare il trasferimento provvisorio dell'incolpato ad altro ufficio di un distretto limitrofo, ma diverso da quello indicato nell'articolo 11 del codice di procedura penale
							<an:i>».</an:i>
						</an:p>
						<an:p align="justify">
							o) 
							<an:i>all'articolo 24 il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:i>
						</an:p>
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>La Corte di cassazione decide a sezioni unite civili, entro sei mesi dalla data di proposizione del</an:li>
				</an:ol>
				<an:div id="ERCAC" style="margin-left: 4em">
					<an:p align="justify">ricorso.</an:p>
				</an:div>
				<an:p align="justify">
					p) 
					<an:i>all'articolo 25, i commi 7 e 8 sono sostituiti dai seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:div id="EZCAC" style="margin-left: 4em">
					<an:p align="justify">7. La sezione disciplinare acquisisce gli atti del procedimento disciplinare e, sentiti il Procuratore generale presso la Corte di cassazione, l'istante ed il suo difensore, dichiara inammissibile l'istanza di revisione se proposta fuori dai casi di cui al comma 2, o senza l'osservanza delle disposizioni di cui al comma 4 ovvero se risulta manifestamente infondata; altrimenti, dispone il procedersi al giudizio di revisione, al quale si applicano le norme stabilite per il procedimento disciplinare.</an:p>
					<an:p align="justify">8. Contro la decisione che dichiara inammissibile l'istanza di revisione è ammesso ricorso alle</an:p>
					<an:p align="justify">sezioni unite civili della Corte di cassazione.</an:p>
				</an:div>
				<an:p align="justify">
					q) 
					<an:i>dopo l'articolo 32 è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art.. 32-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">Disposizioni transitorie</an:p>
				<an:ol id="ELDAC">
					<an:li style="list-style: none; display: inline">
						<an:p align="justify"/>
					</an:li>
					<an:li>Le disposizioni di cui al presente decreto legislativo si applicano ai procedimenti disciplinari</an:li>
				</an:ol>
				<an:div id="ERDAC" style="margin-left: 4em">
					<an:p align="justify">promossi a decorrere dalla sua entrata in vigore.</an:p>
					<an:p align="justify">2. Per i fatti commessi anteriormente alla data di entrata in vigore delle disposizioni del presente decreto legislativo continuano ad applicarsi, se più favorevoli, gli articoli 17, 18, 19, 20, 21, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37 e 38 del regio decreto legislativo 31 maggio 1946, n. 511.</an:p>
					<an:p align="justify">3. I ricorsi proposti avverso le sentenze pronunziate dalla sezione disciplinare del Consiglio</an:p>
					<an:p align="justify">superiore della magistratura pendenti presso le sezioni unite penali della Corte di cassazione sono trasferiti alle sezioni unite civili della stessa Corte.</an:p>
				</an:div>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
