<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/4.0.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1565" showAs="Ddl 1565"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36405" showAs="Claudio Lotito"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1565</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lotito</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rosso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">
					<an:i>Dopo l'articolo 4 inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 4-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">
					(Misure a favore dei soggetti privati danneggiati dagli eventi sismici verificatisi il 18 settembre 2023 sui medesimi territori della Regione Emilia-Romagna interessati dagli eventi alluvionali individuati dall'art. 20
					<an:i>-bis</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="margin:0cm;text-align:justify;line-height:16.5pt;background:white;">
					          1. In considerazione della sovrapposizione territoriale degli eventi calamitosi occorsi, a favore dei soggetti privati e dei titolari delle attività economiche e produttive che hanno subito danni in conseguenza degli eventi sismici del 18 settembre 2023, per i quali il Consiglio dei ministri ha deliberato, in data 3 novembre 2023, lo stato di emergenza di rilievo nazionale ai sensi dell'articolo 24 del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n.1, recante il Codice della protezione civile, verificatisi sui territori della Regione Emilia-Romagna interessati anche dagli eventi alluvionali individuati dall'articolo 20
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legge 1° giugno 2023, n. 61, convertito con modificazioni dalla legge 31 luglio 2023, n. 100, si applicano le misure per la ricostruzione e riparazione delle abitazioni private e degli edifici ad uso economico e produttivo disciplinate dalle disposizioni adottate in attuazione del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229, e successive modifiche e integrazioni, tenendo conto di quanto già disposto nell'ambito della gestione emergenziale di protezione civile di cui all'ordinanza del Capo del Dipartimento della protezione civile n. 1042 del 27 novembre 2023.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin:0cm;text-align:justify;line-height:16.5pt;background:white;">
					          2. All'attuazione degli interventi di cui al comma 1, provvede il Commissario straordinario di cui all'articolo 1 del citato decreto-legge n. 189 del 2016 entro il limite massimo di 45 milioni di euro. Il Commissario di cui al primo periodo e il Commissario straordinario di cui all'art. 20
					<an:i>-ter</an:i>
					 del decreto legge 1° giugno 2023, n. 61, convertito con modificazioni dalla legge 31 luglio 2023, n. 100, comma 1 definiscono d'intesa le procedure per la gestione dei casi di eventuale compresenza di danni derivanti sia dagli eventi sismici che dagli eventi alluvionali sui medesimi edifici. Il predetto Commissario straordinario di cui al primo periodo provvede all'adozione dei provvedimenti necessari per assolvere alle finalità di cui al comma 1 in deroga a quanto previsto dall'ultimo periodo del comma 2 dell'articolo 2 del decreto-legge n. 189 del 2016, previa intesa con il Presidente della Regione Emilia-Romagna, che assume le funzioni di Vice-Commissario limitatamente alle attività previste dalle lettere d), e) ed e
					<an:i>-bis</an:i>
					) del comma 5 del medesimo articolo 2.  In relazione agli eventi sismici di cui al comma 1, le funzioni dell'Ufficio speciale per la ricostruzione di cui all'articolo 3 del decreto-legge n. 189 del 2016 sono assicurate dalla Regione Emilia-Romagna, secondo quanto previsto in apposita convenzione da stipularsi tra il Commissario straordinario di cui al primo periodo e il Presidente della Regione medesima. Agli oneri derivanti dalla convenzione di cui al periodo precedente si provvede a valere sulle risorse disponibili allo scopo sulla contabilità speciale intestata al Commissario straordinario di cui al primo periodo.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin:0cm;text-align:justify;line-height:16.5pt;background:white;">
					          3. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo per la concessione di contributi finalizzati alla ricostruzione e riparazione delle abitazioni private e degli edifici ad uso economico e produttivo di cui al comma 1, nella misura massima di euro 45 milioni, che costituisce, a tal fine, specifico limite di spesa, si provvede a valere sulle risorse finanziarie stanziate per le misure per la ricostruzione privata di cui agli articoli 20
					<an:i>-sexies</an:i>
					 e 20
					<an:i>-septies</an:i>
					 del decreto legge 1° giugno 2023, n. 61, convertito con modificazioni dalla legge 31 luglio 2023, n. 100, nell'ambito delle risorse disponibili allo scopo a legislazione vigente. A tal fine Commissario straordinario che li gestisce, è autorizzato, in deroga al divieto di girofondi tra contabilità speciali, a versare la predetta somma sulla contabilità speciale istituita a favore del Commissario di cui all'articolo 1 del citato decreto-legge n. 189 del 2016.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
