<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.500"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-31"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-31" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1565/C/10.0.500/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1565" showAs="Ddl 1565"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/0" showAs="I Relatori"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1565</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.500</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">I</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatori</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 10, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 10-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di educazione finanziaria)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          1. All'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 23 dicembre 2016, n. 237, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 febbraio 2017, n. 15, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, secondo periodo, dopo le parole «e la sistematicità» sono inserite le seguenti: «, nonché il miglioramento della qualità»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3, lettera a), le parole «che gli interventi siano continui nel tempo, promuovendo lo scambio di informazioni tra i soggetti e la diffusione delle relative esperienze, competenze e buone pratiche,» sono sostituite dalle seguenti: «, attraverso 
					<an:i>standard</an:i>
					 qualitativi adeguati alla complessità dei contenuti diffusi, la corretta sinergia tra soggetti presenti nonché la loro indipendenza e terzietà, nonché la continuità nel tempo degli interventi»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 6, le parole «il Comitato per la programmazione e il coordinamento delle attività di educazione finanziaria» sono sostituite dalle seguenti: «la Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 7, le parole «del Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «della Commissione» e le parole «dal comma 9» sono sostituite dalle seguenti: «dai commi 8-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 9»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 8:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          1) al primo periodo, le parole «Il Comitato, composto da undici membri, è presieduto» sono sostituite dalle seguenti: «La Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria, composta da dodici membri, è presieduta»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          2) al secondo periodo sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, uno dal Corpo della guardia di finanza»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          3) al terzo periodo, le parole «del Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «della Commissione»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il comma 8 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          «8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per le funzioni di supporto tecnico e di segreteria la Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria può avvalersi di personale dei dipartimenti del Ministero dell'economia e delle finanze attraverso convenzioni non onerose.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          8
					<an:i>-ter.</an:i>
					  Per lo svolgimento dei compiti previsti dal presente articolo la Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria può avvalersi di un contingente di consulenti o esperti nella materia, nominati ai sensi dell'articolo 7, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, scelti anche tra soggetti estranei alla pubblica amministrazione. Gli incarichi sono rinnovabili. I compensi e la durata degli incarichi sono fissati con il decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di nomina, nel rispetto delle disposizioni vigenti sui limiti retributivi. Agli esperti o consulenti nominati ai sensi del primo periodo spettano compensi onnicomprensivi di importo annuo lordo 
					<an:i>pro capite</an:i>
					 non superiore a euro 30.000 nell'ambito di un importo complessivo lordo non superiore a euro 180.000 annui, a valere sulle risorse di cui al comma 11.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          8
					<an:i>-quater.</an:i>
					 Per specifiche esigenze della Commissione e per periodi di tempo predefiniti, i Ministeri dell'economia e delle finanze, dell'istruzione e del merito, delle imprese e del 
					<an:i>made</an:i>
					 in Italy, del lavoro e delle politiche sociali, la Banca d'Italia, la CONSOB, l'IVASS e la COVIP possono distaccare proprio personale presso la Commissione con il consenso del medesmo personale e con oneri a carico dell'amministrazione di appartenenza.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 al comma 9:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">          1) al primo periodo, le parole: «Il Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «La Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          2) al secondo periodo, le parole: «La partecipazione al Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «Fatto salvo quanto previsto dal comma 8-
					<an:i>ter</an:i>
					, la partecipazione alla Commissione»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">          3) al terzo periodo, le parole: «del Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «della Commissione»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">          4) è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «È fatta altresì salva la corresponsione al direttore della Commissione o ad altro membro da questi delegato dei rimborsi delle spese effettivamente sostenute e documentate per la partecipazione a convegni, riunioni o iniziative, nazionali e internazionali, strettamente connessi all'espletamento delle funzioni istituzionali, a valere sui fondi previsti dal comma 11.»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:38.75pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>h)</an:i>
					 al comma 10:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">          1) al primo periodo, le parole «Il Comitato ha il compito di individuare obiettivi misurabili, programmi e azioni da porre in essere, valorizzando le esperienze, le competenze e le iniziative maturate» sono sostituite dalle seguenti: «La Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria, al fine di dare attuazione alla strategia di cui al comma 3, con propria delibera adotta un programma triennale individuando obiettivi misurabili e azioni da porre in essere, valorizzando le esperienze, le competenze e le iniziative di qualità poste in essere»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">          2) il secondo periodo è sostituito dal seguente: «La Commissione è legittimata ad interfacciarsi con i competenti organi che svolgono funzioni analoghe o assimilabili anche di altri ordinamenti od organismi internazionali e a partecipare ai lavori presso gli stessi.»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 le parole «sentito il Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «sentita la Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>l)</an:i>
					 al comma 11, primo periodo, le parole «del Comitato» sono sostituite dalle seguenti: «della Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria e dal comma 8-
					<an:i>ter</an:i>
					».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; text-align:justify">
					          2. All'articolo 3, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 20 agosto 2019, n. 92, le parole «e la Commissione di vigilanza sui fondi pensione, sentito il Comitato per la programmazione e il coordinamento delle attività di educazione finanziaria» sono sostituite dalle seguenti: «, la Commissione di vigilanza sui fondi pensione e la Commissione nazionale per l'educazione economica e finanziaria».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
