<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1721/1/14"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-07-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-07-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1721/C/G/1721/1/14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1721" showAs="Ddl 1721"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32640" showAs="Felicia Gaudiano"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32655" showAs="Pietro Lorefice"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32580" showAs="Luisa Angrisani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/31373" showAs="Silvana Giannuzzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32701" showAs="Sabrina Ricciardi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1721</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1721/1/14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gaudiano</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lorefice</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Angrisani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Giannuzzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ricciardi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge recante «Delega al Governo per il recepimento delle direttive europee e l'attuazione di altri atti dell'Unione europea - Legge di delegazione europea 2019»,</an:p>
				

				<an:p>        tenuto conto delle direttive europee contenute nell'allegato A, in materia di rifiuti e tutela dell'ambiente;</an:p>
				

				<an:p>        considerati, inoltre, gli obblighi in capo allo Stato italiano, derivanti dai seguenti atti:</an:p>
				

				<an:p>            - direttiva 87/217/CEE del Consiglio, del 19 marzo 1987, concernente la prevenzione e la riduzione dell'inquinamento dell'ambiente causato dell'amianto;</an:p>
				

				<an:p>            - direttiva 2009/148/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 30 novembre 2009, sulla protezione dei lavoratori contro i rischi connessi con un'esposizione all'amianto durante il lavoro;</an:p>
				

				<an:p>            - regolamento (UE) 2016/1005 della Commissione, del 22 giugno 2016, che modifica l'allegato XVII del regolamento (CE) n. 1907/2006 del Parlamento europeo e del Consiglio concernente la registrazione, la valutazione, l'autorizzazione e la restrizione delle sostanze chimiche (REACH), per quanto riguarda le fibre d'amianto (crisotilo);</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>            il 14 marzo 2013 il Parlamento europeo ha adottato la &quot;Risoluzione sulle minacce per la salute sul luogo di lavoro legate all'amianto e le prospettive di eliminazione di tutto l'amianto esistente (2012/2065(INI))&quot;, in cui al punto 37, si &quot;sottolinea che tutti i tipi di malattie legate all'amianto, come il tumore al polmone e il mesotelioma pleurico - causati dall'inalazione di fibre di amianto in sospensione, abbastanza sottili da raggiungere gli alveoli e abbastanza lunghe da superare la dimensione dei macrofagi - ma anche diversi tipi di tumori causati non soltanto dall'inalazione di fibre trasportate nell'aria, ma anche dall'ingestione di acqua contenente tali fibre, proveniente da tubature in amianto, sono stati riconosciuti come un rischio per la salute e possono insorgere dopo alcuni decenni, e in alcuni casi addirittura dopo oltre quarant'anni&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            nell'allegato 3 al decreto del Ministro della sanità del 14 maggio 1996 (GU n. 251 del 25 ottobre 1996) si paventa il rischio del rilascio di fibre da tubazioni in cemento amianto a causa della solubilizzazione della matrice cementizia, dovuta soprattutto alla sottrazione di ioni calcio; in tale situazione le fibre possono essere liberate e cedute all'acqua. Il rilascio di fibre è causato perciò essenzialmente dalla natura dell'acqua condottata e in particolare dalla sua aggressività, che è funzione del ph, dell'alcalinità' totale e della durezza calcica. Il rilascio di fibre dalle tubature è influenzato inoltre da altri fattori quali la temperatura, l'ossigeno disciolto, il contenuto di solidi sospesi, la turbolenza e la velocità dell'acqua. La frattura della matrice cementizia è una certezza, così come la successiva cessione di fibre di amianto all'acqua potabile, come si evince dal citato allegato 3 al decreto che, al punto 4, cita l'Istituto superiore di sanità, secondo cui &quot;il fenomeno della contaminazione da amianto delle acque potabili esiste anche in Italia&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            il principio di precauzione, che costituisce una delle regole fondamentali dell'ordinamento comunitario, impone in caso anche di mero rischio che vengano adottate tempestive ed adeguate misure per la neutralizzazione del rischio stesso, che assume effettiva consistenza nel nostro Paese, se si considera la inevitabilità della frattura della matrice cementizia dei tubi di cemento amianto, con conseguente cessione di fibre all'acqua potabile, stante la vetustà, in molti casi, delle condutture,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            ad adottare gli occorrenti provvedimenti legislativi affinché sia resa obbligatoria la sostituzione delle tubazioni in cemento amianto, ancora diffusamente presenti sul territorio italiano, evitando l'esposizione al rischio di diffusione e quindi di inalazione di fibre di cemento amianto, nonché di ingestione attraverso le acque adibite al consumo umano.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
