<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.94"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-12-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-12-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.94/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1790-B" showAs="DDL 1790-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25220" showAs="Blazina"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/16924" showAs="Chiti"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25200" showAs="Della Seta"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25297" showAs="Di Giovan Paolo"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25229" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/22790" showAs="Micheloni"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/4583" showAs="Vita"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/22725" showAs="Carloni"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/3873" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/1376" showAs="Lumia"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/22755" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson id="EZC" href="http://dati.senato.it/senatore/17710" showAs="Milana"/>
				<an:TLCPerson id="E5C" href="http://dati.senato.it/senatore/1641" showAs="Morando"/>
				<an:TLCPerson id="EDD" href="http://dati.senato.it/senatore/12424" showAs="Rossi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1790-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.94</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Blazina</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Chiti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Della Seta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Di Giovan Paolo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Micheloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Carloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Lumia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZC" as="#tipoSenatore">Milana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5C" as="#tipoSenatore">Morando</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDD" as="#tipoSenatore">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 243, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «243-
					<an:i>bis</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2010 sono escluse dall'imposta comunale sugli immobili di cui al Decreto legislativo n. 504 del 1992 e successive modificazioni, le unità immobiliari possedute in Italia, a titolo di proprietà o usufrutto, dai cittadini italiani non residenti nel territorio dello Stato ed equiparate ad abitazione principale ai sensi del comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 4 del decreto legislativo 23 gennaio 1993, n. 16, convertito dalla legge 24 marzo 1993, n. 75, a condizione che non risultino locate e ad eccezione di quelle di categoria catastale A1, A8 e A9 per le quali continua ad applicarsi la detrazione prevista dall'articolo 8, commi 2 e 3, del citato decreto n. 504 del 1992.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>ter</an:i>
					. Alla realizzazione dei piani straordinari di cui al comma 56, si prevede il pieno coinvolgimento delle strutture e del personale dell'Ispra, delle agenzie regionali per l'ambiente, dell'istituto nazionale di geofisica e vulcanologia (INGV), e di tutti quegli enti pubblici di ricerca e professionalità indispensabili in tale ambito. A tal fine si utilizzano le professionalità esistenti e si prevedono, nel rispetto della normativa vigente, procedure di stabilizzazione del personale già assunto con varie tipologie contrattuali che vanno dal contratto a tempo determinato alle borse di ricerca e che spesso sono mutate nel tempo per gli stessi ricercatori presso gli istituti operanti nel settore della protezione ambientai e e della ricerca.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>quater</an:i>
					. A decorrere dal 2010 le aliquote di base di cui all'articolo 5 della legge 7 marzo 1985, n. 76, per il calcolo sull'imposta dei tabacchi lavorati destinati alla vendita al pubblico del territorio soggetto a monopolio sono incrementate del 3 per cento con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze. Parte delle maggiori entrate sono destinate quanto ad euro 180 milioni ad incremento dell'autorizzazione di spesa di cui alla legge 26 febbraio 1987, n. 49.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. L'indennizzo per la cessazione dell'attività commerciale di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 28 marzo 1996, n. 207, è esteso agli artigiani che chiudono la propria attività a partire dal 1º gennaio 2010. Con decreto del Ministro del lavoro, da emanarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge sono stabilite le modalità operative dell'estensione dell'indennizzo ai predetti soggetti. All'articolo 4 del decreto legislativo 28 marzo 1996, n. 207 il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. L'indennizzo di cui all'articolo 1 è incompatibile con lo svolgimento di qualsiasi attività commerciale o artigianale&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 La disciplina dell'attività di garanzia collettiva dei fidi recata dall'articolo 13 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito 24 novembre 2003, n. 326, è estesa anche alle attività professionali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>septies.</an:i>
					 Al fine di accrescere la competitività delle piccole e medie imprese e l'integrazione tra il sistema produttivo ed il sistema nazionale della ricerca per la creazione di &quot;Centri per la promozione dell'innovazione per le imprese artigiane e le piccole imprese&quot; partecipati dalle piccole imprese e dalle loro associazioni rappresentative di sistemi di imprese di una stessa filiera produttiva, le risorse destinate al credito d'imposta di cui all'articolo 1 comma 280 della legge n. 296 del 2006 sono aumentate di 10 milioni l'anno a decorrere dal 2010. Con decreto del Ministro dello sviluppo economico si provvede a determinare le modalità di applicazione del presente comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>octies.</an:i>
					 Per il sostegno del 
					<an:i>Made in Italy</an:i>
					 alle piccole e medie imprese che operano nel settore della moda è autorizzata la spesa di 10 milioni per l'anno 2010. Con decreto del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro trenta giorni dalla data della entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità per l'attuazione del presente comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>nonies.</an:i>
					 La disciplina recata dall'articolo 10 della legge 16 marzo 2001 n. 88, è estesa a tutte le concessioni demaniali come definite dall'articolo 2, comma 4, lettera 
					<an:i>l)</an:i>
					 della legge 29 marzo 2001, n. 135, a prescindere dalla loro durata.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>decies.</an:i>
					 Il comma 251 dell'articolo 01 della legge 27 dicembre 2006, n. 296, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;251. A decorrere dal 1º gennaio 2010, i canoni annui delle aree demaniali marittime, ivi compresi gli specchi acquei, rilasciate o rinnovate per finalità turistico ricreative, sono determinati secondo i seguenti criteri:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 classificazione di aree demaniali marittime nelle seguenti categorie:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) Categoria A: aree demani ali marittime per utilizzazioni ad uso pubblico a valenza turistica di pregio;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) Categoria B: aree demani ali marittime per utilizzazioni ad uso pubblico ad alta valenza turistica;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) Categoria C: aree demaniali marittime per utilizzazioni ad uso pubblico a normale valenza turistica. Le regioni competenti per territorio d'intesa con i Comuni nel cui ambito territoriale ricade la concessione, individuano con proprio provvedimento, entro il primo semestre di ogni triennio, sentite le Associazioni di categoria maggiormente rappresentative a livello territoriale, le aree demaniali marittime di valenza turistica di pregio, alta e normale. La quota di maggiori entrate rispetto alle previsioni di bilancio derivanti dall'utilizzo delle aree demaniali marittime a valenza turistica di pregio è devoluta alle regioni competenti per territorio che abbiano adottato e rinnovato il proprio provvedimento nei termini indicati. Nelle more dell'emanazione, da parte delle regioni competenti, dei primi provvedimenti di accertamento dei requisiti di valenza turistica, che sostituiscono ogni precedente accertamento in materia di classificazione, la categoria di riferimento è da intendersi la B. In sede di prima applicazione, le Regioni sono tenute a classificare le aree entro il30 giugno 2010;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 misura del canone annuo determinata come segue:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) per le concessioni di aree demani ali marittime per utilizzazioni ad uso pubblico, per gli anni 2004, 2005, 2006, 2007, 2008 e 2009 si applicano le misure unitarie vigenti alla data di entrata in vigore della presente legge e non operano le disposizioni maggiorative di cui ai commi 21, 22 e 23 dell'articolo 32 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, e successive modificazioni, e di cui al comma 251 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2006, n. 296; a decorrere dal 1º gennaio 2010, si applicano i seguenti importi:</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.1) Area scoperta: euro 2,10 al metro quadratO per la categoria A, euro 1,70 al metro quadrato per la categoria B, euro 1,20 al metro quadrato per la categoria C;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.2) Area occupata da manufatti ed impianti di facile o difficile rimozione: euro 3,60 al metro quadrato per la categoria A, euro 2,60 al metro quadrato per la categoria B, euro 2, l O al metro quadrato per la categoria C;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.3) Area occupata da pertinenze demaniali marittime, come definite dall'articolo 29 del codice della navigazione e formalmente incamerate al patrimonio dello Stato, destinate in via esclusiva ovvero prevalente ad attività balneari e ricreative: euro 6,50 al metro quadrato per la categoria A, euro 5,00 al metro quadrato per la categoria B, euro 4,00 al metro quadrato per la categoria C;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.4) Area occupata da pertinenze demaniali marittime, come definite dall'articolo 29 del codice della navigazione e formalmente incamerate al patrimonio dello Stato, destinate in via esclusiva ad attività commerciali: euro 15,00 al metro quadrato per la categoria A, euro 12,00 al metro quadrato per la categoria B, euro 10,00 al metro quadrato per la categoria C;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.5) Specchi acque i compresi entro i 100 metri dalla costa, anche con riferimento alle opere portuali di cui all'articolo 5 del regio decreto 2 aprile 1885, n. 3095: euro 0,80 al metro quadrato;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.6) Specchi acque i compresi tra 100 e 300 metri dalla costa: euro 0,60 al metro quadrato;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.7) Specchi acque i oltre 300 metri dalla costa: euro 0,50 al metro quadrato;</an:p>
				<an:p align="justify">                    1.8) Specchi acquei utilizzati per il posizionamento di campi boa per l'ancoraggio delle navi al di fuori degli specchi acquei di cui al numero 1.5): euro 0,25 al metro quadrato.</an:p>
				<an:p align="justify">                2) L'importo del canone annuo come determinato al precedente punto 1.1 ), è ridotto delle seguenti percentuali, da applicarsi in misura progressiva, per singoli scaglioni di superficie dell'area scoperta: fino a 5.000 metri quadrati, 0 per cento; oltre 5.000 metri quadrati e fino a 10.000 metri quadrati, 20 per cento; oltre 10.000 metri quadrati e fino a 30.000 metri quadrati, 25 per cento; oltre 30.000 metri quadrati e fino a 50.000 metri quadrati, 30 per cento; oltre 50.000 metri quadrati e fino a 100.000 metri quadrati, 40 per cento; oltre 100.000 metri quadrati, 80 per cento.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:b>c)</an:b>
					 riduzione dei canoni di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 nella misura del 50 per cento:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) in presenza di eventi dannosi di gravità tale da comportare, quale diretta ed immediata conseguenza, una limitata utilizzazione dei beni oggetto della concessione, quali erosione della costa, inquinamento comportante divieto di balneazione, calamità naturali, eventi meteo marini straordinari, previo accertamento da parte delle autorità competenti per materia;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) per le concessioni di aree demaniali marittime assentite, per esclusivo uso sportivo, alle società sportive dilettantistiche senza scopo di lucro affiliate alle Federazioni sportive nazionali ovvero alla Federazione italiana vela;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 riduzione dei canoni di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 nella misura del 30 per cento per le concessioni di aree demaniali marittime per le quali il concessionario sia stato autorizzato dalle amministrazioni territorialmente competenti all'effettuazione di interventi di straordinaria manutenzione, comportanti, sulla base di apposito progetto ed annesso piano finanziario, un onere economico iniziale almeno pari ad euro 50.000. Le amministrazioni territorialmente competenti provvedono all'approvazione del progetto di straordinaria manutenzione e dell'annesso piano finanziario, e determinano la durata della riduzione del canone di concessione in relazione all'entità dell'investimento ed alle soluzioni progettuali proposte dal concessionario;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 riduzione dei canoni di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 nella misura del 90 per cento:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) per le concessioni indicate al secondo comma dell'articolo 39 del codice della navigazione e all'articolo 37 del regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) per le superfici ricadenti all'interno di aree demaniali marittime in concessione, destinate in via esclusiva al gratuito uso pubblico, quali giardini, piste ciclabili, marciapiedi, strade, parcheggi, parchi ed aree giochi e limitatamente all'estensione di tali superfici;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 le imprese turistico ricettive all'aria aperta, quali campeggi e villaggi turistici, comunque operanti nelle aree demaniali in concessione, i canoni di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 sono ridotti nella misura del 30 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 riduzione del canone di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 nella misura del 20 per cento per le concessioni sulle quali viene garantita l'offerta dei servizi di spiaggia per un periodo superiore a otto mesi l'anno;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 le riduzioni di cui alle lettere precedenti non sono cumulabili&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'articolo 1, comma 253, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, le parole: &quot;non superiore a venti anni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;non superiore a trenta anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Dopo il secondo comma dell'articolo 49 del regio decreto 30 marzo 1942, n. 327 (Codice della Navigazione) è aggiunto il seguente: &quot;Le opere legittimamente realizzate nell'ambito delle concessioni demaniali marittime, con finalità turistico ricreative, sono considerate inamovibili o di difficile rimozione qualora non consentano la restituzione del bene demaniale nel pristino stato entro un tempo inferiore a sei mesi dalla data di cessazione della concessione&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. All'articolo 25 del regolamento per la navigazione marittima, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328, dopo le parole: &quot;scaduto il termine della concessione,&quot; sono inserite le seguenti: &quot;ove non sia stata automaticamente rinnovata ai sensi della legislazione vigente&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 Al fine di garantire lo sviluppo sostenibile e tutela del territorio e dell'ambiente e la conservazione dell'assetto idrogeologico, sono stanziati 500 milioni di euro per l'anno 2010 per l'adozione dei Piani strategici nazionali e di intervento per la mitigazione del rischio idrogeologico di cui all'articolo 2, comma 321, della legge n. 244 del 2007.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 Al fine di garantire lo sviluppo sostenibile e tutela del territorio e dell'ambiente e la tutela e la gestione delle risorse idriche, sono stanziati 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012, per gli interventi di bonifica e ripristino ambientale dei siti inquinati di cui alla legge n. 426 del 1998.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>terdecies.</an:i>
					 Al fine di garantire la prosecuzione degli interventi a tutela del patrimonio storico e culturale delle comunità degli esuli italiani dall'Istria, da Fiume e dalla Dalmazia di cui alla legge 16 marzo 2001, n. 72 e degli interventi a favore della minoranza italiana in Slovenia e in Croazia di cui alla legge 21 marzo 2001, n. 73, sono stanziati rispettivamente 6,2 milioni di euro per l'anno 2010 e 1,5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        243-
					<an:i>quaterdecies.</an:i>
					 All'elenco 1 di cui al comma 250, dopo la voce: &quot;articolo 3 della legge 25 novembre 1999, n. 452&quot; è aggiunta la seguente: &quot;articolo 16, comma 2, della legge 14 febbraio 2001, n. 38&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, all'articolo 2, dopo il comma 250, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «250-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 81, comma 16, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;6,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 25 milioni di euro&quot; è sostituita dalla seguente: &quot;8,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 10 milioni di euro:&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        250-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 82 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            1) al comma 1, capoverso &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;, primo periodo, sostituire le parole: &quot;96 per cento&quot; 
					<an:i>con le seguenti: &quot;85 per cento&quot;;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">            2) al comma 2, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;8 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            3) al comma 3, sostituire, ovunque ricorrano, le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;85 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            4) al comma 4, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;88 per cento&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            5) al comma 11, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sostituire le parole: &quot;0,30 per cento&quot; con le seguenti: &quot;0,15 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        250-
					<an:i>quater</an:i>
					. Per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012 la spesa per consumi intermedi relativa agli stati di previsione di tutti i Ministeri non può superare il livello registrato nell'anno 2009.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        250-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge le aliquote di base dell'imposta di consumo tabacchi lavorati prevista dal comma 1 dell'articolo 28 del decreto-legge 30 agosto 1993, n. 331, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 ottobre 1993, n. 427, sono uniformemente incrementate al fine di assicurare maggiori entrate in misura non inferiore a 250 milioni di euro per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        250-sexies. All'articolo 30, quarto comma, del decreto del Presidente della repubblica 29 settembre 1973, n. 600, le parole: &quot;10 per cento.&quot; con le seguenti: &quot;12,5 per cento.&quot;».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 2</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 2-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Commissione per la valutazione, la trasparenza e l'integrità delle amministrazioni pubbliche e la valutazione delle pubbliche amministrazioni e nuove norme in materia di retribuzioni dei dirigenti pubblici)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. A decorrere dal 1º gennaio 2010, la Commissione per la valutazione, la trasparenza e l'integrità delle amministrazioni pubbliche istituita ai sensi della legge 4 marzo 2009, n. 15, al fine di assicurare l'omogenea attuazione su tutto il territorio nazionale dei principi di imparzialità e buon andamento nella valutazione del personale dipendente delle pubbliche amministrazioni, svolge le proprie funzioni di promozione degli standard di trasparenza e di valutazione anche con riferimento al personale dipendente dalle amministrazioni regionali e locali. La Commissione valuta, altresì, il rendimento del personale degli altri organismi di diritto pubblico come definiti a norma dell'articolo 3, comma 26, del codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e fomiture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le amministrazioni sono tenute, a decorrere dal 1º gennaio 2010, ad adeguare le attività di valutazione previste dalla legge agli indirizzi, requisiti e criteri appositamente formulati dalla Commissione.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Per i dirigenti delle pubbliche amministrazioni, la componente della retribuzione legata al risultato deve essere fissata in una misura non inferiore al 30 per cento della retribuzione complessiva.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. A decorrere dal 1º gennaio 2010, in mancanza di una valutazione corrispondente agli indirizzi, requisiti e criteri di credibilità definiti dalla commissione, non possono essere applicate le misure previste dall'articolo 21, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, in materia di responsabilità dirigenziale, ed è fatto divieto alle pubbliche amministrazioni di corrispondere ai propri dirigenti la componente della retribuzione legata al risultato; il dirigente che contravvenga al divieto per dolo o colpa grave risponde per il maggior onere conseguente.</an:p>
				<an:p align="justify">        15. A decorrere dal 1º gennaio 2010, è fatto divieto di corrispondere al dirigente il trattamento economico accessorio nel caso in cui risulti che egli, senza adeguata giustificazione, non abbia avviato il procedimento disciplinare nei confronti dei dipendenti in esubero che rifiutino la mobilità, la riqualificazione professionale o la destinazione ad altra pubblica amministrazione, entro un ambito territoriale definito e nel rispetto della qualificazione professionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. A decorrere dal 1º gennaio 2010, è fatto divieto di attribuire aumenti retributivi di qualsiasi genere ai dipendenti di uffici o strutture che siano stati individuati per grave inefficienza, improduttività, o sovradimensionamento dell'organico.</an:p>
				<an:p align="justify">        17. Dall'attuazione del presente articolo devono derivare risparmi per 1.000 milioni di euro per l'anno 2010 e per 2.000 milioni di euro a decorrere dall'anno 2011. I risparmi devono essere conseguiti da ciascuna amministrazione secondo un rapporto di diretta proporzionalità rispetto alla consistenza delle rispettive dotazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">        18. In caso di accertamento di minori economie rispetto agli obiettivi di cui al comma 17, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
