<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-03-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/C/2.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1818" showAs="Ddl 1818"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36435" showAs="Marco Lisei"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36447" showAs="Domenica Spinelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1818</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lisei</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Spinelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						&quot;Art. 2-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:center;line-height:normal;">(Modifiche al decreto del Presidente della Repubblica 22 settembre 1988, n. 448)</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          1. Al decreto del Presidente della Repubblica 22 settembre 1988, n. 448 apportare le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          a) L'articolo 19 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>«Art. 19</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:center;line-height:normal;">(Principi generali e misure alternative riparative)</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          1. Nei confronti dell'imputato minorenne non possono essere applicate misure cautelari personali diverse da quelle previste nel presente capo.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          2. Nel disporre le misure il giudice tiene conto dell'esigenza di non interrompere e di rafforzare i processi educativi in atto.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          3. In presenza di gravi indizi di colpevolezza, il giudice informa l'imputato della facoltà di accedere, previo consenso, alla presa in carico dei servizi sociali per lo svolgimento di un programma educativo che comprenda lo svolgimento di lavoro di pubblica utilità. Qualora il giudice verifichi la indisponibilità dell'imputato all'esecuzione del programma e la sussistenza delle esigenze cautelari di cui all'art. 274 c.p.p., dispone la misura della permanenza in casa o del collocamento in comunità. La mancata adesione all'attuazione del programma viene valutata dal giudice come elemento idoneo a confermare l'attualità e la concretezza delle esigenze di cautela.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          4. Il programma include obbligatoriamente la prestazione di lavoro di pubblica utilità non retribuita a favore della collettività, da svolgere presso lo Stato, le regioni, le province, i comuni, le aziende sanitarie o presso enti e organizzazioni di assistenza sociale, sanitaria e di volontariato, individuati secondo le attitudini specifiche del minore, per una durata non inferiore a dieci giorni. La prestazione non può superare le otto ore giornaliere e deve rispettare le esigenze di studio e di salute.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">           5. La presa in carico dei servizi sociali per lo svolgimento di un programma educativo che comprenda lo svolgimento di lavoro di pubblica utilità può essere disposta anche quale misura alternativa agli articoli 20, 21, 22 e 23. In caso di grave violazione degli obblighi previsti nel programma di lavoro di pubblica utilità, il giudice può sostituire la misura applicata con un'altra di maggiore afflittività.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">           6.  Alla scadenza del termine di attuazione del programma, il giudice, sentiti i servizi sociali, ne valuta l'esito. In caso di esito positivo, il giudice procede, congiuntamente: a) a valutare la ricorrente attualità delle esigenze cautelari; b) a scomputare integralmente le ore di lavoro prestate in attuazione del programma di lavoro dal calcolo della messa alla prova; c) a considerare la condotta tenuta dall'imputato quale prova del ravvedimento ai fini dell'applicazione del perdono giudiziale e degli altri benefici di legge. </an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          7. In caso di esecuzione parziale del programma per mancato rispetto delle ore di lavoro previste e/o per inesatta attuazione delle prestazioni richieste, il giudice, sentiti i servizi sociali e l'imputato, dispone una proroga del programma per un tempo strettamente necessario al conseguimento delle finalità rieducative.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          8. In caso di esito negativo del programma di lavoro di pubblica utilità eseguito dall'imputato, il giudice, verificata la attualità e la concretezza delle esigenze cautelari, dispone le misure della permanenza in casa o del collocamento in comunità.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          9. Non si applicano le presunzioni di adeguatezza della custodia in carcere. Il giudice affida il minore ai servizi minorili per il sostegno ed il controllo.»</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          2. All'articolo 20, al comma 2, è inserito in fine il seguente periodo: «Esse sono disposte in coordinamento con il programma di lavoro di pubblica utilità di cui all'articolo 19.»</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          3. All'articolo 21, al comma 2, dopo le parole &quot;o di lavoro &quot; sono inserite le seguenti: «o per l'adempimento degli obblighi relativi al lavoro di pubblica utilità di cui all'articolo 19»</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">          4. All'articolo 22, al comma 2, è inserito in fine il seguente periodo: «Tra queste attività deve essere prioritariamente incluso il programma di lavoro di pubblica utilità di cui all'articolo 19.»</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;text-align:justify;line-height:normal;">
					          5. All'articolo 28 dopo il comma 2, è inserito il seguente: «2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Qualora il minore abbia già prestato lavoro di pubblica utilità ai sensi dell'articolo 19, le ore di attività già svolte sono integralmente scomputate dalla durata complessiva del progetto di messa alla prova. Se gli obiettivi riparativi risultano già raggiunti, il giudice può disporre la sospensione per un periodo ridotto.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
