<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4"/>
					<an:FRBRdate date="2020-02-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-02-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-02-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-02-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-02-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1729/C/12.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1729" showAs="Ddl 1729"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/23015" showAs="Enrico Montani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32715" showAs="Armando Siri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32712" showAs="Paolo Saviane"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/19244" showAs="Luigi Augussori"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32642" showAs="Ugo Grassi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1729</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Montani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Siri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Saviane</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Augussori</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Grassi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Il comma 3 è sostituito dai seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «
					<an:i>3.</an:i>
					 Il primo periodo del comma 60 dell'articolo 1 della legge 4 agosto 2017, n. 124, è sostituito dal seguente: ''Fatto salvo quanto previsto dalle disposizioni di cui ai commi da 61 a 64 e da 66 a 71 del presente articolo, a decorrere dal 1º luglio 2020 per le imprese connesse in bassa tensione con meno di cinquanta dipendenti e un fatturato annuo non superiore a 10 milioni di euro, e a decorrere dal 1º gennaio 2021 per i clienti finali domestici, il comma 2 dell'articolo 35 del decreto legislativo 1 º giugno 2011, n. 93, è abrogato''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3-</an:i>
					<an:i>bis.</an:i>
					 I commi 80 e 81 della legge 4 agosto 2017 n. 124 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''80. Al fine di garantire la stabilità e la certezza del mercato dell'energia elettrica, a decorrere dal 1º luglio 2020 è istituito presso il Ministero dello sviluppo economico l'Elenco dei soggetti abilitati alla vendita di energia elettrica a clienti finali cui sono tenute all'iscrizione le imprese di vendita diretta controparti commerciali dei contratti di fornitura di energia elettrica ai clienti finali.</an:p>
				

				<an:p>        81. A decorrere dalla data della sua istituzione, l'inclusione e la permanenza nell'Elenco sono condizione necessaria per lo svolgimento delle attività di vendita di energia elettrica a clienti finali.</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Con i commi da 81-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 81-
					<an:i>vicies quater</an:i>
					 sono introdotti i criteri, le modalità e i requisiti tecnici, finanziari e di onorabilità per l'iscrizione e la permanenza nell'Elenco di cui al comma 80.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Gli amministratori, i legali rappresentanti, i sindaci e i direttori generali delle imprese di vendita di energia elettrica non devono:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 trovarsi nelle condizioni di cui all'articolo 2382 del Codice Civile;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 essere stati sottoposti a misure di prevenzione disposte dall'autorità giudiziaria ai sensi del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, salvi gli effetti della riammissione;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 essere stati condannati con sentenza irrevocabile, salvi gli effetti della riammissione:
				</an:p>
				

				<an:p>                i. la pena detentiva per uno dei reati previsti dalle nonne che disciplinano l'attività bancaria, finanziaria e assicurativa e dalle norme in materia di mercati e strumenti finanziari, in materia tributaria e di strumenti di pagamento;</an:p>
				

				<an:p>                ii. alla reclusione per uno dei delitti previsti dal Titolo XI del Libro V del codice civile e dal regio decreto 16 marzo 1942, n. 267;</an:p>
				

				<an:p>                iii. alla reclusione per un tempo non inferiore a un anno per un delitto contro la pubblica amministrazione, la fede pubblica, il patrimonio, l'ordine pubblico e l'economia pubblica.</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Le imprese di vendita di energia elettrica controparti commerciali di contratti ai clienti finali non devono trovarsi:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 in stato di fallimento o di liquidazione coatta, ovvero essere sottoposte a una procedura per la dichiarazione di una di tali situazioni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nello stato di concordato preventivo, anche se in condizioni di continuità aziendale, ovvero essere sottoposte a una procedura finalizzata alla dichiarazione dello stesso.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 I requisiti di cui ai commi 81-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 81-
					<an:i>quater</an:i>
					 devono essere posseduti anche dalle imprese appartenenti al medesimo gruppo societario ai sensi degli articoli dal 2497 al 2497-
					<an:i>septies</an:i>
					 del Codice Civile, le quali:
				</an:p>
				

				<an:p>            i. svolgono diretta attività di direzione e coordinamento nei confronti delle imprese di vendita;</an:p>
				

				<an:p>            ii. svolgono attività di direzione e coordinamento nei confronti delle società di cui al precedente punto, sino alla società c.d. capogruppo compresa;</an:p>
				

				<an:p>            iii. operano nella vendita di energia elettrica ai clienti finali, purché soggette all'attività di direzione e coordinamento di una delle società di cui ai precedenti punti i e ii.</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 In deroga a quanto disposto al comma 81-
					<an:i>quater</an:i>
					, possono continuare la propria attività le imprese di vendita iscritte all'Elenco che si trovano, in un momento successivo all'iscrizione, nelle, condizioni di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del predetto comma, anche con riferimento alle altre società appartenenti al medesimo gruppo societario di cui al comma 81-
					<an:i>quinquies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le imprese di vendita di energia elettrica devono essere costituite in una delle seguenti forme:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 società per azioni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 società in accomandita per azioni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 società a responsabilità limitata;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 società consortili costituite nelle forme di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 consorzi con attività esterna;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 aziende speciali di cui all'articolo 114 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 67 recante il Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 società cooperative.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>octies.</an:i>
					 L'attività di vendita di energia elettrica deve risultare dall'oggetto sociale riportato nel certificato camerale se l'impresa ha sede in Italia, ovvero, nel caso di impresa avente sede all'estero, dall'atto costitutivo in traduzione giurata.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>novies.</an:i>
					 Ciascuna impresa di vendita di energia elettrica deve possedere un capitale interamente versato non inferiore a centomila euro.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>decies.</an:i>
					 Ai fini della permanenza nell'Elenco venditori, le imprese di vendita di energia elettrica, qualora esse stesse siano utenti di dispacciamento, ovvero con riferimento all'utente o agli utenti di dispacciamento di cui si servono per la conclusione dei contratti di trasporto e dispacciamento di energia elettrica con i distributori e con Terna, devono assicurare:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la regolarità dei pagamenti nei confronti dei distributori;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la regolarità dei pagamenti nei confronti di Terna.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 La regolarità dei pagamenti di cui al comma 81-
					<an:i>decies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, è soddisfatta qualora, in relazione alle fatture di trasporto con scadenza di pagamento in un semestre di riferimento, non si siano verificati due o più ritardi di pagamento, anche non consecutivi. A tal fine, le verifiche sono effettuate ai sensi delle disposizioni previste dall'articolo 3 del Codice di Rete Tipo. La verifica è effettuata al termine di ciascun anno in relazione alte fatture di trasporto con scadenza nel medesimo periodo nel caso in cui alla rete dell'impresa distributrice risultano connessi meno di 100.000 punti di prelievo. Le imprese di distribuzione di energia elettrica effettuano le verifiche di cui al presente comma e ne trasmettono gli esiti al Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 La regolarità dei pagamenti di cui al comma 81-
					<an:i>decies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, è soddisfatta qualora l'indice di onorabilità lo di cui al Regolamento del sistema di garanzie di Terna (Allegato A61 al Codice di rete) non segnali la necessità di integrazione della garanzia di dispacciamento prevista dal medesimo Regolamento per almeno due volte nel semestre di riferimento. Terna effettua la verifica di cui al presente comma e ne trasmette gli esiti al Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>terdecies.</an:i>
					 Le imprese di vendita di energia elettrica sono soggette all'obbligo di certificazione del bilancio di esercizio a decorrere dal primo esercizio di bilancio chiuso successivamente all'iscrizione all'Elenco venditori. Le medesime imprese sono tenute a produrre al Ministero dello sviluppo economico copia della certificazione stessa entro il 30 settembre di ciascun anno.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>quaterdecies.</an:i>
					 La domanda di iscrizione nell'Elenco venditori di energia elettrica ai clienti finali di cui al comma 80, è presentata al Ministero dello sviluppo economico, Direzione Generale per il mercato elettrico, le rinnovabili e l'efficienza energetica, il nucleare.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>quindecies</an:i>
					. La domanda di cui al comma 81-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					, può essere inoltrata a mezzo raccomandata ovvero, per via telematica. In tal caso, la domanda deve essere sottoscritta digitalmente o con firma autografa ed essere accompagnata da copia del documento di identità, secondo le modalità di cui all'articolo 65, comma 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, del decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 83.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>sedecies.</an:i>
					 Le imprese che presentano l'istanza di iscrizione all'Elenco venditori dichiarano e autocertificano, sotto la propria responsabilità ai sensi degli articoli 46 e 47 del decreto del Presidente della Repubblica del 28 dicembre 2000, n. 445, il possesso dei requisiti di cui ai commi dall'81-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 81-
					<an:i>novies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>septiesdecies.</an:i>
					 Il Ministero dello sviluppo economico, Direzione Generale per il mercato elettrico, le rinnovabili e l'efficienza energetica, il nucleare verifica che la documentazione dia atto del completo possesso dei requisiti di cui ai commi dall'81-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 81-
					<an:i>novies</an:i>
					, e inserisce nell'Elenco venditori le imprese entro novanta giorni dalla ricezione delle domande dandone comunicazione all'interessato. Qualora siano ravvisati motivi ostativi all'accoglimento della domanda, trovano applicazione le disposizioni di cui all'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 7 agosto 1990, n. 241.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>octiesdecies.</an:i>
					 I termini per l'espletamento della verifica di cui al comma 81-
					<an:i>septiesdecies</an:i>
					 decorrono dalla ricezione della domanda di cui al comma 81-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. Il Ministero dello sviluppo economico può richiedere integrazioni o chiarimenti e, in tal caso, il termine di cui al comma 81-
					<an:i>septiesdecies</an:i>
					 si intende sospeso sino alla ricezione delle informazioni integrative richieste.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>noviesdecies</an:i>
					. Ai fini dell'iscrizione all'elenco, l'impresa deve fornire la descrizione della propria struttura organizzativa, l'elenco delle competenze disponibili, anche in termini di risorse umane, e l'elenco delle attività svolte nell'ultimo anno. Qualora l'impresa sia di più recente costituzione devono essere forniti elementi relativi almeno alla struttura societaria della controllante o del gruppo societario di appartenenza, se disponibili.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>vicies</an:i>
					. Le imprese di vendita di energia elettrica che, alla data di entrata in vigore della presente legge, già operano nel mercato della vendita di energia elettrica ai clienti finali possono continuare ad esercitare l'attività in via provvisoria. Entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, le suddette imprese presentano istanza di inserimento nell'Elenco venditori attestando il possesso dei requisiti di cui ai commi dall'81-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 81-
					<an:i>novies</an:i>
					. Il Ministero dello sviluppo economico verifica che la documentazione dia atto del completo possesso dei requisiti e inserisce nell'Elenco venditori le imprese che rispettano i requisiti entro centoventi giorni dalla ricezione della domanda. Qualora siano ravvisati motivi ostativi all'accoglimento della domanda trovano applicazione le disposizioni di cui all'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 7 agosto 1990, n. 241.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>vicies semel.</an:i>
					 Le imprese operanti all'entrata in vigore della presente legge che non presentano istanza per l'iscrizione nell'Elenco venditori nei termini di cui al comma 81-vicies non sono incluse nell'Elenco.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>vicies bis.</an:i>
					 Le imprese incluse nell'Elenco venditori, ai fini della permanenza nell'elenco stesso, sono tenute a comunicare:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la perdita del possesso di uno dei requisiti di cui ai commi dall'81-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 81-
					<an:i>novies</an:i>
					, entro trenta giorni dal verificarsi dell'evento;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ogni variazione rilevante delle informazioni fornite all'atto della richiesta di iscrizione all'Elenco venditori, entro trenta giorni dall'intervenuta modifica.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>vicies ter.</an:i>
					 La perdita del possesso di uno o più requisiti di cui ai commi dall'81-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 81-
					<an:i>novies</an:i>
					 comporta l'esclusione immediata dall'Elenco venditori. Le imprese iscritte nell'Elenco venditori sono tenute a comunicare l'eventuale cessazione dell'attività di vendita di energia elettrica.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        81-
					<an:i>vicies quater.</an:i>
					 Le imprese cancellate dall'Elenco venditori, nonché le imprese appartenenti al medesimo gruppo societario ai sensi degli articoli dal 2497 al 2497-
					<an:i>septies</an:i>
					 del Codice Civile, e i rappresentanti legali delle suddette società, che intendono nuovamente conseguire l'iscrizione, ne fanno richiesta purché sia decorso un anno dalla data di esclusione dall'Elenco''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Dopo il comma 82 della legge 4 agosto 2017 n. 124 sono inseriti i seguenti commi: ''82-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'aggiornamento mensile dell'Elenco previsto dal comma 82 tiene conto:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 degli esiti positivi delle verifiche per la richiesta di iscrizione all'Elenco venditori;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dei casi di esclusione dall'Elenco venditori.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        82-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Il Ministero effettua idonei controlli, anche a campione, sulle dichiarazioni rese dalle imprese e sul rispetto dei requisiti previsti dalla presente legge, ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica del 28 dicembre 2000, n. 445, ai fini dell'iscrizione e della permanenza nell'Elenco venditori. Per lo svolgimento delle verifiche per l'iscrizione all'Elenco venditori e del rispetto dei requisiti per la permanenza nel medesimo elenco, il Ministero dello sviluppo economico può chiedere la collaborazione dell'Autorità per la regolazione di reti energia e ambiente, e si avvale del supporto di Acquirente Unico Spa, nonché delle informazioni del Sistema Informativo Integrato, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Costituisce in ogni caso motivo di esclusione dall'Elenco venditori la dichiarazione di dati non veritieri, rilevanti ai fini dell'iscrizione e della permanenza nello stesso elenco.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        82-
					<an:i>quater.</an:i>
					 I clienti finali domestici e le imprese connesse in bassa tensione con meno di 50 dipendenti e un fatturato annuo non superiore a 10 milioni di euro, che rimangono senza fornitore di energia elettrica a seguito dell'esclusione di quest'ultimo dall'Elenco venditori, sono forniti di energia elettrica nell'ambito del servizio di salvaguardia di cui all'articolo 1, comma 60, della legge 4 agosto 2017, n. 124. Fino alla data di cui al medesimo articolo 1, comma 60, della legge 4 agosto 2017, n. 124, i suddetti clienti sono forniti nell'ambito del servizio di maggior tutela.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        82-
					<an:i>quinques.</an:i>
					 I clienti finali diversi dai clienti domestici e dalle imprese connesse in bassa tensione con meno di 50 dipendenti e un fatturato annuo non superiore a 10 milioni di euro, che rimangono senza fornitore di energia elettrica a seguito dell'esclusione di quest'ultimo dall'Elenco venditori, sono serviti nell'ambito del servizio di salvaguardia di cui al decreto del Ministro sviluppo economico 23 novembre 2007''.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
