<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-06-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="282"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-06-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-06-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-26"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-06-26/282/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36390" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32851" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32851" showAs="Anna Bilotti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="Erika Stefani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32727" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32727" showAs="Juliane Unterberger"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>282</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la giustizia Ostellari.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.282 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:15:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,15
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Introduzione del delitto di femminicidio e altri interventi normativi per il contrasto alla violenza nei confronti delle donne e per la tutela delle vittime">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1433</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione del delitto di femminicidio e altri interventi normativi per il contrasto alla violenza nei confronti delle donne e per la tutela delle vittime</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">-          e petizione n. 144 ad esso attinente</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue la discussione sospesa nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'illustrazione degli emendamenti presentati.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36390" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36390"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e42" href="#p36390">CUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) illustra il complesso degli emendamenti presentati dal suo Gruppo, diretti a contribuire ad una migliore definizione della fattispecie criminosa e a introdurre specifiche misure di sostegno, anche economico, per le donne vittime di violenza. Con riguardo all'articolo 1, le proposte presentate da un lato tipizzano meglio la fattispecie introducendo i concetti di dominio, possesso, controllo e danno rilievo al diritto all'autodeterminazione della persona offesa. Sotto il profilo della configurazione giuridica, gli emendamenti hanno trasformato la fattispecie del femminicidio in una specifica aggravante secondo le indicazioni emerse nel corso delle audizioni. Al fine di evitare censure di incostituzionalità, inoltre le proposte hanno esteso la fattispecie anche alle soggettività escluse dal testo proposto dal Governo ovvero anche le donne non biologicamente tali. Sottolinea quindi la bontà dell'emendamento 6.0.6 che in relazione all'articolo 91 del codice di procedura penale prevede la possibilità per i centri antiviolenza di intervenire nei giudizi aventi ad oggetto i reati contro le donne. Sotto il profilo fondamentale della prevenzione e dell'educazione, inoltre, il suo Gruppo ha presentato emendamenti sia per rifinanziare il fondo per il reddito di libertà - strumento essenziale per assicurare un sostegno alle donne che escono dal circuito della violenza - sia per introdurre l'educazione sessuale e affettiva nelle scuole. Infine rileva come molti Gruppi abbiano presentato proposte per modificare l'articolo 575 del codice penale nel senso di sostituire la parola &quot;uomo&quot; con la parola &quot;persona&quot;: anche l'emendamento a sua firma 1.10 va in questa direzione e pertanto esprime l'auspicio che la maggioranza e il Governo possano accogliere questo indirizzo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e50" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra i quattro emendamenti a sua prima firma, tutti volti a migliorare specifici aspetti del testo che, nel suo complesso, rappresenta certamente un passo in avanti nella tutela delle donne contro la violenza. Con riguardo all'articolo 1 la sua proposta 1.27 perimetra in maniera più efficace la fattispecie del reato di femminicidio individuando delle condotte tipiche che possono essere provate più agevolmente in sede processuale. L'emendamento 1.200 di iniziativa delle relatrici, d'altronde, va nella stessa direzione della sua proposta di modifica e pertanto conferma l'intenzione di migliorare il testo dettagliando meglio la fattispecie di reato per eliminare le criticità interpretative evidenziate. Gli ulteriori emendamenti si concentrano, invece, sugli aspetti processuali emersi nel corso dell'ampio ciclo di audizioni svolto dalla Commissione. In primo luogo, l'emendamento 2.15 è diretto ad eliminare l'automatismo previsto dal disegno di legge in materia di misure cautelari custodiali per i reati del cosiddetto &quot;codice rosso&quot;. L'automatismo proposto, infatti, oltre a contrastare con i principi così come interpretati dalla Corte costituzionale non appare conforme all'indirizzo pienamente garantista che questa maggioranza e questo Governo hanno impresso ai provvedimenti in materia di giustizia approvati nel corso di questa legislatura. L'idea di fondo è quella di deflazionare la custodia e le misure cautelari in carcere garantendo al contempo una assoluta rigidità nella fase di esecuzione della pena. Si dichiara tuttavia convinto che il Governo stia già lavorando su questo tema per eliminare le criticità riscontrate, soprattutto sotto il profilo sistematico. L'emendamento 2.47 interviene invece sul ruolo della parte offesa nel procedimento di patteggiamento: pur comprendendo le ragioni di sensibilità nei confronti delle vittime e dei loro familiari, ritiene che la previsione di cui al numero 2 della lettera h) dell'articolo 2 sia completamente incongrua rispetto alla sistematica del codice di rito, nonché avuto riguardo alla linea politica della maggioranza. D'altronde, anche in sede di esame dei disegni di legge costituzionale, Atto Senato 427 e connessi, il suo Gruppo e tutta la Commissione giustizia hanno insistito sul principio che il ruolo della persona offesa non dovesse rappresentare un elemento processuale ma appunto un principio generale. Infine, la proposta 2.36 è diretta a mitigare la disposizione secondo cui nei casi di reati del codice rosso il pubblico ministero debba provvedere personalmente all'audizione della persona offesa entro i tre giorni. Tale previsione, come sottolineato da tutti i magistrati intervenuti in audizione, rischia di compromettere seriamente l'organizzazione sia degli uffici giudiziari di maggiori dimensioni - che pure dispongono di magistrati specializzati - sia le procure minori in cui non vi è specializzazione e dove le denunce relative a questi reati sono quasi il 50 per cento del totale. Alla luce di queste notevoli difficoltà organizzative per gli uffici giudiziari appare ragionevole pertanto la previsione della possibilità di poter delegare un ufficiale di polizia giudiziaria specialmente formato all'audizione delle vittime di violenza. Conclude auspicando una riflessione di tutta la maggioranza e del Governo su questi temi che rispecchiano i principi dell'indirizzo politico portato avanti sino a questo momento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32851" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32851"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e58" href="#p32851">BILOTTI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime anzitutto apprezzamento per il lavoro istruttorio svolto dalla Commissione e per l'atteggiamento di apertura e collaborativo della maggioranza su un tema che deve unire tutte le forze politiche. Gli emendamenti a sua prima firma si iscrivono pertanto nel solco dell'obiettivo comune di una garanzia totale della vittima di violenza e dei suoi familiari, anche alla luce di vicende di cronaca recenti che hanno reso evidenti lacune nel sistema normativo vigente e che è compito del legislatore riconoscere e colmare. L'emendamento 1.12 prevede l'inserimento, tra le aggravanti dell'omicidio di cui all'articolo 577 del codice penale, la violenza manifestamente sproporzionata dell'atto omicidiario. Tale aggravante ha come modello il concetto del cosiddetto 
							<an:i>overkilling</an:i>
							 propriodella tradizione anglosassone che punisce più gravemente l'omicidio connesso con eccesso di mezzi e di violenza. Laddove approvata, questa proposta eliminerebbe il rischio che non sia riconosciuta l'aggravante della mera crudeltà in casi come quello per esempio dell'omicidio Cecchettin in cui l'omicida ha infierito con inusitata violenza sul corpo della vittima. Ispirata alle medesime ragioni pragmatiche di tutela delle donne è anche la proposta 2.23 diretta a garantire un'informazione tempestiva e continua alla vittima degli spostamenti dell'indagato o dell'imputato. Infine, anche l'emendamento 6.0.7 mira alla tutela delle vittime di crimini domestici e dei loro familiari da episodi - purtroppo sempre più frequenti - di vittimizzazione secondaria commessi dai cosiddetti 
							<an:i>hackers</an:i>
							 nelle piattaforme 
							<an:i>internet</an:i>
							 o telematiche.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e72" href="#p29185">STEFANI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra gli emendamenti presentati dal suo Gruppo tutti diretti a migliorare il testo e le procedure ivi previste. Ad esempio, anche per la sua parte politica il tema dell'audizione della persona offesa di cui all'articolo 2, comma 1, lettera f) n. 5, necessita di alcune integrazioni per consentire in determinati casi la possibilità anche per la polizia giudiziaria di audire le vittime del reato, su delega del pubblico ministero che espliciti le esigenze specifiche di indagine. Riservandosi di intervenire nel dettaglio in sede di votazione delle singole proposte, sottolinea in particolare l'opportunità per la Commissione di accogliere due emendamenti - le proposte 1.0.1 e 3.0.1 - diretti a risolvere due questioni molto specifiche ma attinenti al tema della violenza contro le donne. L'emendamento 1.0.l modifica l'articolo 577 in materia di aggravanti dell'omicidio: poiché con la legge Cartabia è possibile attualmente presentare insieme la domanda di separazione e divorzio, con tempi di trattazione molto brevi, la vigente diversità di pena prevista per il coniuge separato e quello divorziato non appare del tutto coerente con tale nuovo procedimento. Pertanto, l'emendamento parifica, sotto il profilo delle aggravanti, la posizione del coniuge separato a quello divorziato. La proposta 3.0.1 nasce invece dalla mozione n. 109 approvata dal Senato lo scorso febbraio in materia di aggressioni di tipo sessuale attraverso l'uso di sostanze psicotrope e stupefacenti. In particolare, poiché tale odioso fenomeno è sempre più frequente, si chiede l'istituzione di un tavolo tecnico permanente per l'elaborazione di procedure 
							<an:i>standard</an:i>
							 e raccomandazioni per l'individuazione delle diverse tipologie di prelievi da effettuare al fine di individuare la sostanza usata. Chiede infine, anche a nome del senatore Potenti, di aggiungere la firma a tutti gli emendamenti presentati dal suo Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32727" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32727"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e82" href="#p32727">UNTERBERGER</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) si dichiara favorevole all'introduzione del reato di femminicidio e delle aggravanti speciali previste dall'articolo 1. Ritiene tuttavia che, se si vuole combattere in un'ottica di lungo periodo e culturale la violenza sulle donne occorre intervenire anche contro le manifestazioni d'odio espresse sulla rete e sulle piattaforme 
							<an:i>social</an:i>
							 nei loro confronti. Auspica pertanto che la maggioranza e il Governo possano accogliere la sua proposta 1.52 diretta ad inserire nel codice penale il reato di propaganda e istigazione a delinquere per motivi di discriminazione di genere. Tale nuova fattispecie è stata peraltro delineata anche in una recente direttiva europea a cui lo Stato italiano dovrà dare attuazione ed è l'unico strumento che consente di punire commenti e comportamenti denigratori rivolti a tutte le donne in quanto tali che contribuiscono a creare i presupposti, anche culturali e sociali, per l'esplosione della violenza. Sul tema ha presentato altresì un disegno di legge ed un'interrogazione al Governo: ritiene tuttavia che questo provvedimento rappresenti la sede più opportuna per un intervento complessivo di tutela penale delle donne contro la violenza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e92" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), come già evidenziato nel suo intervento in discussione generale, dichiara di apprezzare lo spirito di collaborazione che ha informato i lavori della Commissione durante 
							<an:i>l'iter</an:i>
							 di esame del provvedimento. Di particolare rilievo rispetto ad un lavoro comune di tutela delle donne vittime di violenza è la proposta 2.14 in materia di valutazione del rischio nell'adozione delle misure cautelari nel caso dei reati del codice rosso. Infatti, nei reati di violenza contro le donne la valutazione del rischio di reiterazione o aggravamento del reato rappresenta un momento fondamentale per tutelare l'integrità fisica della vittima e dei suoi prossimi congiunti. Nello stesso senso si muove anche la proposta 2.28 relativa all'automatismo nell'applicazione delle misure cautelari custodiali: nei reati di violenza di genere è essenziale il tempestivo intervento per garantire l'incolumità fisica della vittima. Con riguardo invece alla nuova fattispecie del reato introdotto dall'articolo 1 rileva come, pur sussistendo nel suo Gruppo politico opinioni variegate, sia personalmente a favore dell'introduzione di una fattispecie di reato autonoma per il femminicidio anziché di una aggravante. Pur essendo in linea generale contraria all'introduzione di nuovi reati, il femminicidio rappresenta un'eccezione per le ragioni sostenute anche dal senatore Scalfarotto: la violenza maschile contro le donne costituisce un rischio e un pericolo sociale che, per i suoi effetti sistemici può giustificare l'introduzione di una legislazione speciale come è già accaduto per i reati di mafia. La configurazione del femminicidio come reato autonomo non è ascrivibile alla funzione educativa del codice penale a cui personalmente non crede; tuttavia il codice penale, attualmente, nega l'autonomia di questa fattispecie perché ne nega la specificità e ne disconosce la matrice. E' invece fondamentale proprio il riconoscimento della specificità della matrice per l'individuazione del fenomeno: l'introduzione di un reato autonomo nel codice ha una funziona legittimante proprio in questo senso. D'altronde, come emerso nelle audizioni più autorevoli, anche di magistrati che hanno ricoperto per anni funzioni di pubblico ministero per le fasce deboli, l'introduzione della fattispecie autonoma e non dell'aggravante consente al magistrato incaricato di individuare immediatamente la fattispecie di reato per l'iscrizione ai sensi del codice di rito. Inoltre, il tema delle aggravanti coinvolge il delicato equilibrio nel bilanciamento tra circostanze attenuanti e aggravanti, che nel testo proposto dal Governo viene temperato consentendo dei margini di discrezionalità. In linea generale è favorevole alla cancellazione dell'ergastolo come pena detentiva prevista nel codice penale in quanto contrasto con il principio della funzione rieducativa della pena; tuttavia, nell'ambito di una sistematica del diritto penale che riconosce tale pena è assolutamente coerente la previsione dell'ergastolo per il reato di femminicidio. Pur favorevole ad un reato autonomo, ritiene in ogni caso che proprio al fine di telare le vittime e non rendere più difficile la prova in giudizio sia necessario modificare il testo della fattispecie attraverso una migliore definizione delle condotte che possano fotografare elementi materiali facilmente riscontrabili come il dominio, il controllo, il possesso, la sopraffazione che sono elementi già oggi utilizzati dalla giurisprudenza, più riconoscibili rispetto all'odio. Auspica infine l'individuazione di una sintesi unitaria tra tutte le proposte emendative prestate sia dalla maggioranza che dalle opposizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e102" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
