<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.203"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-10-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-10-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156-B/A/18.203/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2156-B" showAs="DDL 2156-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/3847" showAs="Caruso"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2156-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.203</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Caruso</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">«Art. 18.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Norme in materia di collocamento fuori ruolo dei magistrati ordinari, amministrativi e contabili e degli avvocati e procuratori dello Stato)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Tutti gli incarichi, comunque denominati, presso istituzioni, organi ed enti pubblici, nazionali ed internazionali, attribuiti a magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari, avvocati e procuratori dello Stato, devono essere svolti con contestuale collocamento in posizione di fuori ruolo, che deve permanere per tutta la durata dell'incarico. Gli incarichi in corso alla data di entrata in vigore della presente legge cessano di diritto se nei centottanta giorni successivi non viene adottato il provvedimento di collocamento fuori ruolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le disposizioni di cui al comma 1 non si applicano:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 agli incarichi di insegnamento conferiti dal competente organo di autogoverno;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 agli incarichi di insegnamento conferiti ai magistrati ordinari attraverso i consigli giudiziari:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 agli incarichi di insegnamento conferiti dal Ministero della giustizia, dalla Scuola superiore della magistratura di cui al decreto legislativo 30 gennaio 2006, n. 26, e dalle scuole superiori delle amministrazioni dello Stato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 gli incarichi presso le commissioni elettorali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 agli incarichi di componenti di commissioni di esami di concorso per le varie magistrature;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 agli incarichi di componenti di commissioni di esami nei concorsi per il notariato, per l'avvocatura dello Stato, per i ruoli del personale 
					<an:i>ex</an:i>
					 direttivo e dirigenziale del Ministero della giustizia e per i ruoli degli organi di giustizia diversi da quella ordinaria;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 agli incarichi di componenti di commissioni di esami per l'abilitazione all'esercizio della professione forense;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 per la partecipazione ad organi della giustizia tributaria.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari, gli avvocati e procuratori dello Stato non possono essere collocati fuori ruolo per un tempo che, nell'arco del loro servizio, superi complessivamente dieci anni, anche continuativi. Il predetto collocamento non può, comunque, determinare alcun pregiudizio con riferimento alla posizione rivestita nei ruoli di appartenenza.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il personale collocato fuori ruolo di cui al comma 3 mantiene esclusivamente il trattamento economico fondamentale dell'amministrazione di appartenenza, compresa l'indennità, e i relativi oneri rimangono a carico della stessa.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Le disposizioni di cui al comma 3 si applicano agli incarichi in corso alla data di entrata in vigore della presente legge, fatto salvo quanto previsto dai commi 6 e 7.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le disposizioni di cui al comma 3 non sì applicano ai membri di Governo, alle cariche elettive, nei casi di mandato elettivo presso gli organi di autogoverno e ai componenti delle Corti internazionali, nonché, comunque, in ogni altro caso in cui il collocamento fuori ruolo ha luogo di diritto.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. I magistrati ordinari, amministrativi, contabili e militari, gli avvocati e procuratori dello Stato che, alla data di entrata in vigore della presente legge, hanno già maturato o che, successivamente ad essa, maturano il periodo massimo di fuori ruolo e che ricoprono qualsiasi altro incarico nazionale o internazionale, diverso da quelli di cui al comma 4, si intendono confermati nella posizione ricoperta di fuori ruolo fino al termine dell'incarico, della legislatura, della consiliatura o del mandato relativo all'ente o soggetto presso cui è svolto l'incarico; qualora l'incarico non preveda un termine, il collocamento fuori ruolo si intende confermato per dodici mesi successivi all'entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. All'articolo 15 della legge 24 marzo 1958, n. 195, e successive modificazioni, dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il collocamento fuori ruolo non può in ogni caso essere disposto qualora risulti una scopertura superiore al tre per cento nella pianta organica degli uffici del distretto di Corte di appello cui è assegnato il magistrato. Per i magistrati assegnati alla Corte di cassazione ovvero alla Procura generale presso la medesima si fa riferimento alla relativa pianta organica. Le disposizioni del primo e del secondo periodo non si applicano quando il collocamento fuori ruolo è disposto per consentire lo svolgimento di funzioni elettive, per mandato elettivo presso gli organi di autogoverno, nonché comunque nei casi in cui il collocamento fuori ruolo ha luogo di diritto&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
