<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="wcomp5" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
						<an:componentData id="wcomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
						<an:componentData id="wcomp7" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2426"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="ecomp5" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
						<an:componentData id="ecomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
						<an:componentData id="ecomp7" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazioneTecnica.xml" showAs="Relazione tecnica" name="Relazione tecnica"/>
						<an:componentData id="mcomp5" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/annesso.xml" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
						<an:componentData id="mcomp6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
						<an:componentData id="mcomp7" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-10-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-10-21" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica"/>
				<an:hasAttachment id="annex5" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge"/>
				<an:hasAttachment id="annex6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:hasAttachment id="annex7" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Presidente del Consiglio dei ministri"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab3Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'economia e delle finanze"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab5Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro del lavoro e delle politiche sociali"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab7Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaab9Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'interno"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaac11Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro della difesa"/>
				<an:TLCRole id="w1aaab1b2aaac13Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro per le pari opportunità e la famiglia"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DRAGHI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FRANCO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="ORLANDO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DI MAIO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="LAMORGESE"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GUERINI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aaab1b2aaac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BONETTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, recante misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				presentato dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab1" as="#w1aaab1b2aaab1Aa">Presidente del Consiglio dei ministri (DRAGHI)</an:docProponent>
				dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab3" as="#w1aaab1b2aaab3Aa">Ministro dell'economia e delle finanze (FRANCO)</an:docProponent>
				dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab5" as="#w1aaab1b2aaab5Aa">Ministro del lavoro e delle politiche sociali (ORLANDO)</an:docProponent>
				dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab7" as="#w1aaab1b2aaab7Aa">Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale (DI MAIO)</an:docProponent>
				dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaab9" as="#w1aaab1b2aaab9Aa">Ministro dell'interno (LAMORGESE)</an:docProponent>
				dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaac11" as="#w1aaab1b2aaac11Aa">Ministro della difesa (GUERINI)</an:docProponent>
				e dal 
				<an:docProponent refersTo="#w1aaab1b2aaac13" as="#w1aaab1b2aaac13Aa">Ministro per le pari opportunità e la famiglia (BONETTI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 21 OTTOBRE 2021</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1aaab4b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab4b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab4b1b1b1">
						<an:p> È convertito in legge il decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, recante misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab4b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab4b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2426"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il presente disegno di legge è volto alla conversione in legge del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, recante misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo</an:span>
						 I – MISURE URGENTI IN MATERIA FISCALE
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 1. – 
						<an:i>(Rimessione in termini per la Rottamazione-ter e saldo e stralcio)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						In considerazione degli effetti economici dell'emergenza da COVID-19, la disposizione interviene sull'articolo 68, comma 3, del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, per rimodulare i termini per pagare le rate della definizione agevolata « rottamazione-
						<an:i>ter</an:i>
						 » e del « saldo e stralcio » originariamente in scadenza a decorrere dall'anno 2020.
						<an:eol/>
						Nello specifico, potranno essere versate entro il 30 novembre 2021, senza incorrere nell'inefficacia della definizione, le rate delle predette definizioni già in scadenza nel 2020 e quelle in scadenza dal 28 febbraio al 31 luglio 2021, ivi comprese quelle per le quali il debitore non abbia provveduto al tempestivo adempimento nei maggiori termini stabiliti dal vigente comma 3 del citato articolo 68.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 2. – 
						<an:i>(Estensione del termine di pagamento per le cartelle di pagamento notificate nel periodo dal 1° settembre 2021 al 31 dicembre 2021)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>In considerazione degli effetti economici derivanti dall'emergenza epidemiologica da COVID-19, la disposizione prevede il prolungamento da sessanta a centocinquanta giorni del termine per il pagamento spontaneo delle somme richieste con le cartelle di pagamento notificate dall'agente della riscossione dal 1° settembre al 31 dicembre 2021. Pertanto, fino allo scadere del predetto termine di centocinquanta giorni dalla notifica, non saranno dovuti interessi di mora. Prima di tale scadenza, inoltre, l'agente della riscossione non potrà dare corso all'attività di recupero coattivo del debito iscritto a ruolo.</an:p>
					<an:p>
						Art. 3. – 
						<an:i>(Estensione della rateazione per i piani di dilazione)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						In considerazione degli effetti economici derivanti dall'emergenza epidemiologica da COVID-19, il comma 1, limitatamente ai piani di rateizzazione in essere alla data di inizio del periodo di sospensione di cui all'articolo 68 del decreto-legge n. 18, del 2020, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 27 del 2020, estende da dieci a diciotto il numero delle rate che, se non pagate, determina la decadenza dal provvedimento di rateizzazione precedentemente concesso.
						<an:eol/>
						Il comma 2 stabilisce che i debitori decaduti, alla data di entrata in vigore del decreto-legge in commento, da piani di dilazione di cui all'articolo 19 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, in essere alla data dell'8 marzo 2020, sono automaticamente riammessi ai medesimi piani, con riferimento ai quali il termine di pagamento della rate sospese durante l'emergenza pandemica è fissato al 31 ottobre 2021, precisando, tuttavia, che a tali piani si applicano le disposizioni del comma 1. Pertanto, i debitori interessati incorreranno nella decadenza del beneficio cui sono stati così riammessi soltanto in caso di mancato pagamento di diciotto rate dei piani di dilazione in parola.
						<an:eol/>
						Il comma 3 precisa che, con riferimento ai piani di dilazione di cui al comma 2:
						<an:eol/>
						<an:i>a)</an:i>
						 restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e gli adempimenti svolti dall'agente della riscossione nel periodo dal 1° ottobre 2021 alla data di entrata in vigore del decreto-legge in commento e sono fatti salvi gli effetti prodottisi e i rapporti giuridici sorti sulla base degli stessi;
						<an:eol/>
						<an:i>b)</an:i>
						 restano acquisiti, per quanto attiene ai versamenti delle rate sospese eventualmente eseguiti nello stesso periodo, gli interessi di mora corrisposti ai sensi dell'articolo 30, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica n. 602 del 1973, ovvero le sanzioni e le somme aggiuntive corrisposti ai sensi dell'articolo 27, comma 1, del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 4. – 
						<an:i>(Integrazione del contributo a favore di Agenzia delle entrate – Riscossione per il triennio 2020-2022)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						La disposizione è finalizzata ad ampliare il valore del contributo di cui all'articolo 1, commi 326 e 327, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, per compensare gli effetti economici e finanziari sul bilancio dell'agente della riscossione nazionale, Agenzia delle entrate-Riscossione, derivanti dalle misure di sostegno in favore di cittadini e imprese introdotte dai provvedimenti legislativi emanati nel corso del primo semestre 2021 in conseguenza dell'emergenza epidemiologica da COVID-19, che hanno più volte rinviato il termine di ripartenza delle attività di riscossione inizialmente stabilito al 1° gennaio 2021 dal decreto-legge 7 ottobre 2020, n. 125, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 novembre 2020, n. 159.
						<an:eol/>
						Il successivo decreto-legge 31 dicembre 2020, n. 183, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2021, n. 21, ha stabilito il differimento al 28 febbraio 2021 del termine di sospensione dei versamenti di tutte le entrate tributarie e non tributarie derivanti da cartelle di pagamento, avvisi di addebito e avvisi di accertamento affidati all'agente della riscossione nonché di tutte le attività di notifica e di riscossione coattiva.
						<an:eol/>
						Successivamente, il decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69 (cosiddetto « decreto sostegni »), ha disposto l'ulteriore proroga del termine finale della sopra citata sospensione al 30 aprile 2021, poi ulteriormente rinviato al 30 giugno 2021 dal decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106 (cosiddetto « decreto sostegni-
						<an:i>bis</an:i>
						 »).
						<an:eol/>
						Infine, il decreto-legge 30 giugno 2021, n. 99 (successivamente abrogato e confluito nell'articolo 9, comma 1, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106) ha previsto il differimento del termine finale della sospensione delle attività di notifica e di riscossione al 31 agosto 2021.
						<an:eol/>
						Per contribuire al raggiungimento dell'equilibrio economico e finanziario dell'ente della riscossione, il cui attuale sistema di remunerazione è basato prevalentemente sull'aggio da riscossione oltre che sui rimborsi dei diritti di notifica e delle spese sostenute per le procedure coattive di recupero, viene quindi prevista, per l'esercizio 2021, l'integrazione di 100 milioni di euro del contributo di cui all'articolo 1, commi 326 e 327, della legge 30 dicembre 2018, n. 145. Pertanto il contributo annuo per l'esercizio 2021, già previsto in 112 milioni di euro, ammonta a 212 milioni di euro, e il contributo per il triennio 2020-2022, complessivamente già previsto in 450 milioni di euro dall'articolo 1, commi 326 e 327, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, ammonta a 550 milioni di euro.
						<an:eol/>
						L'incremento di 100 milioni di euro per il 2021 rispetto alla dotazione già prevista per il triennio è stato quantificato in esito dell'aggiornamento delle stime di incasso previste per l'esercizio, e dei relativi assestamenti del 
						<an:i>budget</an:i>
						 economico, quale effetto delle reiterate proroghe del termine di sospensione della riscossione nazionale.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 5. – 
						<an:i>(Disposizioni urgenti in materia fiscale)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						Commi da 1 a 4. Al fine di favorire l'incremento della 
						<an:i>compliance</an:i>
						 fiscale attraverso l'utilizzo di strumenti di pagamento telematici, l'articolo 1, commi da 540 a 544, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, ha istituito – definendone termini e modalità – la cosiddetta « lotteria dei corrispettivi », un sistema di estrazione a sorte di premi attribuiti nel quadro di una lotteria nazionale, alla quale possono partecipare tutte le persone fisiche maggiorenni, residenti nel territorio dello Stato, che effettuano – esclusivamente attraverso strumenti che consentano il pagamento elettronico e fuori dall'esercizio di attività di impresa, arte o professione – acquisti di beni o servizi presso esercenti che trasmettono telematicamente i corrispettivi, ai sensi dell'articolo 2, comma 1, del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127.
						<an:eol/>
						La finalità delle disposizioni di cui ai commi da 1 a 4 è duplice: da un lato ridefinire la destinazione delle risorse complessivamente stanziate a legislazione vigente nel bilancio dello Stato, con esplicita indicazione tra quota destinata ai premi e quota riservata alle spese amministrative; dall'altro, semplificare e rendere più efficiente il processo di stanziamento e gestione delle risorse destinate alle Agenzie, appostandole direttamente sui rispettivi capitoli di funzionamento, sul presupposto che tali attività rientrino nell'ambito dei normali compiti istituzionali delle stesse Agenzie e, quindi, assoggettabili alle usuali procedure di programmazione, monitoraggio e verifica previste dal rapporto convenzionale ai sensi dell'articolo 59 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300.
						<an:eol/>
						Il comma 1, nei limiti dello stanziamento fissato a legislazione vigente per le spese della lotteria degli scontrini, definisce chiaramente le risorse complessivamente destinate alla copertura delle spese di gestione della medesima lotteria, quantificando esattamente – per gli anni 2021, 2022 e, a regime, a partire dall'anno 2023 – sia l'importo annuo delle risorse destinate al pagamento dei premi (lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						) sia l'ammontare delle somme destinate alla copertura delle spese amministrative e di comunicazione. Il comma 2 autorizza il Ministero dell'economia e delle finanze a rimodulare le predette risorse, operando le occorrenti variazioni, anche in conto residui, ai fini dell'assegnazione delle risorse sui pertinenti capitoli del bilancio dello Stato.
						<an:eol/>
						Il comma 3 sostituisce il comma 1-
						<an:i>ter</an:i>
						 dell'articolo 141 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, recante misure urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonché di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19, prevedendo che l'affidamento della gestione delle spese amministrative e di comunicazione della lotteria degli scontrini al Dipartimento dell'amministrazione generale, del personale e dei servizi del Ministero dell'economia e delle finanze, d'intesa con il Dipartimento delle finanze, sia limitato all'esercizio 2020 mentre, a partire dal 2021, trovi attuazione il nuovo meccanismo previsto dai precedenti commi 1 e 2.
						<an:eol/>
						Il comma 4, per esigenze di coordinamento normativo, ristabilisce la formulazione dell'articolo 18, comma 2, del decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2018, n. 136, nella versione antecedente alle modifiche apportate dall'articolo 1, comma 1096, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, al fine di consentire nuovamente l'appostamento delle risorse destinate ai premi nel fondo della lotteria dei corrispettivi.
						<an:eol/>
						Comma 5. L'articolo 36-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69, ha introdotto un credito d'imposta per le imprese esercenti le attività teatrali e gli spettacoli dal vivo che hanno subito nell'anno 2020 una riduzione del fatturato di almeno il 20 per cento rispetto all'anno 2019. Il credito d'imposta spetta per le spese sostenute nell'anno 2020 per la realizzazione delle suddette attività ed è utilizzabile nella dichiarazione dei redditi relativa al periodo d'imposta nel quale è stata sostenuta la spesa ovvero in compensazione, ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.
						<an:eol/>
						Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono stabiliti i criteri e le modalità di applicazione e di fruizione del credito d'imposta, al fine del rispetto del limite di spesa di 10 milioni di euro per l'anno 2021.
						<an:eol/>
						La norma (comma 5) dispone una variazione del comma 5 del citato articolo 36-
						<an:i>bis</an:i>
						, finalizzata a modificare le modalità di utilizzo del credito d'imposta. In particolare, viene soppressa la possibilità di utilizzare il credito nella dichiarazione dei redditi prevedendo, dunque, quale unica modalità di fruizione la compensazione ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241. Tale modifica consente all'Agenzia delle entrate di verificare in tempo reale un'eventuale fruizione del credito in misura eccedente rispetto all'ammontare riconosciuto e assicurare, così, il controllo del rispetto del limite di spesa pari a 10 milioni di euro per il 2021 previsto dal comma 6.
						<an:eol/>
						Comma 6. La disposizione di cui al comma 6 intende risolvere le criticità derivanti dall'applicazione della disposizione di cui all'articolo 2, comma 2, del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1° dicembre 2016, n. 225 – come riscontrate nell'arco di oltre quattro anni dall'entrata in vigore della stessa –, ai fini dell'attività istruttoria condotta dal Ministero dell'economia e delle finanze per l'adozione del decreto del Ministro ai sensi dell'articolo 17, comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46.
						<an:eol/>
						L'articolo 2, comma 2, del decreto-legge n. 193 del 2016, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 225 del 2016, ha previsto che le amministrazioni locali, come individuate dall'Istituto nazionale di statistica (ISTAT) ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, possono deliberare di affidare al soggetto preposto alla riscossione nazionale le attività di riscossione, spontanea e coattiva, delle entrate tributarie o patrimoniali proprie e, fermo restando quanto previsto dall'articolo 17, commi 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 3-
						<an:i>ter</an:i>
						, del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46, delle società da esse partecipate.
						<an:eol/>
						Come noto, il Ministro dell'economia e delle finanze può autorizzare, ai sensi del citato articolo 17, comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						, la riscossione a mezzo ruolo di specifiche tipologie di crediti delle società per azioni a partecipazione pubblica, previa valutazione della rilevanza pubblica di tali crediti.
						<an:eol/>
						Con l'entrata in vigore dell'articolo 2, comma 2, del decreto-legge n. 193 del 2016, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 225 del 2016, a decorrere dal 1° luglio 2017 si è reso necessario acquisire, nel caso di società per azioni partecipate da una pluralità di amministrazioni locali (come nel caso tipico delle società che gestiscono il servizio idrico integrato), anche la delibera di affidamento della riscossione al soggetto preposto alla riscossione nazionale da parte di tutte le amministrazioni locali partecipanti.
						<an:eol/>
						Tale interpretazione dell'articolo 2, comma 2, del citato decreto-legge n. 193 del 2016 è stata condivisa con le diverse articolazioni dell'Amministrazione economico-finanziaria, a seguito dei lavori condotti da un apposito tavolo tecnico costituito presso il Ministero. Detta interpretazione, inoltre, è stata anche favorevolmente apprezzata dalla giurisprudenza amministrativa (si veda la sentenza n. 7606 del 2 luglio 2020 del TAR Lazio, sezione II).
						<an:eol/>
						Tuttavia, la stessa ha determinato forti incertezze e difficoltà negli operatori del settore (soprattutto nel caso di società la cui partecipazione pubblica risulti frazionata tra un numero elevato di amministrazioni locali), tanto che, a fronte di oltre quindici richieste di autorizzazione alla riscossione coattiva a mezzo ruolo ai sensi dell'articolo 17, comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						, del decreto legislativo n. 46 del 1999, soltanto due società pubbliche sono riuscite a produrre le delibere di affidamento della riscossione da parte delle amministrazioni locali che partecipano le società.
						<an:eol/>
						Pertanto, ancorché sotto il profilo squisitamente giuridico l'interpretazione e l'applicazione della norma in argomento appaia corretta, sotto il profilo operativo si è consapevoli che la stessa costituisca un ostacolo per le società per azioni partecipate da amministrazioni locali, ai fini dell'accesso allo strumento del ruolo per la riscossione di crediti aventi rilevanza pubblica.
						<an:eol/>
						La modifica normativa proposta intende, pertanto, risolvere alla radice le difficoltà applicative delle disposizioni recate dalla normativa sopra descritta, eliminando la necessità della delibera delle amministrazioni locali come individuate dall'Istituto nazionale di statistica (ISTAT) ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, per l'affidamento all'Agenzia delle entrate-Riscossione delle attività di riscossione delle entrate delle società da esse partecipate.
						<an:eol/>
						In ogni caso, per tali società rimarrebbe la possibilità (e la necessità) di essere autorizzate, con decreto da adottare ai sensi dell'articolo 17, comma 3-
						<an:i>bis,</an:i>
						 del decreto legislativo n. 46 del 1999, alla riscossione coattiva tramite ruolo delle proprie entrate.
						<an:eol/>
						I commi da 7 a 12 sono finalizzati a consentire alle imprese che si siano avvalse, in modo non corretto, della previgente disciplina del credito d'imposta per attività di ricerca e sviluppo di cui all'articolo 3 del decreto-legge 23 dicembre 2013, n. 145, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 febbraio 2014, n. 9, di procedere alla regolarizzazione della propria posizione fiscale, senza applicazione di sanzioni e interessi, attraverso il riversamento anche rateale dell'importo del credito utilizzato in compensazione.
						<an:eol/>
						L'opportunità di un tale approccio muove dall'esigenza di prendere atto delle difficoltà tecniche e delle incertezze che hanno caratterizzato la disciplina agevolativa in parola. Infatti, l'estremo tecnicismo che caratterizza la materia ha richiesto ripetuti interventi di prassi a opera dell'Agenzia delle entrate e del Ministero dello sviluppo economico che, in alcuni casi, sono intervenuti in epoca successiva alla fruizione del beneficio da parte delle imprese. Al riguardo, particolare rilievo hanno assunto i chiarimenti dettati dall'Agenzia delle entrate e dal Ministero dello sviluppo economico in diversi recenti interventi di prassi (si veda, per la prassi dell'Agenzia delle entrate, la risoluzione n. 46 del 2018, la risoluzione n. 40 del 2019 e la circolare n. 8 del 2019), nonché gli interventi normativi succedutisi nel corso degli ultimi anni.
						<an:eol/>
						In particolare, il comma 7 consente alle imprese che, in relazione al periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2019 e ai periodi di imposta precedenti, hanno applicato in modo non corretto la disciplina di cui all'articolo 3 del decreto-legge n. 145 del 2013, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 9 del 2014, di procedere al riversamento del credito utilizzato in compensazione senza applicazione di sanzioni e interessi.
						<an:eol/>
						Il comma 8 delimita l'ambito di applicazione della regolarizzazione stabilendo che la stessa è riservata ai soggetti che, nei suddetti periodi d'imposta, abbiano realmente svolto, sostenendo le relative spese, attività in tutto o in parte non qualificabili come attività di ricerca e sviluppo, ammissibili nell'accezione rilevante ai fini del credito d'imposta. Inoltre, sono ammessi alla procedura anche i soggetti che, in relazione al periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2016, hanno applicato il comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 dell'articolo 3 del citato decreto-legge n. 145 del 2013, in maniera non conforme a quanto dettato dalla disposizione d'interpretazione autentica recata dall'articolo 1, comma 72, della legge 30 dicembre 2018, n. 145. La procedura di riversamento spontaneo può essere utilizzata anche dai soggetti che abbiano commesso errori nella quantificazione o nell'individuazione delle spese ammissibili in violazione dei principi di pertinenza e congruità, nonché nella determinazione della media storica di riferimento. Non possono comunque avvalersi della procedura di riversamento i contribuenti che hanno posto in essere condotte fraudolente, simulate, ovvero artatamente perfezionate tramite l'utilizzo di documenti, contratti e documentazione contabile falsa, sia in senso materiale sia in senso ideologico.
						<an:eol/>
						I commi 9 e 10 delineano la procedura per avvalersi della regolarizzazione, stabilendo che le imprese che intendono avvalersi della stessa devono trasmettere, entro il 30 settembre 2022, una comunicazione all'Agenzia delle entrate. L'importo del credito utilizzato in compensazione indicato nella comunicazione inviata all'Agenzia delle entrate deve essere riversato entro il 16 dicembre 2022, ovvero in tre rate annuali di pari importo, a decorrere dalla medesima data del 16 dicembre 2022. In caso di rateazione sono dovuti, a decorrere dal 17 dicembre 2022, gli interessi calcolati al tasso legale.
						<an:eol/>
						Il comma 11 stabilisce che la regolarizzazione si perfeziona con l'integrale versamento di quanto dovuto.
						<an:eol/>
						Il comma 12 prevede che la procedura di regolarizzazione non può essere attivata se, alla data di entrata in vigore della disposizione, l'utilizzo in compensazione, totale o parziale, del credito d'imposta è già stato rilevato con un atto di recupero o con altri provvedimenti impositivi, resisi definitivi. Al contrario, anche in considerazione delle finalità 
						<an:i>latu sensu</an:i>
						 deflattive che si intende perseguire, viene previsto che se l'utilizzo in compensazione del credito è già stato accertato, con provvedimenti non ancora resisi definitivi, o constatato ad opera dell'Amministrazione finanziaria, l'impresa può utilizzare la procedura di riversamento solo aderendo interamente alle pretese impositive 
						<an:i>in fieri</an:i>
						.
						<an:eol/>
						La disposizione di cui al comma 13 interviene sul comma 13 dell'articolo 1 del decreto-legge n. 41 del 2021, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 69 del 2021, al fine di ricomprendere nel quadro normativo che consente di fruire dei nuovi massimali previsti dalle sezioni 3.1 « Aiuti di importo limitato » e 3.12 « Aiuti sotto forma di sostegno a costi fissi non coperti » della comunicazione della Commissione europea del 19 marzo 2020 C(2020) 1863 
						<an:i>final</an:i>
						, recante « Quadro temporaneo per le misure di aiuto di Stato a sostegno dell'economia nell'attuale emergenza del COVID-19 », e successive modificazioni, anche le misure di aiuto di cui agli articoli 1-
						<an:i>ter</an:i>
						, 5 e 6-
						<an:i>sexies</an:i>
						 del medesimo decreto-legge n. 41 del 2021, nonché le misure introdotte con gli articoli 1 e 4 del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106.
						<an:eol/>
						In particolare, la modifica normativa in esame si rende necessaria affinché sia assicurata la compatibilità con le regole europee sugli aiuti di Stato, nell'ambito di un complesso negoziato con la Commissione europea i cui esiti sono imminenti, anche per le predette disposizioni agevolative non richiamate nel quadro normativo individuato dal citato articolo 1, commi da 13 a 17, del decreto-legge n. 41 del 2021, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 69 del 2021, in quanto introdotte nell'ordinamento successivamente all'entrata in vigore dello stesso.
						<an:eol/>
						Infine, la disposizione integra il disposto del comma 16 del medesimo articolo 1 con lo scopo di acquisire, ai fini dell'emanazione del decreto attuativo ivi previsto, il parere della Conferenza Stato – città ed autonomie locali.
						<an:eol/>
						La norma di cui al comma 14 modifica l'articolo 3, comma 3, del decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, integrando la lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						 con il richiamo ai soggetti iscritti nel registro dei revisori legali, istituito presso il Ministero dell'economia e delle finanze in applicazione del decreto legislativo 27 gennaio 2010, n. 39.
						<an:eol/>
						Per effetto di tale modifica, i revisori legali vengono fatti rientrare nel novero dei soggetti abilitati alla trasmissione delle dichiarazioni annuali e, quindi, all'apposizione del visto di conformità sulle dichiarazioni trasmesse ai sensi dell'articolo 35 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 6. – 
						<an:i>(Semplificazione della disciplina del</an:i>
						 patent box
						<an:i>)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						La norma introduce nel nostro ordinamento un regime agevolativo con riferimento ai costi di ricerca e sviluppo sostenuti dai soggetti titolari di reddito d'impresa in relazione ai marchi d'impresa, ai brevetti industriali, ai 
						<an:i>software</an:i>
						, ai disegni e modelli nonché ai processi, formule e informazioni relativi ad esperienze acquisite nel campo industriale, commerciale o scientifico giuridicamente tutelabili, in sostituzione del vigente regime, introdotto dall'articolo 1, commi da 37 a 45, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come modificato dal decreto-legge 24 gennaio 2015, n. 3, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 marzo 2015, n. 33, e di recente novellato dall'articolo 4 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58. Quest'ultima modifica ha introdotto una generale facoltà di « autoliquidazione » del beneficio da 
						<an:i>patent box</an:i>
						 e quindi la possibilità da parte del contribuente di determinare in maniera autonoma, e indicare direttamente in dichiarazione, l'agevolazione spettante.
						<an:eol/>
						Coerentemente a tale ultima modifica legislativa, in sostituzione del 
						<an:i>patent box</an:i>
						, si introduce una nuova norma, volta ad agevolare i costi di ricerca e sviluppo con l'obiettivo di semplificare e rendere più celere la fruizione del beneficio da parte del contribuente.
						<an:eol/>
						Il nuovo regime consente ai soggetti titolari di reddito d'impresa, inclusi i soggetti residenti in Paesi con i quali sia in vigore un accordo per evitare la doppia imposizione e con i quali lo scambio di informazioni sia effettivo, operanti mediante stabile organizzazione localizzata nel territorio dello Stato, di liquidare autonomamente il beneficio rinviando il confronto con l'Amministrazione finanziaria alla successiva fase di controllo. Come già avviene per il 
						<an:i>patent box</an:i>
						, i contribuenti che optano per il nuovo regime possono beneficiare di un regime di 
						<an:i>penalty protection</an:i>
						, a condizione che si dotino di documentazione idonea il cui contenuto sarà definito con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate. I requisiti di accesso al regime e le modalità di determinazione dell'agevolazione si pongono in linea con le raccomandazioni dell'OCSE (« 
						<an:i>Countering Harmful Tar Practices More Effectively, Taking into Account Transparency and Substance</an:i>
						 », Action 5, 2015 Final Report) che consentono la presenza di agevolazioni per i beni immateriali mediante l'attribuzione di benefici fiscali direttamente collegati alle spese sostenute per la creazione di detti beni.
						<an:eol/>
						La norma prevede una modalità di determinazione del beneficio spettante al contribuente, basata sulla determinazione diretta di una variazione in diminuzione stabilita come percentuale dei costi di ricerca e sviluppo sostenuti per la creazione e sviluppo di beni immateriali. Il regime introdotto assume, pertanto, la sussistenza di un collegamento diretto tra i costi di ricerca e sviluppo e il beneficio fiscale, in quanto detti costi sono utilizzati per determinare l'ammontare del beneficio spettante.
						<an:eol/>
						Nello specifico, il comma 1 della norma definisce l'ambito soggettivo di applicazione della stessa e le modalità di accesso al regime, basate sull'esercizio di un'opzione valida per cinque periodi di imposta, irrevocabile e rinnovabile. L'esplicita previsione della possibilità di rinnovo dell'opzione distingue il regime in parola dal credito di imposta per attività di ricerca e sviluppo, caratterizzando il primo come norma di sistema. Del pari, la modalità di determinazione del beneficio in esame è similare a quella prevista dalle norme che incentivano l'acquisizione di beni strumentali finalizzate all'innovazione dell'attività di impresa. Il comma 2 definisce ulteriormente l'ambito soggettivo di applicazione della norma, estendendolo alle società e agli enti di ogni tipo, con o senza personalità giuridica, non residenti nel territorio dello Stato, a condizione di essere residenti in Paesi con i quali sia in vigore un accordo per evitare la doppia imposizione e con i quali lo scambio di informazioni sia effettivo.
						<an:eol/>
						Il comma 3 stabilisce che il beneficio concesso al contribuente consiste nella maggiorazione della deducibilità, ai fini delle imposte sui redditi, dei costi di ricerca e sviluppo sostenuti dai contribuenti in relazione a 
						<an:i>software</an:i>
						 protetto da 
						<an:i>copyright</an:i>
						, brevetti industriali, marchi d'impresa, disegni e modelli, nonché processi, formule e informazioni relativi ad esperienze acquisite nel campo industriale, commerciale o scientifico giuridicamente tutelabili.
						<an:eol/>
						La norma precisa, inoltre, che un presupposto per la fruizione del beneficio è rappresentato dall'utilizzo dei beni immateriali nei processi aziendali del contribuente in maniera diretta o indiretta.
						<an:eol/>
						Il comma 4 richiede, quale presupposto di accesso al regime agevolativo, lo svolgimento da parte del contribuente delle attività di ricerca e sviluppo finalizzate alla produzione, al mantenimento e all'accrescimento dei beni immateriali produttivi di reddito, collegando quindi efficacemente il beneficio allo svolgimento effettivo di tali attività.
						<an:eol/>
						Il comma 5 stabilisce la rilevanza dell'opzione anche ai fini della determinazione del valore della produzione netta ai fini dell'imposta regionale sulle attività produttive, di cui al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446.
						<an:eol/>
						Il comma 6 è finalizzato a rendere celere la fruizione dell'agevolazione da parte del contribuente, ponendolo in condizione di liquidare autonomamente il beneficio. Al fine di garantire le esigenze di certezza degli operatori, si prevede che, in caso di rettifica della maggiorazione, la sanzione per infedele dichiarazione non si applica qualora, nel corso dell'accesso, ispezione, verifica o di altra attività istruttoria, il contribuente consegni all'Amministrazione finanziaria la documentazione idonea a consentire il riscontro della corretta determinazione della stessa, indicata in un provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate. Tale impostazione si pone in un rapporto di coerenza con analoghi meccanismi premiali concessi ai contribuenti, laddove gli stessi si sottopongano a complessi regimi di oneri documentali che, in presenza di idonea documentazione, prevedono la disapplicazione delle sanzioni per infedele dichiarazione.
						<an:eol/>
						Il comma 7 rinvia ad un decreto del direttore dell'Agenzia delle entrate la regolamentazione delle disposizioni di attuazione.
						<an:eol/>
						Il comma 8 regola l'efficacia nel tempo della norma, stabilendo che il regime agevolativo si applica alle opzioni esercitate dalla data di entrata in vigore del presente decreto.
						<an:eol/>
						Il comma 9 stabilisce che i soggetti che esercitano l'opzione di cui al comma 1 non possono fruire, per l'intera durata della predetta opzione ed in relazione ai medesimi costi, del credito d'imposta per le attività di ricerca e sviluppo di cui ai commi da 198 a 206 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2019, n. 160. Tale precisazione conferma il carattere di incentivo 
						<an:i>front-end</an:i>
						 alternativo a quelli esistenti, alla cui categoria la presenta misura deve essere ricondotta.
						<an:eol/>
						Infine, il comma 10 reca l'abrogazione del previgente regime del 
						<an:i>patent box</an:i>
						 e regola la disciplina transitoria relativa al passaggio dal detto regime a quello di nuova introduzione. L'abrogazione comporta che, a partire dalla data di entrata in vigore della presente norma, non è più possibile esercitare l'opzione per il regime di 
						<an:i>patent box</an:i>
						 previsto dall'articolo 1, commi da 37 a 45, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, e dell'articolo 4 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58; pertanto, a decorrere dalla data di entrata in vigore delle disposizioni in commento, non è più possibile presentare istanza di accordo o di rinnovo all'Agenzia delle entrate, né optare per il « cosiddetto regime di autoliquidazione OD » introdotto dall'articolo 4 del decreto-legge n. 34, del 2019, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 58 del 2019.
						<an:eol/>
						Con riferimento alle disposizioni transitorie è prevista, per i contribuenti che abbiano validamente esercitato opzione per il regime agevolativo di cui alla previgente disciplina in data antecedente all'entrata in vigore della presente disposizione, la facoltà di optare per il nuovo regime a condizione che quella esercitata per il previgente regime sia ancora in corso e che non sia stato già sottoscritto un accordo preventivo con l'Agenzia delle entrate secondo la procedura di cui all'articolo 31-
						<an:i>ter</an:i>
						 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600. Ulteriore condizione di efficacia per l'esercizio dell'opzione al nuovo regime è l'invio di apposita comunicazione da effettuarsi nei termini e secondo le modalità che saranno stabilite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate.
						<an:eol/>
						Restano, pertanto, esclusi dal nuovo regime i contribuenti che hanno già sottoscritto un accordo preventivo 
						<an:i>patent box</an:i>
						 con l'Agenzia delle entrate, per i quali sono fatti salvi gli effetti derivanti dall'accordo sottoscritto. Sono, altresì, esclusi dal nuovo regime i contribuenti che prima dell'entrata in vigore della norma in commento hanno validamente esercitato opzione per il regime di autoliquidazione OD introdotto dal cosiddetto « decreto Crescita ». Anche per tali contribuenti sono fatti salvi gli effetti derivanti dal valido esercizio dell'opzione già esercitata in vigenza del previgente regime.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 7. – 
						<an:i>(Rifinanziamento Fondo automotive)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						La disposizione, al fine di assicurare continuità alle misure incentivanti e di sostegno al settore delle automotive, prevede il rifinanziamento, per 100 milioni di euro per l'anno 2021, del fondo di cui all'articolo 1, comma 1041, della legge 30 dicembre 2018, n. 145 (cosiddetto « fondo automotive per contributi 
						<an:i>ecobonus</an:i>
						 »).
					</an:p>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo</an:span>
						 II – MISURE URGENTI IN MATERIA DI LAVORO
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 8. – 
						<an:i>(Modifiche all'articolo 26 del decreto-legge 17 marzo 2020 n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						La disposizione modifica l'articolo 26 del decreto-legge n. 18 del 2020, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 27 del 2020, che ha disposto, ai fini del trattamento economico, l'equiparazione della quarantena alla malattia in favore dei lavoratori aventi diritto alla tutela previdenziale della malattia a carico dell'INPS.
						<an:eol/>
						Ne hanno diritto, pertanto, tutti i lavoratori dipendenti del settore privato, ma non è prevista, invece, per i lavoratori iscritti alla Gestione separata dell'INPS.
						<an:eol/>
						Le modifiche che si intendono apportare sono volte a sanare le difficoltà interpretative e operative della disposizione vigente, specie con riferimento alla platea dei soggetti non aventi diritto all'assicurazione economica di malattia presso l'INPS.
						<an:eol/>
						In particolare, al comma 1, la lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						 modifica il comma 1 dell'articolo 26 del citato decreto-legge n. 18 del 2020 al fine di limitare la vigenza della disposizione che equipara la quarantena alla malattia fino al 31 dicembre 2021, allineandola, in tal modo, al termine attualmente fissato per la cessazione dello stato di emergenza.
						<an:eol/>
						Il comma 1, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						 modifica il comma 5, dell'articolo 26, del decreto-legge n. 18 del 2020, stanziando le risorse finalizzate alla copertura della misura per il periodo dal 31 gennaio 2020 al 31 dicembre 2021, utilizzando anche le risorse all'uopo già stanziate per l'anno 2020, non erogate a causa delle difficoltà operative riscontrate dall'Istituto in sede di applicazione della vigente normativa.
						<an:eol/>
						Il comma 1, lettera 
						<an:i>c)</an:i>
						, inserisce il nuovo comma 7-
						<an:i>bis</an:i>
						 all'articolo 26, volto a chiarire la posizione di tutta la platea di soggetti non aventi diritto all'assicurazione economica di malattia presso l'INPS che hanno effettuato un periodo di quarantena e che sono stati ristorati dai datori di lavoro in base ai contratti collettivi e ai diversi accordi contrattuali. In assenza di dati specifici sull'entità degli importi di malattia dei soggetti non assicurati, la misura dispone che l'INPS riconosca, ai datori di lavoro, un rimborso forfettario pari a euro 600 per lavoratore. La disposizione così costruita rende possibile anche il monitoraggio della spesa per l'INPS.
						<an:eol/>
						Seguono disposizioni di coordinamento e copertura finanziaria.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 9. – 
						<an:i>(Congedi parentali)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						La norma in esame prevede l'applicazione delle seguenti misure applicabili fino al 31 dicembre 2021 (comma 9):
						<an:eol/>
						comma 1: il lavoratore dipendente genitore di figlio convivente minore di anni quattordici, alternativamente all'altro genitore, può astenersi dal lavoro per un periodo corrispondente in tutto o in parte alla durata della sospensione dell'attività didattica o educativa in presenza del figlio, alla durata dell'infezione da SARS-CoV-2 del figlio, nonché alla durata della quarantena del figlio disposta dal Dipartimento di prevenzione della azienda sanitaria locale (ASL) territorialmente competente a seguito di contatto ovunque avvenuto. Il beneficio di cui al presente comma è riconosciuto ai genitori di figli con disabilità in situazione di gravità accertata ai sensi dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104, a prescindere dall'età del figlio, per la durata dell'infezione da SARS-CoV-2 del figlio, nonché per la durata della quarantena del figlio ovvero nel caso in cui sia stata disposta la sospensione dell'attività didattica o educativa in presenza o il figlio frequenti centri diurni a carattere assistenziale dei quali sia stata disposta la chiusura. Il congedo di cui al presente comma può essere fruito in forma giornaliera od oraria
						<an:i>;</an:i>
						<an:eol/>
						comma 2: per i periodi di astensione fruiti ai sensi del comma 1, è riconosciuta in luogo della retribuzione, nel limite di spesa di cui al comma 10, un'indennità pari al 50 per cento della retribuzione stessa, calcolata secondo quanto previsto dall'articolo 23 del testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, ad eccezione del comma 2 del medesimo articolo 23. I suddetti periodi sono coperti da contribuzione figurativa;
						<an:eol/>
						comma 3: gli eventuali periodi di congedo parentale di cui agli articoli 32 e 33 del testo unico di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, fruiti dai genitori a decorrere dall'inizio dell'anno scolastico fino alla data di entrata in vigore del presente decreto, durante i periodi di sospensione dell'attività didattica o educativa in presenza del figlio, di durata dell'infezione da SARS-CoV-2 del figlio, di durata della quarantena del figlio, possono essere convertiti a domanda nel congedo di cui al comma 1 con diritto all'indennità di cui al comma 2 e non sono computati né indennizzati a titolo di congedo parentale;
						<an:eol/>
						comma 4: in caso di figli di età compresa fra 14 e 16 anni, uno dei genitori, alternativamente all'altro, ha diritto, al ricorrere delle condizioni di cui al comma 1, primo periodo, di astenersi dal lavoro senza corresponsione di retribuzione o indennità né riconoscimento di contribuzione figurativa, con divieto di licenziamento e diritto alla conservazione del posto di lavoro;
						<an:eol/>
						comma 5: per i giorni in cui un genitore fruisce del congedo di cui ai commi 1 e 4 oppure non svolge alcuna attività lavorativa o è sospeso dal lavoro, l'altro genitore non può fruire del medesimo congedo, salvo che sia genitore anche di altri figli minori di anni quattordici avuti da altri soggetti che non stiano fruendo di alcuna delle stesse misure;
						<an:eol/>
						comma 6: i genitori lavoratori iscritti in via esclusiva alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, hanno diritto a fruire, per le ragioni di cui al comma 1 e per il periodo di cui al comma 9, per i figli conviventi minori di anni quattordici, fatto salvo quanto previsto al comma 5, di uno specifico congedo, per il quale è riconosciuta una indennità, per ciascuna giornata indennizzabile, pari al 50 per cento di 1/365 del reddito individuato secondo la base di calcolo utilizzata ai fini della determinazione dell'indennità di maternità. La medesima indennità è estesa ai genitori lavoratori autonomi iscritti all'INPS ed è commisurata, per ciascuna giornata indennizzabile, al 50 per cento della retribuzione convenzionale giornaliera stabilita annualmente dalla legge, a seconda della tipologia di lavoro autonomo svolto.
						<an:eol/>
						commi 7, 8 e 10: le disposizioni recano misure di carattere finanziario.
						<an:eol/>
						comma 9: è indicato il periodo di vigenza della disposizione.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 10. – 
						<an:i>(Integrazione salariale per i lavoratori di Alitalia in amministrazione straordinaria)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						La disposizione in esame, al comma 1, prevede per i lavoratori dipendenti di Alitalia SAI e Alitalia CityLiner in amministrazione straordinaria la possibilità di assicurare un periodo complessivo di ulteriori dodici mesi di integrazione salariale straordinaria, autorizzato ai sensi dell'articolo 7, comma 10-
						<an:i>ter</an:i>
						, del decreto-legge 20 maggio 1993, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 luglio 1993, n. 236, anche qualora l'attività del commissario straordinario si concluda prima della fine del periodo autorizzato, in ogni caso non oltre il 31 dicembre 2022.
						<an:eol/>
						Il comma 2 prevede un rifinanziamento del Fondo di solidarietà per il settore del trasporto aereo e del sistema aeroportuale per garantire le prestazioni integrative del trattamento di cui al comma 1.
						<an:eol/>
						Il comma 3 reca disposizioni di copertura.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 11. – 
						<an:i>(Ulteriori disposizioni in materia di trattamenti di integrazione salariale)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						L'intervento normativo prevede, al comma 1, che i datori di lavoro di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito con modificazioni dalla legge 21 maggio 2021, n. 69 che sospendono o riducono l'attività lavorativa per eventi riconducibili all'emergenza epidemiologica da COVID-19, per i lavoratori in forza alla data di entrata in vigore del presente decreto, possono presentare domanda di assegno ordinario e di cassa integrazione salariale in deroga di cui agli articoli 19, 21, 22 e 22-
						<an:i>quater</an:i>
						 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, per una durata massima di tredici settimane nel periodo tra il 1° ottobre e il 31 dicembre 2021. Per i trattamenti concessi ai sensi del presente comma non è dovuto alcun contributo addizionale.
						<an:eol/>
						Il comma 2 prevede che i datori di lavoro di cui all'articolo 50-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2, del decreto legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, che sospendono o riducono l'attività lavorativa per eventi riconducibili all'emergenza epidemiologica da COVID-19, possono presentare, per i lavoratori in forza alla data di entrata in vigore del presente decreto, domanda di trattamento ordinario di integrazione salariale di cui agli articoli 19 e 20 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, per una durata massima di nove settimane nel periodo tra il 1° ottobre e il 31 dicembre 2021. Per i trattamenti concessi ai sensi del presente comma non è dovuto alcun contributo addizionale.
						<an:eol/>
						Ai sensi del comma 3, le tredici settimane di trattamenti di cui al comma 1 sono riconosciute ai datori di lavoro ai quali sia stato già interamente autorizzato il periodo di ventotto settimane di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69, decorso il periodo autorizzato, e le nove settimane di cui al comma 2 sono riconosciute ai datori di lavoro di cui di cui all'articolo 50-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, decorso il periodo autorizzato.
						<an:eol/>
						I commi 4 e 5 disciplinano termini e procedure per le domande di accesso ai trattamenti.
						<an:eol/>
						Il comma 6 prevede che la disposizione si applichi anche ai fondi di solidarietà di cui all'articolo 27 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 148.
						<an:eol/>
						Ai sensi dei commi 7 e 8, ai datori di lavoro che presentano domanda di integrazione salariale resta precluso l'avvio delle procedure di dichiarazione di licenziamento collettivo per la durata della fruizione del trattamento di integrazione salariale e la facoltà di recedere dal contratto per giustificato motivo oggettivo, fatta eccezione per le ipotesi di licenziamenti motivati dalla cessazione definitiva dell'attività dell'impresa, anche conseguente alla messa in liquidazione della società, nonché per i licenziamenti intimati in caso di fallimento.
						<an:eol/>
						Il comma 9 prevede la rideterminazione del limite di spesa previsto dall'articolo 50-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 2, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, resa necessaria dall'impossibilità di autorizzare ulteriori domande di cassa per le aziende del settore tessile avendo raggiunto in via prospettica il limite di 265,4milioni di euro. La stima del fabbisogno necessario è stata effettuata sulla base delle domande in giacenza e ancora non autorizzate, e delle possibili future richieste.
						<an:eol/>
						Il comma 10 prevede la rideterminazione del limite di spesa previsto all'articolo 40-
						<an:i>bis,</an:i>
						 comma 1, del citato decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, che consente ai datori di lavoro che sospendono o riducono l'attività lavorativa per eventi riconducibili all'emergenza epidemiologica da COVID-19 e che non possono ricorrere ai trattamenti di integrazione salariale (ordinario e straordinario) l'accesso a un trattamento di integrazione salariale straordinario per un massimo di tredici settimane fruibili fino al 31 dicembre 2021.
						<an:eol/>
						Il comma 11 prevede la revisione dei limiti delle minori entrate contributive derivanti dal contratto di rioccupazione. Considerata l'adesione al nuovo contratto (si registrano, sulla base dei dati delle comunicazioni obbligatorie incrociate con la dichiarazione di immediata disponibilità al lavoro (DID), meno di 60.000 attivazioni potenzialmente interessate fino al 20 settembre 2021). Pertanto, considerando che la norma prevede l'agevolazione fino al 31 ottobre 2021 prudenzialmente si stimano complessivamente 120.000 assunzioni con contratto di rioccupazione e tenendo conto delle stesse ipotesi effettuate nella relazione tecnica di istituzione del contratto di rioccupazione, si stimano i relativi effetti finanziari.
						<an:eol/>
						Il comma 12 reca disposizioni di copertura finanziaria.
						<an:eol/>
						I commi 13 e 14 prevedono l'incremento, per l'anno 2021, dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 12, comma 1, del decreto-legge 28 gennaio 2019, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2019, n. 26, in materia di reddito di cittadinanza.
						<an:eol/>
						Il comma 15 reca disposizioni in materia di somministrazione di lavoro. L'articolo 31, comma 1, del decreto legislativo 15 giugno 2015, n. 81, in materia di somministrazione di lavoro, prevede, al quarto periodo, che l'utilizzatore possa impiegare in missione il lavoratore somministrato per periodi superiori a ventiquattro mesi, anche non continuativi, nel caso in cui l'agenzia di somministrazione abbia assunto il lavoratore con contratto di lavoro subordinato a tempo indeterminato. Il quinto periodo del medesimo comma prevede che tale disposizione abbia efficacia fino al 31 dicembre 2021. Con la presente disposizione viene eliminato il termine di efficacia della disposizione, al fine di garantire la continuità occupazionale dei lavoratori impiegati in missione a tempo determinato presso l'utilizzatore, evitando in questo modo il 
						<an:i>turn-over</an:i>
						 tra i lavoratori.
						<an:eol/>
						Il comma 16 prevede che ai lavoratori delle aeree di crisi industriale complessa della Regione siciliana, già beneficiari, nell'anno 2020, dell'indennità prevista dall'articolo 251
						<an:i>-bis</an:i>
						 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, continui ad essere concessa la medesima indennità in continuità fino al 31 dicembre 2021, comprensiva della contribuzione figurativa nonché degli assegni familiari.
						<an:eol/>
						Il comma 17 individua il limite di spesa nonché la copertura degli oneri finanziari dell'indennità di cui al comma 16.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 12. – 
						<an:i>(Disposizioni in materia di mobilità del personale)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>La disposizione è volta a evitare che l'interpretazione letterale della disposizione di cui al comma 1.1. dell'articolo 30 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, introdotto dal decreto-legge 9 giugno 2021, n. 80, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2021, n. 113, escluda il personale degli enti locali con un numero di dipendenti non superiore a 100 dall'applicazione della mobilità volontaria sia in uscita che in ingresso. Ciò sarebbe incoerente con l'intento del legislatore che era quello di evitare il ricorso alla possibilità della mobilità volontaria senza una preventiva valutazione da parte degli enti locali di appartenenza prevedendo, con i correttivi introdotti al Senato, ulteriori norme restrittive in materia.</an:p>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo</an:span>
						 III – RAFFORZAMENTO DELLA DISCIPLINA IN MATERIA DI SALUTE E SICUREZZA NEI LUOGHI DI LAVORO
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 13. – 
						<an:i>(Disposizioni in materia di salute e sicurezza nei luoghi di lavoro)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						Le modifiche al decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, sono principalmente finalizzate a incentivare e semplificare l'attività di vigilanza in materia di salute e sicurezza su lavoro e il coordinamento dei soggetti competenti a presidiare il rispetto delle norme prevenzionistiche.
						<an:eol/>
						In tal senso si prevede, con le modifiche indicate alla lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						 del comma 1, a sollecitare il funzionamento dei Comitati di cui all'articolo 7 del citato decreto legislativo n. 81 del 2008, prevedendo riunioni periodiche anche su richiesta dell'Ispettorato nazionale del lavoro.
						<an:eol/>
						Con le modifiche indicate alla lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						 del comma 1 si interviene sulla disciplina del Sistema informativo nazionale per la prevenzione nei luoghi di lavoro (SINP) finalizzate a una definitiva messa a regime del Sistema e a una maggiore condivisione delle informazioni in esso contenute, finalizzate anche a orientare l'attività di vigilanza.
						<an:eol/>
						Con le modifiche di cui alla lettera 
						<an:i>c)</an:i>
						 del comma 1 si prevede un ampliamento delle competenze ispettive dell'Ispettorato nazionale del lavoro nell'ambito della materia della salute e sicurezza del lavoro, così da consentire un maggior presidio, su tutto il territorio nazionale, sul rispetto della relativa disciplina. Le modifiche prevedono, inoltre, l'attribuzione alle aziende sanitarie locali e all'Ispettorato nazionale del lavoro del coordinamento dell'attività di vigilanza in materia di salute e sicurezza su lavoro svolta a livello provinciale, apportando le conseguenti modifiche al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 21 dicembre 2007, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 31 del 21 dicembre 2007. Inoltre, si prevede che gli introiti derivanti dalla adozione delle sanzioni emanate dal personale dell'Ispettorato in materia prevenzionistica, così come già avviene in relazione all'adozione delle sanzioni adottate dal personale ispettivo delle aziende sanitarie locali, vadano a integrare un apposito capitolo dell'Agenzia finalizzato a finanziare l'attività di prevenzione nei luoghi di lavoro.
						<an:eol/>
						Con le modifiche di cui alla lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						 del comma 1 si prevedono sostanziali modifiche al provvedimento di sospensione dell'attività imprenditoriale, in particolare legate a una rivisitazione delle condizioni necessarie per l'adozione del provvedimento cautelare (10 per cento e non più 20 per cento del personale « in nero » presente sul luogo di lavoro; individuazione degli illeciti in materia di salute e sicurezza da considerarsi gravi). Per quanto concerne gli illeciti in materia di salute e sicurezza sui luoghi di lavoro non è più richiesta alcuna « recidiva » ai fini della adozione del provvedimento. Il provvedimento di sospensione scatterà quindi a fronte di gravi violazioni prevenzionistiche individuate dalla tabella contenuta nell'Allegato I al citato decreto legislativo n. 81 del 2008. In essa sono quindi riportate alcune fattispecie di illecito considerate particolarmente gravi e che consentiranno non soltanto la sospensione della « parte dell'attività imprenditoriale interessata dalle violazioni » ma, in alcuni casi (mancata formazione e addestramento e mancata fornitura del dispositivo di protezione individuale contro le cadute dall'alto), la sospensione dal lavoro dei lavoratori interessati con mantenimento, secondo i principi generali dell'ordinamento, del diritto alla retribuzione. La nuova disciplina del provvedimento cautelare prevede altresì l'impossibilità, per l'impresa destinataria del provvedimento, di contrattare con la pubblica amministrazione per tutto il periodo di sospensione.
						<an:eol/>
						Le modifiche contenute nella lettera 
						<an:i>e)</an:i>
						 del comma 1 mirano a incentivare l'adesione agli organismi paritetici di cui all'articolo 51 del decreto legislativo n. 81 del 2008, prevedendo che il Ministero del lavoro istituisca il repertorio di tali organismi, la cui attività, in particolare legata alla asseverazione dei modelli di organizzazione e gestione della sicurezza da parte delle imprese, viene valorizzata sia ai fini della programmazione della vigilanza, sia sotto il profilo della determinazione degli oneri assicurativi da parte dell'INAIL.
						<an:eol/>
						Le modifiche di cui alla lettera 
						<an:i>f)</an:i>
						 del comma 1 mirano a semplificare e, contestualmente, a efficientare il sistema delle notifiche preliminari di cui all'articolo 99 del decreto legislativo n. 81 del 2008. È infatti prevista l'istituzione, presso l'Ispettorato nazionale del lavoro, di un'apposita banca dati, che interagisce con le banche dati esistenti, dove far confluire dette notifiche da mettere conseguentemente a disposizione delle pubbliche amministrazioni interessate,
						<an:eol/>
						Infine, la lettera 
						<an:i>g)</an:i>
						 del comma 1 provvede, unitamente alle modifiche in materia di sospensione dell'attività imprenditoriale di cui all'articolo 14 del decreto legislativo n. 81 del 2008, a sostituire la tabella degli illeciti in conseguenza dei quali è adottato il provvedimento cautelare.
						<an:eol/>
						I commi 2, 3, 4 e 5 prevedono un aumento del contingente di personale da adibire prevalentemente alla attività di vigilanza in materia di salute e sicurezza sul lavoro, sia presso l'Ispettorato nazionale del lavoro, anche in relazione all'ampliamento delle competenze dell'Istituto stesso, sia presso l'Arma dei carabinieri.
						<an:eol/>
						Il comma 6 individua gli oneri derivanti dalla disposizione e recano la copertura finanziaria.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo</an:span>
						 IV – MISURE FINANZIARIE URGENTI
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 14. – 
						<an:i>(Disposizioni urgenti per l'adempimento di obblighi europei e internazionali e per la liquidazione degli enti dipendenti dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						Il comma 1 è finalizzato ad assicurare senza soluzione di continuità la prosecuzione delle trasmissioni della San Marino RTV S.p.A., quantificando a tal fine la somma da trasferire alla Repubblica di San Marino per coprire i maggiori costi derivanti dal mancato uso, nell'interesse dello Stato italiano, delle frequenze necessarie a implementare la legge 27 dicembre 2017, n. 205, in attuazione della decisione 2017/899/UE, del 17 maggio 2017, e degli accordi internazionali stipulati dall'Italia con gli Stati membri dell'Unione europea, finalizzati a rilasciare la banda 700MHz per l'attivazione dei servizi di comunicazione elettronica a banda larga in tecnologia 5G, nel rispetto delle scadenze internazionalmente previste, nelle more della ratifica del nuovo Accordo di collaborazione in materia radio-televisiva firmato fra la Repubblica italiana e la Repubblica di San Marino il 27 settembre 2021, nell'ambito della implementazione del nuovo quadro frequenziale derivante dal quadro normativo internazionale.
						<an:eol/>
						L'esigenza di rinegoziare l'Accordo in essere, stipulato nel 2008 e ratificato e reso esecutivo ai sensi della legge 29 settembre 2015, n. 164, deriva dall'intervenuta necessità di ridefinire l'assetto delle frequenze radio-televisive per consentire la realizzazione del 5G in Italia: in tale contesto il canale 51, il cui uso su parte del territorio italiano è stato riconosciuto alla Repubblica di San Marino nell'ambito dell'Accordo attuale, dovrà essere improrogabilmente spento da quest'ultima entro l'ultimo trimestre 2021, per consentire allo Stato italiano di dedicare le relative frequenze al nuovo sistema 5G nel rispetto delle scadenze previste.
						<an:eol/>
						Nell'ambito delle relazioni amichevoli fra i due Stati, le parti si stanno quindi adoperando per individuare una soluzione alternativa da formalizzare tramite un nuovo Accordo; tuttavia, considerando lo stringente cronoprogramma sopra richiamato, già a partire dall'anno in corso si rende necessaria la copertura da parte italiana dei maggiori costi sostenuti dalla Repubblica di San Marino in conseguenza dell'imminente spegnimento, nell'interesse dello Stato italiano, del CH 51.
						<an:eol/>
						La disposizione pertanto autorizza la relativa spesa nell'ambito dello stato di previsione del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale a decorrere dall'esercizio finanziario 2021. Tale autorizzazione, nelle more della stipula del nuovo Accordo e della relativa ratifica, si aggiunge all'attuale previsione di spesa già disposta dalla legge 29 settembre 2015, n. 164, di ratifica dell'Accordo del 2008, attraverso la quale si quantifica il contributo italiano, rideterminabile con legge di bilancio, e si dispone che, nell'ambito dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, è iscritto l'importo da trasferire al bilancio di previsione della Presidenza del Consiglio dei ministri (nel triennio 2021-2023 il contributo è quantificato in 2.878.569 euro per ciascun esercizio finanziario), per essere successivamente versato alla RAI secondo le modalità disciplinate da un'apposita Convenzione da stipulare tra il Dipartimento per l'informazione e l'editoria della Presidenza del Consiglio dei ministri e la RAI. Ad oggi, in assenza della Convenzione prevista dalla citata legge n. 164 del 2015, trova tuttora applicazione la Convenzione previgente, stipulata nel 1991, attraverso la quale l'erogazione del contributo è subordinata alla presentazione della necessaria documentazione da parte della RAI e agli esiti della verifica effettuata congiuntamente dal Dipartimento per l'informazione e l'editoria della Presidenza del Consiglio dei ministri e dal Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato del Ministero dell'economia e delle finanze.
						<an:eol/>
						Il comma 2 stanzia le somme necessarie per le attività occorrenti per assicurare, nel corso del 2021 e del 2022, l'esercizio da parte dell'Italia della Presidenza del Comitato dei Ministri del Consiglio d'Europa. La disposizione permette di sostenere le spese di ospitalità delle delegazioni, di comunicazione e di organizzazione di eventi legate al semestre di presidenza. La disposizione è direttamente attuativa degli obblighi internazionali contratti con l'adesione italiana allo Statuto del Consiglio d'Europa, autorizzata con la legge 23 luglio 1949, n. 433. Lo svolgimento delle funzioni di presidenza del Comitato dei Ministri è infatti un obbligo discendente dall'articolo 18 del predetto Statuto e dal connesso regolamento interno del Comitato dei Ministri, che dispone le modalità di rotazione della presidenza tra i Paesi membri.
						<an:eol/>
						Il comma 3 prevede la copertura finanziaria dei commi 1 e 2.
						<an:eol/>
						Il comma 4 avvia a definitiva conclusione il procedimento di liquidazione coatta dell'Istituto italiano per l'Africa e l'Oriente (IsIAO), che ha avuto inizio nel novembre 2011 a seguito dell'adozione del decreto interministeriale che ha preso atto dello stato d'insolvenza dell'ente, con uno stato passivo accertato superiore a 5 milioni, a fronte di un attivo modesto, attualmente pari a 287.904 euro)
						<an:eol/>
						Per effetto del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 25 maggio 2021, il personale a tempo indeterminato dell'Istituto è transitato nei ruoli di altre amministrazioni pubbliche con decorrenza 1° gennaio 2012: 18 dipendenti sono transitati nei ruoli del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, 1 in quelli del Ministero della difesa e 1 in quelli dell'INPS. Nessuno di essi, compresi tre dipendenti cessati per raggiunti limiti di età e un'altra dimessasi spontaneamente, ha percepito finora alcun trattamento di fine rapporto.
						<an:eol/>
						La norma proposta permette di soddisfare i creditori privilegiati (in particolare quelli che vantano crediti di lavoro) e di chiudere definitivamente la lunga procedura di liquidazione nel rispetto dei diritti fondamentali dei lavoratori.
						<an:eol/>
						Il comma 5 inserisce nel codice dell'ordinamento militare alcune disposizioni volte a integrare la nuova disciplina dell'assistenza spirituale alle forze armate di cui alla legge 22 aprile 2021, n. 70 (Ratifica ed esecuzione dello Scambio di lettere tra la Repubblica italiana e la Santa Sede sull'assistenza spirituale alle Forze armate, fatto a Roma e nella Città del Vaticano il 13 febbraio 2018, e norme di adeguamento dell'ordinamento interno ad obbligazioni internazionali contratte con la Santa Sede). La disposizione è necessaria per consentire lo scambio degli strumenti di ratifica del suddetto scambio di lettere e per dare quindi compiuta attuazione all'obbligo internazionale sottoscritto con la Santa Sede.
						<an:eol/>
						Tali disposizioni sono state predisposte a seguito dell'ordine del giorno adottato dalla Camera dei deputati il 14 aprile 2021 in sede di approvazione definitiva della suddetta legge. L'ordine del giorno impegna il Governo in merito a una graduale applicazione del nuovo assetto normativo derivante dell'Intesa, in base alla quale taluni cappellani militari in servizio risultano in esubero rispetto al nuovo organico (fissato a 162 unità dal comma 2 dell'articolo 1547 del codice dell'ordinamento militare). Si tratta, in particolare, delle figure di terzo cappellano militare capo (assimilata al grado di colonnello), non più prevista dall'articolo 1546 del codice dell'ordinamento militare, e di secondo cappellano militare capo (assimilata al grado di tenente colonnello), il cui organico complessivo è stato fissato a 10 unità dall'articolo 1546, comma 1, lettera 
						<an:i>a),</an:i>
						 del codice dell'ordinamento militare).
						<an:eol/>
						In conseguenza della mancanza nell'Intesa e, nella discendente legge di ratifica, di una disciplina transitoria che regoli le figure risultanti in esubero – a fronte, però, di contestuali carenze che si registrano, rispetto alla forza effettiva, in altri gradi – l'ordine del giorno impegna il Governo, nella fase iniziale di applicazione dell'Intesa, a considerare transitoriamente l'organico complessivo dei cappellani militari come un tetto finanziario complessivo, consentendo così, ove richiesto e possibile, il mantenimento in servizio fino al naturale congedo, con il grado attuale, dei cappellani militari in esubero e compensandone l'onere attraverso i mancati reclutamenti ovvero le mancate promozioni per le posizioni non coperte in altri gradi.
						<an:eol/>
						Nello specifico, si introducono nel codice dell'ordinamento militare (libro quinto –   Personale civile e personale ausiliario delle forze armate, titolo III – Personale religioso e libro nono – Disposizioni di coordinamento, transitorie e finali, titolo II – Disposizioni transitorie, sezione V – Personale ausiliario delle Forze armate) le disposizioni di seguito descritte.
						<an:eol/>
						All'articolo 1611 (Forme di avanzamento) viene inserito, quale disposizione « a regime », il comma 2-
						<an:i>bis</an:i>
						 che dispone che le promozioni da attribuire ai primi cappellani militari capo avvengano nei casi in cui vi sia una vacanza nell'organico dei secondi cappellani militari capo come fissato (a 10 unità) dall'articolo 1546, comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						.
						<an:eol/>
						All'articolo 2259 (Disposizioni provvisorie per i cappellani militari), dopo il comma 3, sono inseriti i commi da 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 a 3-
						<an:i>quinquies,</an:i>
						 che recano la graduale riduzione degli organici complessivi dei cappellani militari. In particolare, il comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						, dispone che fino al collocamento in congedo dei terzi cappellani militari capo in servizio, alla data di entrata in vigore dell'Intesa (22 maggio 2021), e fino al raggiungimento del numero complessivo di 10 unità dei secondi cappellani militari capo fissato dall'articolo 1546, comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, del codice dell'ordinamento militare, le immissioni dei cappellani militari siano determinate nel limite dell'onere finanziario complessivo teorico a regime. Il comma 3-
						<an:i>ter</an:i>
						 prevede che, a decorrere dal 22 maggio 2021 e fino al raggiungimento del numero complessivo di unità dei secondi cappellani militari capo, indicato dall'articolo 1546, comma 1, lettera 
						<an:i>a),</an:i>
						 del codice dell'ordinamento militare, non abbia luogo l'avanzamento dei primi cappellani militari capo. Il comma 3-
						<an:i>quater</an:i>
						 dispone, a decorrere dal 22 maggio 2021, la cessazione delle promozioni a terzo cappellano militare capo. Infine, il comma 3-
						<an:i>quinquies</an:i>
						 dispone che, a decorrere data di entrata in vigore dell'Intesa, ai cappellani militari non siano attribuite le maggiorazioni delle indennità di impiego operativo di cui alla legge 23 marzo 1983, n. 78, a esclusione di quelle di cui all'articolo 4, e delle indennità per servizio d'istituto di cui alla legge 23 dicembre 1970, n. 1054. Inoltre, ai cappellani militari in servizio alla data del 21 maggio 2021, che percepiscano l'indennità di impiego operativo ovvero l'indennità per servizio di istituto superiore, di importo superiore all'indennità di cui all'articolo 2 della legge 23 marzo 1983, n. 78, la differenza sia attribuita sotto forma di assegno 
						<an:i>ad personam</an:i>
						 riassorbibile con i futuri incrementi dell'indennità di impiego operativo di base.
						<an:eol/>
						Il comma 6 proroga fino al 31 dicembre 2021 il regime di esenzione previsto dall'articolo 6, comma 1, del decreto-legge 6 agosto 2021, n. 111, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 settembre 2021, n. 133, per i soggetti in possesso di un certificato di vaccinazione anti SARS-Cov-2, rilasciato dalle competenti autorità sanitarie della Repubblica di San Marino.
						<an:eol/>
						Inoltre, la proposta normativa 
						<an:i>de qua</an:i>
						 integra il predetto articolo 6, inserendo tra le disposizioni citate anche gli articoli 9-
						<an:i>quinquies</an:i>
						, 9-
						<an:i>sexies</an:i>
						 e 9-
						<an:i>septies</an:i>
						, introdotte dal decreto-legge 21 settembre 2021, n. 127. Invero, senza tale coordinamento normativo, le disposizioni in materia di impiego delle certificazioni verdi COVID-19 nel settore pubblico, negli uffici giudiziari e nel settore privato troverebbero applicazione nei confronti di tali soggetti, dando luogo a un regime di esenzione soltanto parziale.
						<an:eol/>
						In sintesi, fino al 31 dicembre 2021, a tali soggetti non saranno applicabili le disposizioni di cui agli articoli 9-
						<an:i>bis</an:i>
						, 9-
						<an:i>ter</an:i>
						 e 9-
						<an:i>quater</an:i>
						, 9-
						<an:i>quinquies</an:i>
						, 9-
						<an:i>sexies</an:i>
						 e 9-
						<an:i>septies</an:i>
						 del decreto-legge 22 aprile 2021, n. 52, così come modificato dal decreto-legge 21 settembre 2021, n. 127.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo</an:span>
						 V – DISPOSIZIONI FINANZIARIE E FINALI
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 15. – 
						<an:i>(Proroga « Strade sicure » e misure urgenti per il presidio del territorio in occasione del vertice G-20)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						L'intervento normativo di cui ai commi 1 e 2 intende prorogare, per ulteriori 61 giorni, ossia dal 1° novembre al 31 dicembre 2021, l'incremento delle 753 unità di personale delle Forze armate, di cui all'articolo 1, comma 1025, della legge 30 dicembre 2020, 178, prorogato fino al 31 ottobre 2021 dall'articolo 8 del decreto-legge 6 agosto 2021, n. 111, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 settembre 2021, n. 133, posto a disposizione dei prefetti in ragione delle incrementate esigenze di contenimento della diffusione del COVID-19. La norma, inoltre, al fine di assicurare all'intero strumento i consueti 
						<an:i>standard</an:i>
						 di operatività ed efficienza, riconosce e finanzia per l'intero periodo, ossia dal 1° novembre al 31 dicembre 2021, la corresponsione del compenso per lavoro straordinario in misura pari a quello effettivamente reso, ossia mediamente 47 ore per mese.
						<an:eol/>
						I commi 3 e 4 prevedono l'incremento di 400 unità di personale delle Forze armate facenti parte del dispositivo « Strade sicure », di cui all'articolo 1, comma 1023, della legge di bilancio 2021 (30 dicembre 2020, n. 178), da impiegare per rafforzare i dispositivi di sicurezza interna del Paese in occasione dello svolgimento del vertice dei capi di Stato e di Governo dei Paesi appartenenti al G20 che si terrà a Roma dal 30 al 31 ottobre 2021. L'impiego di tale contingente, per le fasi di approntamento, dispiegamento, controllo e rientro, avverrà dal 25 ottobre fino al 3 novembre 2021. La norma, inoltre, al fine di assicurare all'intero strumento i consueti 
						<an:i>standard</an:i>
						 di operatività ed efficienza, riconosce e finanzia per l'intero periodo, ossia dal 25 ottobre al 3 novembre 2021 la corresponsione del compenso per lavoro straordinario in misura pari a quello effettivamente reso, ossia mediamente 47 ore per mese rapportate al periodo di impiego di 10 giorni, eccedenti i vigenti limiti individuali massimi stabiliti per le esigenze dell'amministrazione di appartenenza.
						<an:eol/>
						Il comma 5 è volto ad autorizzare e finanziare l'impiego di assetti aeronavali della Difesa al fine di assicurare la necessaria cornice di sicurezza marittima e aerea per lo svolgimento del vertice dei capi di Stato e di Governo dei Paesi appartenenti al G-20 che si terrà a Roma dal 30 al 31 ottobre 2021.
						<an:eol/>
						Il comma 6 individua gli oneri e reca la copertura finanziaria del presente articolo.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 16. – 
						<an:i>(Norma anticipi 2021)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						I commi 1 e 2 incrementano, rispettivamente, l'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 86, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, e di cui all'articolo 1, comma 95, della legge 30 dicembre 2018, n. 145.
						<an:eol/>
						Il comma 3 è volto ad incrementare l'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 1039, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, di 20 milioni di euro per l'anno 2021, al fine di potenziare la componente aeronavale del Corpo delle capitanerie di porto mediante la sottoscrizione di un contratto per la fornitura di due navi di altura, in luogo di una.
						<an:eol/>
						I commi 4, 5 e 6 nel recepire gli accordi in materia di finanza pubblica siglati rispettivamente con le regioni Sardegna, Friuli-Venezia Giulia e Sicilia, recano il riparto pro-quota tra i predetti enti delle risorse preordinate per l'anno 2021 dal comma 806 dell'articolo 1 della legge n. 178 del 2020 e finalizzate alla revisione dei rispettivi accordi bilaterali in materia finanziaria con lo Stato. Il comma 7 recepisce l'Accordo tra lo Stato e la regione Trentino-Alto Adige e le province autonome di Trento e di Bolzano in materia di finanza pubblica che definisce, in via transattiva, la somma spettante a ciascuna provincia autonoma a titolo di gettito derivante dal gioco di natura non tributaria per le annualità pregresse fino all'anno 2021.
						<an:eol/>
						Il comma 8 subordina l'attribuzione delle risorse di cui ai commi da 4 a 7 alla previa sottoscrizione dei rispettivi accordi.
						<an:eol/>
						Il comma 9 autorizza la spesa necessaria al completamento dei programmi di ammodernamento e rinnovamento destinati alla difesa nazionale.
						<an:eol/>
						Il comma 10 è finalizzato a dare attuazione alle sentenze n. 05854/2021 e n. 05855/2021 del 12 agosto 2021 con le quali il Consiglio di Stato, in seguito all'annullamento del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 10 settembre 2015, recante la ripartizione tra i comuni del Fondo di solidarietà comunale per l'anno 2015, ha definitivamente condannato la Presidenza del Consiglio dei ministri, il Ministero dell'interno e il Ministero dell'economia e delle finanze alla restituzione delle somme.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 17. – 
						<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>La norma reca le disposizioni finanziarie del presente decreto.</an:p>
					<an:p>
						Art. 18. – 
						<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>La norma reca l'entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Relazione tecnica">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg118-DDL-16151_0001.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0001.png" showAs="18-DDL-16151_0001.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg218-DDL-16151_0002.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0002.png" showAs="18-DDL-16151_0002.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg318-DDL-16151_0003.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0003.png" showAs="18-DDL-16151_0003.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg418-DDL-16151_0004.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0004.png" showAs="18-DDL-16151_0004.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg518-DDL-16151_0005.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0005.png" showAs="18-DDL-16151_0005.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg618-DDL-16151_0006.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0006.png" showAs="18-DDL-16151_0006.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg718-DDL-16151_0007.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0007.png" showAs="18-DDL-16151_0007.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg818-DDL-16151_0008.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0008.png" showAs="18-DDL-16151_0008.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg918-DDL-16151_0009.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0009.png" showAs="18-DDL-16151_0009.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1018-DDL-16151_0010.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0010.png" showAs="18-DDL-16151_0010.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1118-DDL-16151_0011.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0011.png" showAs="18-DDL-16151_0011.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1218-DDL-16151_0012.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0012.png" showAs="18-DDL-16151_0012.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1318-DDL-16151_0013.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0013.png" showAs="18-DDL-16151_0013.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1418-DDL-16151_0014.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0014.png" showAs="18-DDL-16151_0014.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1518-DDL-16151_0015.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0015.png" showAs="18-DDL-16151_0015.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1618-DDL-16151_0016.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0016.png" showAs="18-DDL-16151_0016.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1718-DDL-16151_0017.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0017.png" showAs="18-DDL-16151_0017.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1818-DDL-16151_0018.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0018.png" showAs="18-DDL-16151_0018.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg1918-DDL-16151_0019.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0019.png" showAs="18-DDL-16151_0019.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2018-DDL-16151_0020.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0020.png" showAs="18-DDL-16151_0020.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2118-DDL-16151_0021.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0021.png" showAs="18-DDL-16151_0021.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2218-DDL-16151_0022.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0022.png" showAs="18-DDL-16151_0022.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2318-DDL-16151_0023.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0023.png" showAs="18-DDL-16151_0023.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2418-DDL-16151_0024.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0024.png" showAs="18-DDL-16151_0024.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2518-DDL-16151_0025.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0025.png" showAs="18-DDL-16151_0025.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2618-DDL-16151_0026.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0026.png" showAs="18-DDL-16151_0026.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2718-DDL-16151_0027.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0027.png" showAs="18-DDL-16151_0027.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2818-DDL-16151_0028.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0028.png" showAs="18-DDL-16151_0028.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2918-DDL-16151_0029.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0029.png" showAs="18-DDL-16151_0029.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3018-DDL-16151_0030.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0030.png" showAs="18-DDL-16151_0030.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3118-DDL-16151_0031.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0031.png" showAs="18-DDL-16151_0031.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3218-DDL-16151_0032.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0032.png" showAs="18-DDL-16151_0032.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3318-DDL-16151_0033.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0033.png" showAs="18-DDL-16151_0033.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3418-DDL-16151_0034.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0034.png" showAs="18-DDL-16151_0034.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3518-DDL-16151_0035.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0035.png" showAs="18-DDL-16151_0035.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3618-DDL-16151_0036.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0036.png" showAs="18-DDL-16151_0036.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3718-DDL-16151_0037.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0037.png" showAs="18-DDL-16151_0037.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3818-DDL-16151_0038.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0038.png" showAs="18-DDL-16151_0038.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3918-DDL-16151_0039.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0039.png" showAs="18-DDL-16151_0039.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg4018-DDL-16151_0040.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0040.png" showAs="18-DDL-16151_0040.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg4118-DDL-16151_0041.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0041.png" showAs="18-DDL-16151_0041.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelTec"/>
							<an:FRBRnumber value="2426"/>
							<an:FRBRname value="relazioneTecnica"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazioneTecnica"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg118-DDL-16151_0001.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0001.png" showAs="18-DDL-16151_0001.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg218-DDL-16151_0002.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0002.png" showAs="18-DDL-16151_0002.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg318-DDL-16151_0003.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0003.png" showAs="18-DDL-16151_0003.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg418-DDL-16151_0004.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0004.png" showAs="18-DDL-16151_0004.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg518-DDL-16151_0005.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0005.png" showAs="18-DDL-16151_0005.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg618-DDL-16151_0006.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0006.png" showAs="18-DDL-16151_0006.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg718-DDL-16151_0007.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0007.png" showAs="18-DDL-16151_0007.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg818-DDL-16151_0008.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0008.png" showAs="18-DDL-16151_0008.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg918-DDL-16151_0009.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0009.png" showAs="18-DDL-16151_0009.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1018-DDL-16151_0010.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0010.png" showAs="18-DDL-16151_0010.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1118-DDL-16151_0011.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0011.png" showAs="18-DDL-16151_0011.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1218-DDL-16151_0012.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0012.png" showAs="18-DDL-16151_0012.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1318-DDL-16151_0013.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0013.png" showAs="18-DDL-16151_0013.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1418-DDL-16151_0014.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0014.png" showAs="18-DDL-16151_0014.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1518-DDL-16151_0015.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0015.png" showAs="18-DDL-16151_0015.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1618-DDL-16151_0016.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0016.png" showAs="18-DDL-16151_0016.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1718-DDL-16151_0017.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0017.png" showAs="18-DDL-16151_0017.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1818-DDL-16151_0018.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0018.png" showAs="18-DDL-16151_0018.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg1918-DDL-16151_0019.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0019.png" showAs="18-DDL-16151_0019.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2018-DDL-16151_0020.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0020.png" showAs="18-DDL-16151_0020.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2118-DDL-16151_0021.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0021.png" showAs="18-DDL-16151_0021.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2218-DDL-16151_0022.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0022.png" showAs="18-DDL-16151_0022.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2318-DDL-16151_0023.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0023.png" showAs="18-DDL-16151_0023.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2418-DDL-16151_0024.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0024.png" showAs="18-DDL-16151_0024.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2518-DDL-16151_0025.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0025.png" showAs="18-DDL-16151_0025.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2618-DDL-16151_0026.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0026.png" showAs="18-DDL-16151_0026.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2718-DDL-16151_0027.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0027.png" showAs="18-DDL-16151_0027.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2818-DDL-16151_0028.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0028.png" showAs="18-DDL-16151_0028.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2918-DDL-16151_0029.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0029.png" showAs="18-DDL-16151_0029.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3018-DDL-16151_0030.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0030.png" showAs="18-DDL-16151_0030.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3118-DDL-16151_0031.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0031.png" showAs="18-DDL-16151_0031.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3218-DDL-16151_0032.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0032.png" showAs="18-DDL-16151_0032.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3318-DDL-16151_0033.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0033.png" showAs="18-DDL-16151_0033.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3418-DDL-16151_0034.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0034.png" showAs="18-DDL-16151_0034.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3518-DDL-16151_0035.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0035.png" showAs="18-DDL-16151_0035.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3618-DDL-16151_0036.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0036.png" showAs="18-DDL-16151_0036.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3718-DDL-16151_0037.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0037.png" showAs="18-DDL-16151_0037.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3818-DDL-16151_0038.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0038.png" showAs="18-DDL-16151_0038.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3918-DDL-16151_0039.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0039.png" showAs="18-DDL-16151_0039.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg4018-DDL-16151_0040.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0040.png" showAs="18-DDL-16151_0040.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg4118-DDL-16151_0041.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0041.png" showAs="18-DDL-16151_0041.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazioneTecnica.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg118-DDL-16151_0001.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0001.png" showAs="18-DDL-16151_0001.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg218-DDL-16151_0002.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0002.png" showAs="18-DDL-16151_0002.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg318-DDL-16151_0003.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0003.png" showAs="18-DDL-16151_0003.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg418-DDL-16151_0004.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0004.png" showAs="18-DDL-16151_0004.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg518-DDL-16151_0005.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0005.png" showAs="18-DDL-16151_0005.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg618-DDL-16151_0006.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0006.png" showAs="18-DDL-16151_0006.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg718-DDL-16151_0007.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0007.png" showAs="18-DDL-16151_0007.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg818-DDL-16151_0008.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0008.png" showAs="18-DDL-16151_0008.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg918-DDL-16151_0009.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0009.png" showAs="18-DDL-16151_0009.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1018-DDL-16151_0010.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0010.png" showAs="18-DDL-16151_0010.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1118-DDL-16151_0011.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0011.png" showAs="18-DDL-16151_0011.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1218-DDL-16151_0012.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0012.png" showAs="18-DDL-16151_0012.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1318-DDL-16151_0013.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0013.png" showAs="18-DDL-16151_0013.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1418-DDL-16151_0014.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0014.png" showAs="18-DDL-16151_0014.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1518-DDL-16151_0015.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0015.png" showAs="18-DDL-16151_0015.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1618-DDL-16151_0016.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0016.png" showAs="18-DDL-16151_0016.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1718-DDL-16151_0017.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0017.png" showAs="18-DDL-16151_0017.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1818-DDL-16151_0018.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0018.png" showAs="18-DDL-16151_0018.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg1918-DDL-16151_0019.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0019.png" showAs="18-DDL-16151_0019.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2018-DDL-16151_0020.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0020.png" showAs="18-DDL-16151_0020.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2118-DDL-16151_0021.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0021.png" showAs="18-DDL-16151_0021.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2218-DDL-16151_0022.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0022.png" showAs="18-DDL-16151_0022.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2318-DDL-16151_0023.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0023.png" showAs="18-DDL-16151_0023.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2418-DDL-16151_0024.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0024.png" showAs="18-DDL-16151_0024.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2518-DDL-16151_0025.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0025.png" showAs="18-DDL-16151_0025.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2618-DDL-16151_0026.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0026.png" showAs="18-DDL-16151_0026.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2718-DDL-16151_0027.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0027.png" showAs="18-DDL-16151_0027.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2818-DDL-16151_0028.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0028.png" showAs="18-DDL-16151_0028.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2918-DDL-16151_0029.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0029.png" showAs="18-DDL-16151_0029.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3018-DDL-16151_0030.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0030.png" showAs="18-DDL-16151_0030.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3118-DDL-16151_0031.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0031.png" showAs="18-DDL-16151_0031.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3218-DDL-16151_0032.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0032.png" showAs="18-DDL-16151_0032.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3318-DDL-16151_0033.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0033.png" showAs="18-DDL-16151_0033.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3418-DDL-16151_0034.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0034.png" showAs="18-DDL-16151_0034.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3518-DDL-16151_0035.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0035.png" showAs="18-DDL-16151_0035.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3618-DDL-16151_0036.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0036.png" showAs="18-DDL-16151_0036.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3718-DDL-16151_0037.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0037.png" showAs="18-DDL-16151_0037.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3818-DDL-16151_0038.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0038.png" showAs="18-DDL-16151_0038.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3918-DDL-16151_0039.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0039.png" showAs="18-DDL-16151_0039.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg4018-DDL-16151_0040.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0040.png" showAs="18-DDL-16151_0040.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg4118-DDL-16151_0041.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0041.png" showAs="18-DDL-16151_0041.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/relazioneTecnica" showAs="Relazione tecnica"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Relazione tecnica</an:span>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0001.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0001.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0002.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0002.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0003.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0003.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0004.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0004.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0005.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0005.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0006.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0006.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0007.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0007.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0008.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0008.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0009.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0009.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0010.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0010.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0011.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0011.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0012.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0012.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0013.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0013.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0014.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0014.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0015.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0015.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0016.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0016.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0017.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0017.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0018.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0018.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0019.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0019.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0020.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0020.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0021.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0021.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0022.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0022.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0023.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0023.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0024.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0024.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0025.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0025.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0026.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0026.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0027.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0027.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0028.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0028.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0029.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0029.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0030.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0030.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0031.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0031.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0032.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0032.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0033.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0033.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0034.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0034.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0035.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0035.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0036.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0036.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0037.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0037.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0038.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0038.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0039.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0039.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0040.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0040.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="18-DDL-16151_0041.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/DDLPRES/01315983/18-DDL-16151_0041.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:act>
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/annesso"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/DecretoLegge"/>
							<an:FRBRnumber value="2426"/>
							<an:FRBRname value="annesso"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/annesso"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/annesso.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro5" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx5" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:coverPage>
					<an:p>
						<an:i>Decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, pubblicato nella</an:i>
						 Gazzetta Ufficiale 
						<an:i>n. 252 del 21 ottobre 2021.</an:i>
					</an:p>
					<an:p>Presidente della Repubblica</an:p>
					<an:p>
						<an:b>
							Misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro
							<an:eol/>
							e per esigenze indifferibili
						</an:b>
					</an:p>
				</an:coverPage>
				<an:preamble>
					<an:p>Visti gli articoli 77 e 87 della Costituzione;</an:p>
					<an:p>Ritenuta la straordinaria necessità ed urgenza di prevedere misure per esigenze fiscali e finanziarie indifferibili, nonché a tutela del lavoro, della salute e della sicurezza anche nei luoghi di lavoro, anche tenuto conto degli effetti conseguenti all'emergenza epidemiologica da COVID-19;</an:p>
					<an:p>Considerata l'urgenza di dare attuazione a obblighi internazionali assunti in particolare nei confronti della Repubblica di San Marino, della Santa Sede e del Consiglio d'Europa;</an:p>
					<an:p>Vista la deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 15 ottobre 2021;</an:p>
					<an:p>Sulla proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, del Ministro dell'economia e delle finanze, del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, del Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, del Ministro dell'interno, del Ministro della difesa e del Ministro per le pari opportunità e la famiglia;</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">emana</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">il seguente decreto-legge:</an:p>
				</an:preamble>
				<an:body title="Testo del decreto-legge">
					<an:chapter id="w1aaab5b4b1">
						<an:num>I</an:num>
						<an:heading id="w1aaab5b4b1b1">MISURE URGENTI IN MATERIA FISCALE</an:heading>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b2">
							<an:num>1</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b2b1">
								<an:i>(Rimessione in termini per la Rottamazione-</an:i>
								ter 
								<an:i>e saldo e stralcio)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b2b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b2b2b1">
									<an:p>
										 All'articolo 68 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, il comma 3 è sostituito dal seguente: « 3. Il versamento delle rate da corrispondere nell'anno 2020 e di quelle da corrispondere il 28 febbraio, il 31 marzo, il 31 maggio e il 31 luglio 2021 ai fini delle definizioni agevolate di cui agli articoli 3 e 5 del decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2018, n. 136, all'articolo 16-
										<an:i>bis</an:i>
										 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58, e all'articolo 1, commi 190 e 193, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, è considerato tempestivo e non determina l'inefficacia delle stesse definizioni se effettuato integralmente, con applicazione delle disposizioni dell'articolo 3, comma 14-
										<an:i>bis</an:i>
										, del citato decreto-legge n. 119 del 2018, entro il 30 novembre 2021. ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b3">
							<an:num>2</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b3b1">
								<an:i>(Estensione del termine di pagamento per le cartelle di pagamento notificate nel periodo dal 1° settembre 2021 al 31 dicembre 2021)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b3b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b3b2b1">
									<an:p> Con riferimento alle cartelle di pagamento notificate dall'agente della riscossione dal 1° settembre al 31 dicembre 2021, il termine per l'adempimento dell'obbligo risultante dal ruolo, previsto dall'articolo 25, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, è fissato, ai fini di cui agli articoli 30 e 50, comma 1, dello stesso decreto, in centocinquanta giorni.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b4">
							<an:num>3</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b4b1">
								<an:i>(Estensione della rateazione per i piani di dilazione)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b4b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b4b2b1">
									<an:p>
										 All'articolo 68 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, al comma 2-
										<an:i>ter,</an:i>
										 dopo le parole « rateazione, » sono inserite le seguenti: « rispettivamente, di diciotto e ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b4b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b4b3b1">
									<an:p>
										 I debitori che, alla data di entrata in vigore del presente decreto, siano incorsi in decadenza da piani di dilazione di cui all'articolo 19 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, in essere alla data dell'8 marzo 2020 sono automaticamente riammessi ai medesimi piani, relativamente ai quali il termine di pagamento delle rate sospese ai sensi dell'articolo 68, commi 1, 2 e 2-
										<an:i>bis</an:i>
										, del decreto-legge n. 18 del 2020 è fissato al 31 ottobre 2021, ferma restando l'applicazione a tali piani delle disposizioni del comma 1 del presente articolo.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b4b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b1b4b4a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b1b4b4b1">
										<an:p> Con riferimento ai carichi ricompresi nei piani di dilazione di cui al comma 2:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b4b4b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b4b4b2b1">
											<an:p> restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e gli adempimenti svolti dall'agente della riscossione nel periodo dal 1° ottobre 2021 alla data di entrata in vigore del presente decreto e sono fatti salvi gli effetti prodottisi e i rapporti giuridici sorti sulla base dei medesimi;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b4b4b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b4b4b3b1">
											<an:p> restano acquisiti, relativamente ai versamenti delle rate sospese dei predetti piani eventualmente eseguiti nello stesso periodo, gli interessi di mora corrisposti ai sensi dell'articolo 30, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica n. 602 del 1973, nonché le sanzioni e le somme aggiuntive corrisposte ai sensi dell'articolo 27, comma 1, del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b5">
							<an:num>4</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b5b1">
								<an:i>(Integrazione del contributo a favore di Agenzia delle entrate – Riscossione per il triennio 2020-2022)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b5b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b1b5b2a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b1b5b2b1">
										<an:p> All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b5b2b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b5b2b2b1">
											<an:p> al comma 326, le parole « 450 milioni » sono sostituite dalle seguenti: « 550 milioni » e le parole « 112 milioni » sono sostituite dalle seguenti: « 212 milioni »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b5b2b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b5b2b3b1">
											<an:p> al comma 327, le parole « 112 milioni » sono sostituite dalle seguenti: « 212 milioni ».</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b5b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b5b3b1">
									<an:p> Alla compensazione degli effetti finanziari in termini di fabbisogno e indebitamento netto derivanti dal presente articolo, pari a 100 milioni di euro per l'anno 2021, si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b6">
							<an:num>5</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b6b1">
								<an:i>(Disposizioni urgenti in materia fiscale)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b1b6b2a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b1b6b2b1">
										<an:p> Le risorse del fondo istituito ai sensi dell'articolo 18, comma 2, del decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2018, n. 136, pari complessivamente a 56.000.000 di euro a decorrere dal 2021, sono destinate:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b6b2b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b6b2b2b1">
											<an:p> per un ammontare complessivo annuo non superiore a 44.326.170 euro per l'anno 2021, a 44.790.000 euro per l'anno 2022 ed a 44.970.000 euro a decorrere dall'anno 2023, all'attribuzione dei premi di cui all'articolo 1, comma 542, della legge 11 dicembre 2016, n. 232;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b6b2b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b6b2b3b1">
											<an:p> per un ammontare pari a 11.673.830 euro per l'anno 2021, 11.210.000 euro per l'anno 2022 e a 11.030.000 euro a decorrere dall'anno 2023 per le spese amministrative e di comunicazione da attribuire alle amministrazioni che sostengono i relativi costi.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b3b1">
									<an:p> Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio, anche in conto residui, provvedendo a rimodulare le predette risorse.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b4b1">
									<an:p>
										 L'articolo 141, comma 1-
										<an:i>ter</an:i>
										, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34 convertito con modificazioni dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è così sostituito: « Per l'esercizio 2020, le spese di cui al comma 1-
										<an:i>bis</an:i>
										 sono gestite, d'intesa con il dipartimento delle finanze, dal Dipartimento Dell'amministrazione generale, del personale e dei servizi del Ministero dell'economia e delle finanze. »
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b5b1">
									<an:p> A decorrere dal 1° gennaio 2021, all'articolo 18, comma 2, del decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2018, n. 136, le parole: « le spese amministrative » sono sostituite dalle seguenti: « l'attribuzione dei premi e le spese amministrative e di comunicazione ».</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b6b1">
									<an:p>
										 All'articolo 36-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 5, del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69, le parole « nella dichiarazione dei redditi relativa al periodo d'imposta nel quale è stata sostenuta la spesa ovvero » sono soppresse.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b7b1">
									<an:p> All'articolo 2, comma 2, del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1° dicembre 2016, n. 225, le parole da « e, fermo restando quanto » fino a « delle società da esse partecipate » sono soppresse.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b8">
								<an:num>7</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b8b1">
									<an:p> I soggetti che alla data di entrata in vigore del presente decreto hanno utilizzato in compensazione il credito d'imposta per investimenti in attività di ricerca e sviluppo di cui all'articolo 3 del decreto-legge 23 dicembre 2013, n. 145, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 febbraio 2014, n. 9, maturato a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2014 e fino al periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2019, possono effettuare il riversamento dell'importo del credito utilizzato, senza applicazione di sanzioni e interessi, alle condizioni e nei termini previsti nei commi seguenti.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6b9">
								<an:num>8</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6b9b1">
									<an:p>
										 La procedura di riversamento spontaneo di cui al comma 7 è riservata ai soggetti che nei periodi d'imposta indicati al medesimo comma 7 abbiano realmente svolto, sostenendo le relative spese, attività in tutto o in parte non qualificabili come attività di ricerca e sviluppo ammissibili nell'accezione rilevante ai fini del credito d'imposta. Possono accedere alla procedura anche i soggetti che, in relazione al periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2016, hanno applicato il comma 1-
										<an:i>bis</an:i>
										 dell'articolo 3 del citato decreto-legge n. 145 del 2013, in maniera non conforme a quanto dettato dalla diposizione d'interpretazione autentica recata dall'articolo 1, comma 72, della legge 30 dicembre 2018, n. 145. La procedura di riversamento spontaneo può essere utilizzata anche dai soggetti che abbiano commesso errori nella quantificazione o nell'individuazione delle spese ammissibili in violazione dei principi di pertinenza e congruità nonché nella determinazione della media storica di riferimento. L'accesso alla procedura è in ogni caso escluso nei casi in cui il credito d'imposta utilizzato in compensazione sia il risultato di condotte fraudolente, di fattispecie oggettivamente o soggettivamente simulate, di false rappresentazioni della realtà basate sull'utilizzo di documenti falsi o di fatture che documentano operazioni inesistenti, nonché nelle ipotesi in cui manchi la documentazione idonea a dimostrare il sostenimento delle spese ammissibili al credito d'imposta. I soggetti di cui al comma 7 decadono dalla procedura e le somme già versate si considerano acquisite a titolo di acconto sugli importi dovuti nel caso in cui gli Uffici, nell'esercizio dei poteri di cui all'articolo 31 e seguenti del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, dopo la comunicazione di cui al comma 9 del presente articolo, accertino condotte fraudolente.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c10">
								<an:num>9</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6c10b1">
									<an:p> I soggetti che intendono avvalersi della procedura di riversamento spontaneo del credito d'imposta di cui al comma 7 devono inviare apposita richiesta all'Agenzia delle entrate entro il 30 settembre 2022, specificando il periodo o i periodi d'imposta di maturazione del credito d'imposta per cui è presentata la richiesta, gli importi del credito oggetto di riversamento spontaneo e tutti gli altri dati ed elementi richiesti in relazione alle attività e alle spese ammissibili. Il contenuto e le modalità di trasmissione del modello di comunicazione per la richiesta di applicazione della procedura sono definite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate da adottare entro il 31 maggio 2022.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c11">
								<an:num>10</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6c11b1">
									<an:p> L'importo del credito utilizzato in compensazione indicato nella comunicazione inviata all'Agenzia delle entrate deve essere riversato entro il 16 dicembre 2022. Il versamento può essere effettuato in tre rate di pari importo, di cui la prima da corrispondere entro il 16 dicembre 2022 e le successive entro il 16 dicembre 2023 e il 16 dicembre 2024. In caso di pagamento rateale sono dovuti, a decorrere dal 17 dicembre 2022, gli interessi calcolati al tasso legale. Il riversamento degli importi dovuti è effettuato senza avvalersi della compensazione di cui all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c12">
								<an:num>11</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6c12b1">
									<an:p>
										 La procedura prevista dai commi da 7 a 10 si perfeziona con l'integrale versamento di quanto dovuto ai sensi dei medesimi commi. In caso di riversamento rateale, il mancato pagamento di una delle rate entro la scadenza prevista comporta il mancato perfezionamento della procedura, l'iscrizione a ruolo dei residui importi dovuti, nonché l'applicazione di una sanzione pari al 30 per cento degli stessi e degli interessi nella misura prevista dall'articolo 20 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, con decorrenza dalla data del 17 dicembre 2022. In esito al corretto perfezionamento della procedura di riversamento è esclusa la punibilità per il delitto di cui all'articolo 10-
										<an:i>quater</an:i>
										 del decreto legislativo 10 marzo 2000, n. 74.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c13">
								<an:num>12</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6c13b1">
									<an:p> La procedura di cui ai commi da 7 a 10 non può essere utilizzata per il riversamento dei crediti il cui utilizzo in compensazione sia già stato accertato con un atto di recupero crediti, ovvero con altri provvedimenti impositivi, divenuti definitivi alla data di entrata in vigore del presente decreto. Nel caso in cui l'utilizzo del credito d'imposta sia già stato constatato con un atto istruttorio, ovvero accertato con un atto di recupero crediti, ovvero con un provvedimento impositivo, non ancora divenuti definitivi alla data di entrata in vigore del presente decreto, il riversamento deve obbligatoriamente riguardare l'intero importo del credito oggetto di recupero, accertamento o constatazione, senza applicazione di sanzioni e interessi e senza possibilità di applicare la rateazione di cui al comma 10.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c14">
								<an:num>13</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b1b6c14a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b1b6c14b1">
										<an:p> All'articolo 1 del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b6c14b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b6c14b2b1">
											<an:p>
												 al comma 13, la lettera 
												<an:i>h)</an:i>
												 è sostituita dalle seguenti:
											</an:p>
											<an:p>
												« 
												<an:i>h)</an:i>
												 commi da 1 a 9 del presente articolo e articoli 1-
												<an:i>ter,</an:i>
												 5, 6, commi 5 e 6, e 6-
												<an:i>sexies</an:i>
												 del presente decreto;
											</an:p>
											<an:p>
												h-
												<an:i>bis</an:i>
												) articoli 1 e 4 del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106. »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b6c14b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b6c14b3b1">
											<an:p> al comma 16, dopo le parole: « Ministro dell'economia e delle finanze » sono inserite le seguenti: « , sentita la Conferenza Stato – città ed autonomie locali, ».</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c15">
								<an:num>14</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6c15b1">
									<an:p>
										 All'articolo 3, comma 3, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, del decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, dopo le parole « e dei consulenti del lavoro » sono inserite le seguenti: « , nonché gli iscritti nel registro dei revisori legali ».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b6c16">
								<an:num>15</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b6c16b1">
									<an:p> Alle minori entrate derivanti dai commi da 7 a 12, valutati in 35,6 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2022 al 2029, si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b7">
							<an:num>6</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b7b1">
								<an:i>(Semplificazione della disciplina del</an:i>
								 patent box
								<an:i>)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b2b1">
									<an:p> I soggetti titolari di reddito d'impresa possono optare per l'applicazione delle disposizioni di cui al presente articolo. L'opzione ha durata per cinque periodi d'imposta ed è irrevocabile e rinnovabile.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b3b1">
									<an:p>
										 I soggetti di cui all'articolo 73, comma 1, lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										, del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con il decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, possono esercitare l'opzione di cui al comma 1 a condizione di essere residenti in Paesi con i quali sia in vigore un accordo per evitare la doppia imposizione e con i quali lo scambio di informazioni sia effettivo.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b4b1">
									<an:p>
										 Ai fini delle imposte sui redditi, i costi di ricerca e sviluppo sostenuti dai soggetti indicati al comma 1 in relazione a 
										<an:i>software</an:i>
										 protetto da 
										<an:i>copyright</an:i>
										, brevetti industriali, marchi d'impresa, disegni e modelli, nonché processi, formule e informazioni relativi a esperienze acquisite nel campo industriale, commerciale o scientifico giuridicamente tutelabili, che siano dagli stessi soggetti utilizzati direttamente o indirettamente nello svolgimento della propria attività d'impresa, sono maggiorati del 90 per cento. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definite le modalità di esercizio dell'opzione di cui al comma 1.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b5b1">
									<an:p> Le disposizioni dei commi 1, 2 e 3 si applicano a condizione che i soggetti che esercitano l'opzione di cui al comma 1 svolgano le attività di ricerca e sviluppo, anche mediante contratti di ricerca stipulati con società diverse da quelle che direttamente o indirettamente controllano l'impresa, ne sono controllate o sono controllate dalla stessa società che controlla l'impresa ovvero con università o enti di ricerca e organismi equiparati, finalizzate alla creazione e allo sviluppo dei beni di cui al comma 3.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b6b1">
									<an:p> L'esercizio dell'opzione di cui al comma 1 rileva anche ai fini della determinazione del valore della produzione netta di cui al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b7b1">
									<an:p> I soggetti di cui al comma 1 che intendano beneficiare della maggiore deducibilità dei costi ai fini fiscali di cui al presente articolo possono indicare le informazioni necessarie alla determinazione della predetta maggiorazione in idonea documentazione predisposta secondo quanto previsto da un provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate. In caso di rettifica della maggiorazione determinata dai soggetti indicati al comma 1, da cui derivi una maggiore imposta o una differenza del credito, la sanzione di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, non si applica qualora, nel corso di accessi, ispezioni, verifiche o altra attività istruttoria, il contribuente consegni all'Amministrazione finanziaria la documentazione indicata nel medesimo provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate idonea a consentire il riscontro della corretta maggiorazione. Il contribuente che detiene la documentazione prevista dal provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate ne dà comunicazione all'Amministrazione finanziaria nella dichiarazione relativa al periodo di imposta per il quale beneficia dell'agevolazione. In assenza della comunicazione attestante il possesso della documentazione idonea, in caso di rettifica della maggiorazione, si applica la sanzione di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b8">
								<an:num>7</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b8b1">
									<an:p> Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono adottate le disposizioni attuative del presente articolo.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7b9">
								<an:num>8</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7b9b1">
									<an:p> Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano alle opzioni esercitate a decorrere dalla data dell'entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7c10">
								<an:num>9</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7c10b1">
									<an:p> I soggetti che esercitano l'opzione di cui al comma 1 non possono fruire, per l'intera durata della predetta opzione e in relazione ai medesimi costi, del credito d'imposta per le attività di ricerca e sviluppo di cui ai commi da 198 a 206 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2019, n. 160.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b7c11">
								<an:num>10</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b7c11b1">
									<an:p>
										 A decorrere dalla data di entrata in vigore del presente decreto sono abrogati i commi da 37 a 45 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, e l'articolo 4 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58. I soggetti di cui al comma 1 che abbiano esercitato opzione ai sensi dell'articolo 1, commi da 37 a 45, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, in data antecedente a quella di entrata in vigore del presente decreto possono scegliere, in alternativa al regime opzionato, di aderire al regime agevolativo di cui al presente articolo, previa comunicazione da inviarsi secondo le modalità stabilite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate. Sono esclusi dalla previsione di cui al secondo periodo coloro che abbiano presentato istanza di accesso alla procedura di cui all'articolo 31-
										<an:i>ter</an:i>
										 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, ovvero presentato istanza di rinnovo, e abbiano sottoscritto un accordo preventivo con l'Agenzia delle entrate a conclusione di dette procedure, nonché i soggetti che abbiano aderito al regime di cui all'articolo 4 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58. I soggetti che abbiano presentato istanza di accesso alla procedura di cui al predetto articolo 31-
										<an:i>ter</an:i>
										 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, ovvero istanza di rinnovo dei termini dell'accordo già sottoscritto e che non avendo ancora sottoscritto un accordo vogliano aderire al regime agevolativo di cui al presente articolo, comunicano, secondo le modalità stabilite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate, la volontà di rinunciare alla procedura di accordo preventivo o di rinnovo della stessa.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b1b8">
							<an:num>7</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b1b8b1">
								<an:i>(Rifinanziamento Fondo automotive)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b8b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b1b8b2a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b1b8b2b1">
										<an:p> La dotazione del fondo di cui all'articolo 1, comma 1041, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, è incrementata di 100 milioni di euro per l'anno 2021, da destinare secondo la seguente ripartizione, che costituisce limite di spesa:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b8b2b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b8b2b2b1">
											<an:p>
												 65 milioni di euro ai contributi per l'acquisto, anche in locazione finanziaria, di autoveicoli con emissioni comprese nella fascia 0-60 grammi (g) di anidride carbonica (CO
												<an:sub>2</an:sub>
												) per chilometro (Km), di cui all'articolo 1, comma 1031, della legge n. 145 del 2018;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b8b2b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b8b2b3b1">
											<an:p> 20 milioni di euro ai contributi per l'acquisto, anche in locazione finanziaria, di veicoli commerciali di categoria N1 nuovi di fabbrica o autoveicoli speciali di categoria M1 nuovi di fabbrica, di cui all'articolo 1, comma 657, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, di cui euro 15 milioni riservati ai veicoli esclusivamente elettrici;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b8b2b4">
										<an:num>c</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b8b2b4b1">
											<an:p>
												 10 milioni di euro ai contributi per l'acquisto, anche in locazione finanziaria, di autoveicoli con emissioni comprese nella fascia 61-135 grammi (g) di anidride carbonica (CO
												<an:sub>2</an:sub>
												) per chilometro (Km), di cui all'articolo 1, comma 654, della legge n. 178 del 2020;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b1b8b2b5">
										<an:num>d</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b1b8b2b5b1">
											<an:p>
												 5 milioni di euro ai contributi di cui all'articolo 73-
												<an:i>quinquies</an:i>
												, comma 2, lettera 
												<an:i>d)</an:i>
												, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106.
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b1b8b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b1b8b3b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 100 milioni di euro, si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
					</an:chapter>
					<an:chapter id="w1aaab5b4b2">
						<an:num>II</an:num>
						<an:heading id="w1aaab5b4b2b1">MISURE URGENTI IN MATERIA DI LAVORO</an:heading>
						<an:article id="w1aaab5b4b2b2">
							<an:num>8</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b2b2b1">
								<an:i>
									(Modifiche all'articolo 26 del decreto-legge 17 marzo 2020 n. 18,
									<an:eol/>
									convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27)
								</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b2b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b2b2b2a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b2b2b2b1">
										<an:p> All'articolo 26 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b2b2b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b2b2b2b1">
											<an:p> al comma 1 le parole « Il periodo trascorso » sono sostituite dalle seguenti: « Fino al 31 dicembre 2021, il periodo trascorso »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b2b2b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b2b2b3b1">
											<an:p> al comma 5, il primo periodo è sostituito dal seguente: « Dal 31 gennaio 2020 fino al 31 dicembre 2021 gli oneri a carico dell'INPS connessi con le tutele di cui ai commi 1 e 2 sono finanziati dallo Stato nel limite massimo di spesa di 663,1 milioni di euro per l'anno 2020 e di 976,7 milioni di euro per l'anno 2021, dando priorità agli eventi cronologicamente anteriori. »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b2b2b4">
										<an:num>c</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b2b2b4b1">
											<an:p> dopo il comma 7 è aggiunto il seguente:</an:p>
											<an:p>
												« 7-
												<an:i>bis</an:i>
												. Dal 31 gennaio 2020 fino al 31 dicembre 2021 per le tutele di cui al presente articolo, i datori di lavoro del settore privato con obbligo previdenziale presso le Gestioni dell'INPS, esclusi i datori di lavoro domestico, hanno diritto a un rimborso forfettario per gli oneri sostenuti relativi ai propri lavoratori dipendenti non aventi diritto all'assicurazione economica di malattia presso l'INPS. Per ciascun anno solare, il rimborso è riconosciuto al datore di lavoro 
												<an:i>una tantum</an:i>
												 per ogni singolo lavoratore ed è previsto solo nei casi in cui la prestazione lavorativa, durante l'evento, non possa essere svolta in modalità agile. Il rimborso è erogato dall'INPS, per un importo pari a euro 600,00 per lavoratore, previa presentazione da parte del datore di lavoro di apposita domanda telematica corredata da dichiarazione attestante i periodi riferiti alle tutele di cui al presente articolo da trasmettere nelle modalità ed entro i termini che saranno indicati dall'INPS. L'INPS, nell'effettuare i controlli a campione, ai sensi dell'articolo 71 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, sulle dichiarazioni prodotte dai datori di lavoro, è autorizzato all'acquisizione e al trattamento dei dati sensibili contenuti nelle certificazioni mediche e nella documentazione sanitaria dei lavoratori interessati. Il beneficio di cui al presente comma è riconosciuto nel limite massimo di spesa complessivo pari a 188,3 milioni di euro per l'anno 2021 dando priorità agli eventi cronologicamente anteriori. L'INPS procede al monitoraggio dei limiti di spesa di cui al presente comma sulla base delle domande ricevute dai datori di lavoro e, qualora venga raggiunto il limite di spesa, non si procede ad ulteriori rimborsi. ».
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b2b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b2b3b1">
									<an:p> All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2020, n. 178, il comma 482 è abrogato.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b2b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b2b4b1">
									<an:p> All'onere derivante dal comma 1, pari a 1.165 milioni di euro per l'anno 2021, si provvede, quanto a 396 milioni di euro per l'anno 2021, mediante utilizzo delle risorse rivenienti dall'abrogazione delle disposizioni di cui al comma 2 e, quanto a 769 milioni di euro per l'anno 2021, ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b2b3">
							<an:num>9</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b2b3b1">
								<an:i>(Congedi parentali)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b2b1">
									<an:p> Il lavoratore dipendente genitore di figlio convivente minore di anni quattordici, alternativamente all'altro genitore, può astenersi dal lavoro per un periodo corrispondente in tutto o in parte alla durata della sospensione dell'attività didattica o educativa in presenza del figlio, alla durata dell'infezione da SARS-CoV-2 del figlio, nonché alla durata della quarantena del figlio disposta dal Dipartimento di prevenzione della azienda sanitaria locale (ASL) territorialmente competente a seguito di contatto ovunque avvenuto. Il beneficio di cui al primo periodo è riconosciuto ai genitori di figli con disabilità in situazione di gravità accertata ai sensi dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104, a prescindere dall'età del figlio, per la durata dell'infezione da SARS-CoV-2 del figlio, nonché per la durata della quarantena del figlio ovvero nel caso in cui sia stata disposta la sospensione dell'attività didattica o educativa in presenza o il figlio frequenti centri diurni a carattere assistenziale dei quali sia stata disposta la chiusura. Il congedo di cui al presente comma può essere fruito in forma giornaliera od oraria.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b3b1">
									<an:p> Per i periodi di astensione fruiti ai sensi del comma 1, è riconosciuta in luogo della retribuzione, nel limite di spesa di cui al comma 7, un'indennità pari al 50 per cento della retribuzione stessa, calcolata secondo quanto previsto dall'articolo 23 del testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, ad eccezione del comma 2 del medesimo articolo 23. I suddetti periodi sono coperti da contribuzione figurativa.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b4b1">
									<an:p> Gli eventuali periodi di congedo parentale di cui agli articoli 32 e 33 del testo unico di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, fruiti dai genitori a decorrere dall'inizio dell'anno scolastico 2021/2022 fino alla data di entrata in vigore del presente decreto, durante i periodi di sospensione dell'attività didattica o educativa in presenza del figlio ovvero di sospensione delle attività dei centri diurni a carattere assistenziale dei quali sia stata disposta la chiusura, di durata dell'infezione da SARS-CoV-2 del figlio, di durata della quarantena del figlio, possono essere convertiti a domanda nel congedo di cui al comma 1 con diritto all'indennità di cui al comma 2 e non sono computati né indennizzati a titolo di congedo parentale.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b5b1">
									<an:p> In caso di figli di età compresa fra 14 e 16 anni, uno dei genitori, alternativamente all'altro, ha diritto, al ricorrere delle condizioni di cui al comma 1, primo periodo, di astenersi dal lavoro senza corresponsione di retribuzione o indennità né riconoscimento di contribuzione figurativa, con divieto di licenziamento e diritto alla conservazione del posto di lavoro.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b6b1">
									<an:p> Per i giorni in cui un genitore fruisce del congedo di cui ai commi 1 e 4 oppure non svolge alcuna attività lavorativa o è sospeso dal lavoro, l'altro genitore non può fruire del medesimo congedo, salvo che sia genitore anche di altri figli minori di anni quattordici avuti da altri soggetti che non stiano fruendo di alcuna delle stesse misure.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b7b1">
									<an:p> I genitori lavoratori iscritti in via esclusiva alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, hanno diritto a fruire, per le ragioni di cui al comma 1 e per il periodo di cui al comma 9 e nel limite di spesa di cui al comma 7, per i figli conviventi minori di anni quattordici, fatto salvo quanto previsto al comma 5, di uno specifico congedo, per il quale è riconosciuta una indennità, per ciascuna giornata indennizzabile, pari al 50 per cento di 1/365 del reddito individuato secondo la base di calcolo utilizzata ai fini della determinazione dell'indennità di maternità. La medesima indennità è estesa ai genitori lavoratori autonomi iscritti all'INPS ed è commisurata, per ciascuna giornata indennizzabile, al 50 per cento della retribuzione convenzionale giornaliera stabilita annualmente dalla legge, a seconda della tipologia di lavoro autonomo svolto.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b8">
								<an:num>7</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b8b1">
									<an:p> I benefici di cui ai commi da 1 a 6 sono riconosciuti nel limite di spesa di 29,3 milioni di euro per l'anno 2021. Le modalità operative per accedere ai benefici di cui al presente articolo sono stabilite dall'INPS. Sulla base delle domande pervenute, l'INPS provvede al monitoraggio comunicandone le risultanze al Ministero del lavoro e delle politiche sociali e al Ministero dell'economia e delle finanze. L'INPS provvede al monitoraggio del rispetto del limite di spesa di cui al presente comma. Qualora dal predetto monitoraggio emerga il raggiungimento, anche in via prospettica, del limite di spesa, l'INPS non prende in considerazione ulteriori domande.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3b9">
								<an:num>8</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3b9b1">
									<an:p> Al fine di garantire la sostituzione del personale docente, educativo, amministrativo, tecnico ed ausiliario delle istituzioni scolastiche che usufruisce dei benefici di cui al presente articolo, è autorizzata la spesa di 7,6 milioni di euro per l'anno 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3c10">
								<an:num>9</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3c10b1">
									<an:p> Le misure di cui al presente articolo si applicano fino al 31 dicembre 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b3c11">
								<an:num>10</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b3c11b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti del presente articolo, pari a 36,9 milioni di euro per l'anno 2021, si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b2b4">
							<an:num>10</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b2b4b1">
								<an:i>
									(Integrazione salariale per i lavoratori di Alitalia
									<an:eol/>
									in amministrazione straordinaria)
								</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b4b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b4b2b1">
									<an:p>
										 Al fine di garantire la continuità del sostegno al reddito dei lavoratori coinvolti dall'attuazione del programma della procedura di amministrazione straordinaria di cui all'articolo 79, comma 4-
										<an:i>bis</an:i>
										, del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, il trattamento di integrazione salariale di cui all'articolo 7, comma 10-
										<an:i>ter</an:i>
										, del decreto-legge 20 maggio 1993, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 luglio 1993, n. 236, può essere concesso ai lavoratori dipendenti di Alitalia Sai e Alitalia Cityliner in amministrazione straordinaria per una durata complessiva di 12 mesi. Il predetto trattamento può proseguire anche successivamente alla conclusione dell'attività del commissario e in ogni caso non oltre il 31 dicembre 2022. La proroga dei trattamenti di cui al presente comma è riconosciuta nel limite di 63,5 milioni di euro per l'anno 2022.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b4b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b4b3b1">
									<an:p> Il Fondo di solidarietà per il settore del trasporto aereo e del sistema aeroportuale di cui al decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali n. 95269 del 7 aprile 2016, è incrementato di 212,2 milioni di euro per l'anno 2022 destinati all'integrazione del trattamento di cui al comma 1.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b4b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b4b4b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 275,7 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b2b5">
							<an:num>11</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b2b5b1">
								<an:i>(Ulteriori disposizioni in materia di trattamenti di integrazione salariale)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b2b1">
									<an:p>
										 I datori di lavoro di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69, che sospendono o riducono l'attività lavorativa per eventi riconducibili all'emergenza epidemiologica da COVID-19 possono presentare, per i lavoratori in forza alla data di entrata in vigore del presente decreto, domanda di assegno ordinario e di cassa integrazione salariale in deroga di cui agli articoli 19, 21, 22 e 22-
										<an:i>quater</an:i>
										 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, per una durata massima di tredici settimane nel periodo tra il 1° ottobre e il 31 dicembre 2021, secondo le modalità previste al comma 4. Per i trattamenti concessi ai sensi del presente comma non è dovuto alcun contributo addizionale. I trattamenti di cui al presente comma sono concessi nel limite massimo di spesa pari a 657,9 milioni di euro per l'anno 2021, ripartito in 304,3 milioni di euro per i trattamenti di assegno ordinario e in 353,6 milioni di euro per i trattamenti di cassa integrazione in deroga. L'INPS provvede al monitoraggio del limite di spesa di cui al presente comma. Qualora dal predetto monitoraggio emerga che è stato raggiunto anche in via prospettica il limite di spesa, l'INPS non prende in considerazione ulteriori domande.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b3b1">
									<an:p>
										 I datori di lavoro di cui all'articolo 50-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 2, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, che sospendono o riducono l'attività lavorativa per eventi riconducibili all'emergenza epidemiologica da COVID-19 possono presentare, per i lavoratori in forza alla data di entrata in vigore del presente decreto, domanda di trattamento ordinario di integrazione salariale di cui agli articoli 19 e 20 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, per una durata massima di nove settimane nel periodo tra il 1° ottobre e il 31 dicembre 2021, secondo le modalità previste al comma 4. Per i trattamenti concessi ai sensi del presente comma non è dovuto alcun contributo addizionale. I trattamenti di cui al presente comma sono concessi nel limite massimo di spesa pari a 140,5 milioni di euro per l'anno 2021. L'INPS provvede al monitoraggio del limite di spesa di cui al presente comma. Qualora dal predetto monitoraggio emerga che è stato raggiunto anche in via prospettica il limite di spesa, l'INPS non prende in considerazione ulteriori domande.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b4b1">
									<an:p>
										 Le tredici settimane dei trattamenti di cui al comma 1 sono riconosciute ai datori di lavoro ai quali sia stato già interamente autorizzato il periodo di ventotto settimane di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto-legge n. 41 del 2021, decorso il periodo autorizzato. Le nove settimane di cui al comma 2 sono riconosciute ai datori di lavoro di cui all'articolo 50-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 2 del decreto-legge n. 73 del 2021, decorso il periodo autorizzato.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b5b1">
									<an:p> Le domande di accesso ai trattamenti di cui al presente articolo sono inoltrate all'INPS, a pena di decadenza, entro la fine del mese successivo a quello in cui ha avuto inizio il periodo di sospensione o di riduzione dell'attività lavorativa. In fase di prima applicazione, il termine di decadenza di cui al presente comma è fissato entro la fine del mese successivo a quello di entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b6b1">
									<an:p>
										 In caso di pagamento diretto delle prestazioni di cui al presente articolo da parte dell'INPS, ferma restando la possibilità di ricorrere all'anticipazione di cui all'articolo 22-
										<an:i>quater</an:i>
										, comma 4, del decreto-legge n. 18 del 2020, il datore di lavoro è tenuto a inviare all'Istituto tutti i dati necessari per il pagamento o per il saldo dell'integrazione salariale entro la fine del mese successivo a quello in cui è collocato il periodo di integrazione salariale, oppure, se posteriore, entro il termine di trenta giorni dall'adozione del provvedimento di concessione. In sede di prima applicazione, i termini di cui al presente comma sono spostati al trentesimo giorno successivo alla data di entrata in vigore del presente decreto, se tale ultima data è posteriore a quella di cui al primo periodo. Trascorsi inutilmente tali termini, il pagamento della prestazione e gli oneri ad essa connessi rimangono a carico del datore di lavoro inadempiente.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b7b1">
									<an:p> I Fondi di cui all'articolo 27 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 148, garantiscono l'erogazione dell'assegno ordinario di cui al comma 1 con le medesime modalità di cui al presente articolo. Le risorse di cui all'articolo 8, comma 7, del decreto-legge n. 41 del 2021, sono rideterminate in 844 milioni di euro a valere sulle quali è garantita anche l'erogazione dell'assegno ordinario di cui al comma 1 e le risorse dell'articolo 1, comma 303, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, sono rideterminate in 700 milioni di euro. I Fondi erogano l'assegno ordinario nel limite delle risorse indicate al secondo periodo.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b8">
								<an:num>7</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b8b1">
									<an:p> Ai datori di lavoro che presentano domanda di integrazione salariale ai sensi dei commi 1, 2 e 6 resta precluso l'avvio delle procedure di cui agli articoli 4, 5 e 24 della legge 23 luglio 1991, n. 223, per la durata della fruizione del trattamento di integrazione salariale. Ai medesimi soggetti di cui al primo periodo resta, altresì, preclusa nel medesimo periodo, indipendentemente dal numero dei dipendenti, la facoltà di recedere dal contratto per giustificato motivo oggettivo ai sensi dell'articolo 3 della legge 15 luglio 1966, n. 604, e restano altresì sospese le procedure in corso di cui all'articolo 7 della medesima legge.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5b9">
								<an:num>8</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5b9b1">
									<an:p> Le sospensioni e le preclusioni di cui al comma 7 non si applicano nelle ipotesi di licenziamenti motivati dalla cessazione definitiva dell'attività dell'impresa oppure dalla cessazione definitiva dell'attività di impresa conseguente alla messa in liquidazione della società senza continuazione, anche parziale, dell'attività, nei casi in cui nel corso della liquidazione non si configuri la cessione di un complesso di beni o attività che possano configurare un trasferimento d'azienda o di un ramo di essa ai sensi dell'articolo 2112 del codice civile o nelle ipotesi di accordo collettivo aziendale, stipulato dalle organizzazioni sindacali comparativamente più rappresentative a livello nazionale, di incentivo alla risoluzione del rapporto di lavoro, limitatamente ai lavoratori che aderiscono al predetto accordo. A detti lavoratori è comunque riconosciuto il trattamento di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 4 marzo 2015, n. 22. Sono altresì esclusi dal divieto i licenziamenti intimati in caso di fallimento, quando non sia previsto l'esercizio provvisorio dell'impresa o ne sia disposta la cessazione. Nel caso in cui l'esercizio provvisorio sia disposto per uno specifico ramo dell'azienda, sono esclusi dal divieto i licenziamenti riguardanti i settori non compresi nello stesso.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c10">
								<an:num>9</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c10b1">
									<an:p>
										 Il limite di spesa di cui all'articolo 50-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 2, del decreto-legge n. 73 del 2021, è incrementato di 80 milioni di euro per l'anno 2021.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c11">
								<an:num>10</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c11b1">
									<an:p>
										 Il limite di spesa di cui all'articolo 40-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 1, del decreto-legge n. 73 del 2021, è rideterminato in 106 milioni di euro per l'anno 2021.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c12">
								<an:num>11</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c12b1">
									<an:p> Il limite delle minori entrate contributive di cui all'articolo 41, comma 10, del decreto-legge n. 73 del 2021, è rideterminato in 216 milioni di euro per l'anno 2021 e a 108 milioni di euro per l'anno 2022.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c13">
								<an:num>12</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b2b5c13a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b2b5c13b1">
										<an:p> Agli oneri derivanti dai commi 1, 2 e 9, pari a 878,4 milioni di euro per l'anno 2021 e alle minori entrate derivanti dal comma 11 valutate in 11,4 milioni di euro per l'anno 2023 si provvede:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b5c13b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b5c13b2b1">
											<an:p> quanto a 456 milioni di euro per l'anno 2021 mediante le economie derivanti dal comma 6;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b5c13b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b5c13b3b1">
											<an:p> quanto a 245 milioni di euro per l'anno 2021 mediante le economie derivanti dal comma 10;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b5c13b4">
										<an:num>c</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b5c13b4b1">
											<an:p> quanto a 177,4 milioni di euro per l'anno 2021 mediante quota delle maggiori entrate derivanti dal comma 11 per tale anno;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b5c13b5">
										<an:num>d</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b5c13b5b1">
											<an:p> quanto a 11,4 milioni di euro per l'anno 2023 ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c14">
								<an:num>13</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c14b1">
									<an:p> L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 12, comma 1, del decreto-legge 28 gennaio 2019, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2019, n. 26, è incrementata di 200 milioni di euro per l'anno 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c15">
								<an:num>14</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c15b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dal comma 13 si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c16">
								<an:num>15</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c16b1">
									<an:p> All'articolo 31, comma 1, del decreto legislativo 15 giugno 2015, n. 81, il quinto periodo è soppresso.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c17">
								<an:num>16</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b2b5c17a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b2b5c17b1">
										<an:p> All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b5c17b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b5c17b2b1">
											<an:p>
												 dopo il comma 251-
												<an:i>bis</an:i>
												, è aggiunto il seguente:
											</an:p>
											<an:p>
												« 251-
												<an:i>ter</an:i>
												. Ai lavoratori di cui all'articolo 251-
												<an:i>bis</an:i>
												 che, a norma del medesimo comma, nell'anno 2020 abbiano presentato richiesta per la concessione dell'indennità di cui al comma 251, la stessa indennità può essere concessa in continuità fino al 31 dicembre 2021. »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b5c17b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b5c17b3b1">
											<an:p>
												 al comma 253, le parole « dei commi 251 e 251-
												<an:i>bis</an:i>
												 », sono sostituite dalle seguenti: « dei commi 251, 251-
												<an:i>bis</an:i>
												 e 251-
												<an:i>ter</an:i>
												 ».
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b5c18">
								<an:num>17</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b2b5c18b1">
									<an:p>
										 I benefici di cui al comma 16 sono concessi nel limite di 1,39 milioni di euro per l'anno 2021. Agli oneri derivanti dal primo periodo del presente comma si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 58-
										<an:i>bis</an:i>
										, comma 5, del decreto- legge 26 ottobre 2019. n. 124, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 dicembre 2019, n. 157.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b2b6">
							<an:num>12</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b2b6b1">
								<an:i>(Disposizioni in materia di mobilità del personale)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b2b6b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b2b6b2a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b2b6b2b1">
										<an:p> All'articolo 30 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b6b2b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b6b2b2b1">
											<an:p> al comma 1, quarto periodo, dopo le parole: « servizio sanitario nazionale », sono inserite le seguenti: « e degli enti locali con un numero di dipendenti a tempo indeterminato non superiore a 100 »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b2b6b2b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b2b6b2b3b1">
											<an:p> al comma 1.1. il primo periodo è soppresso.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
						</an:article>
					</an:chapter>
					<an:chapter id="w1aaab5b4b3">
						<an:num>III</an:num>
						<an:heading id="w1aaab5b4b3b1">RAFFORZAMENTO DELLA DISCIPLINA IN MATERIA DI SALUTE E SICUREZZA NEI LUOGHI DI LAVORO</an:heading>
						<an:article id="w1aaab5b4b3b2">
							<an:num>13</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b3b2b1">
								<an:i>(Disposizioni in materia di salute e sicurezza nei luoghi di lavoro)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b3b2b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b3b2b2a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b3b2b2b1">
										<an:p> Al decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b2b1">
											<an:p> all'articolo 7, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:</an:p>
											<an:p>
												« 1-
												<an:i>bis</an:i>
												. Il comitato regionale si riunisce almeno due volte l'anno e può essere convocato anche su richiesta dell'ufficio territoriale dell'Ispettorato nazionale del lavoro. »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:list id="w1aaab5b4b3b2b2b3a">
											<an:intro id="w1aaab5b4b3b2b2b3b1">
												<an:p> all'articolo 8:</an:p>
											</an:intro>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3b2">
												<an:num>1</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b3b2b1">
													<an:p>al comma 1:</an:p>
													<an:p>1.1. le parole « e per indirizzare » sono sostituite dalle seguenti: « e per programmare e valutare, anche ai fini del coordinamento informativo statistico e informatico dei dati dell'amministrazione statale, regionale e locale »;</an:p>
													<an:p>1.2. le parole: « negli attuali » sono sostituite dalla seguente: « nei »;</an:p>
													<an:p>1.3 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Gli organi di vigilanza alimentano un'apposita sezione del Sistema informativo dedicata alle sanzioni irrogate nell'ambito della vigilanza sull'applicazione della legislazione in materia di salute e sicurezza nei luoghi di lavoro. »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3b3">
												<an:num>2</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b3b3b1">
													<an:p>al comma 2:</an:p>
													<an:p>2.1. le parole « Ministero del lavoro, della salute e delle politiche sociali » sono sostituite dalle seguenti: « Ministero del lavoro e delle politiche sociali, dal Ministero della salute »;</an:p>
													<an:p>2.2. dopo le parole « dal Ministero dell'interno » sono inserite le seguenti: « dal Dipartimento della Presidenza del Consiglio dei ministri competente per la trasformazione digitale »;</an:p>
													<an:p>2.3. le parole: « dall'IPSEMA e dall'ISPESL », sono sostituite dalle seguenti: « dall'INPS e dall'Ispettorato Nazionale del Lavoro »;</an:p>
													<an:p>2.4. dopo il primo periodo, è inserito il seguente: « Ulteriori amministrazioni potranno essere individuate con decreti adottati ai sensi del comma 4. »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3b4">
												<an:num>3</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b3b4b1">
													<an:p>il comma 3 è sostituito dal seguente: « 3. L'INAIL garantisce le funzioni occorrenti alla gestione tecnica ed informatica del SINP e al suo sviluppo, nel rispetto di quanto disciplinato dal regolamento (UE) 2016/679 e dal decreto legislativo 10 agosto 2018, n. 101, e, a tale fine, è titolare del trattamento dei dati secondo quanto previsto dal decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196. L'INAIL rende disponibili ai Dipartimenti di prevenzione delle Aziende sanitarie locali, per l'ambito territoriale di competenza, e all'Ispettorato nazionale del lavoro i dati relativi alle aziende assicurate, agli infortuni denunciati, ivi compresi quelli sotto la soglia di indennizzabilità, e alle malattie professionali denunciate. »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3b5">
												<an:num>4</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b3b5b1">
													<an:p>al comma 4, primo periodo, le parole da « Ministro del lavoro » fino a « pubblica amministrazione » sono sostituite dalle seguenti: « Ministro del lavoro e delle politiche sociali e del Ministro della salute, di concerto con il Ministro per la pubblica amministrazione e con il Ministro per l'innovazione tecnologica e la transizione digitale » e le parole « da adottarsi entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto legislativo, vengono definite » sono sostituite dalle seguenti: « sono definiti i criteri e »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3b6">
												<an:num>5</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b3b6b1">
													<an:p>
														dopo il comma 4 è inserito il seguente: « 4-
														<an:i>bis</an:i>
														. Per l'attività di coordinamento e sviluppo del SINP, con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, acquisito il parere della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da adottarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, è ridefinita la composizione del Tavolo tecnico per lo sviluppo e il coordinamento del sistema informativo nazionale per la prevenzione (SINP), istituito ai sensi dell'articolo 5 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali e del Ministro della salute 25 maggio 2016, n. 183. »;
													</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b3b7">
												<an:num>6</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b3b7b1">
													<an:p>il comma 5 è sostituito dal seguente: « 5. La partecipazione delle parti sociali al Sistema informativo avviene attraverso la periodica consultazione in ordine ai flussi informativi di cui al comma 6. »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
										</an:list>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b4">
										<an:num>c</an:num>
										<an:list id="w1aaab5b4b3b2b2b4a">
											<an:intro id="w1aaab5b4b3b2b2b4b1">
												<an:p> all'articolo 13:</an:p>
											</an:intro>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b4b2">
												<an:num>1</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b4b2b1">
													<an:p>al comma 1, dopo le parole « è svolta dalla azienda sanitaria locale competente per territorio » sono aggiunte le seguenti: « , dall'Ispettorato nazionale del lavoro »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b4b3">
												<an:num>2</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b4b3b1">
													<an:p>il comma 2 è abrogato;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b4b4">
												<an:num>3</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b4b4b1">
													<an:p>il comma 4 è sostituito dal seguente: « 4. La vigilanza di cui al presente articolo è esercitata nel rispetto del coordinamento di cui agli articoli 5 e 7. A livello provinciale, nell'ambito della programmazione regionale realizzata ai sensi dell'articolo 7, le aziende sanitarie locali e l'Ispettorato nazionale del lavoro promuovono e coordinano sul piano operativo l'attività di vigilanza esercitata da tutti gli organi di cui al presente articolo. Sono adottate le conseguenti modifiche al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del 21 dicembre 2007. »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b4b5">
												<an:num>4</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b4b5b1">
													<an:p>al comma 6:</an:p>
													<an:p>4.1. dopo le parole « L'importo delle somme che l'ASL » sono inserite le seguenti: « e l'Ispettorato nazionale del lavoro »;</an:p>
													<an:p>4.2. le parole « l'apposito capitolo regionale » sono sostituite dalle seguenti: « rispettivamente, l'apposito capitolo regionale e il bilancio dell'Ispettorato nazionale del lavoro »;</an:p>
													<an:p>4.3. dopo le parole « svolta dai dipartimenti di prevenzione delle AA.SS.LL. », sono inserite le seguenti: « e dall'Ispettorato »;</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b4b6">
												<an:num>5</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b4b6b1">
													<an:p>
														dopo il comma 7 è aggiunto il seguente: « 7-
														<an:i>bis</an:i>
														. L'Ispettorato nazionale del lavoro è tenuto a presentare, entro il 30 giugno di ogni anno al Ministro del lavoro e delle politiche sociali per la trasmissione al Parlamento, una relazione analitica sull'attività svolta in materia di prevenzione e contrasto del lavoro irregolare e che dia conto dei risultati conseguiti nei diversi settori produttivi e delle prospettive di sviluppo, programmazione ed efficacia dell'attività di vigilanza nei luoghi di lavoro. »;
													</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
										</an:list>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b5">
										<an:num>d</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b5b1">
											<an:p> l'articolo 14 è sostituito dal seguente:</an:p>
											<an:p>
												« Art. 14 
												<an:i>(Provvedimenti degli organi di vigilanza per il contrasto del lavoro irregolare e per la tutela della salute e sicurezza dei lavoratori). –</an:i>
												 1. Ferme restando le attribuzioni previste dagli articoli 20 e 21, del decreto legislativo 19 dicembre 1994, n. 758, al fine di far cessare il pericolo per la tutela della salute e la sicurezza dei lavoratori, nonché di contrastare il lavoro irregolare, l'Ispettorato nazionale del lavoro adotta un provvedimento di sospensione, quando riscontra che almeno il 10 per cento dei lavoratori presenti sul luogo di lavoro risulti occupato, al momento dell'accesso ispettivo, senza preventiva comunicazione di instaurazione del rapporto di lavoro nonché, a prescindere dal settore di intervento, in caso di gravi violazioni in materia di tutela della salute e della sicurezza del lavoro di cui all'Allegato I. Il provvedimento di sospensione è adottato in relazione alla parte dell'attività imprenditoriale interessata dalle violazioni o, alternativamente, dell'attività lavorativa prestata dai lavoratori interessati dalle violazioni di cui ai numeri 3 e 6 dell'Allegato I. Unitamente al provvedimento di sospensione l'Ispettorato nazionale del lavoro può imporre specifiche misure atte a far cessare il pericolo per la sicurezza o per la salute dei lavoratori durante il lavoro.
											</an:p>
											<an:p>2. Per tutto il periodo di sospensione è fatto divieto all'impresa di contrattare con la pubblica amministrazione. A tal fine il provvedimento di sospensione è comunicato all'Autorità Nazionale Anticorruzione (ANAC), al Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, per gli aspetti di rispettiva competenza al fine dell'adozione da parte del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili del provvedimento interdittivo.</an:p>
											<an:p>3. L'Ispettorato nazionale del lavoro adotta i provvedimenti di cui al comma 1 per il tramite del proprio personale ispettivo nell'immediatezza degli accertamenti nonché, su segnalazione di altre amministrazioni, entro sette giorni dal ricevimento del relativo verbale.</an:p>
											<an:p>4. I provvedimenti di cui al comma 1, per le ipotesi di lavoro irregolare, non trovano applicazione nel caso in cui il lavoratore risulti l'unico occupato dall'impresa. In ogni caso di sospensione, gli effetti della stessa possono essere fatti decorrere dalle ore dodici del giorno lavorativo successivo ovvero dalla cessazione dell'attività lavorativa in corso che non può essere interrotta, salvo che non si riscontrino situazioni di pericolo imminente o di grave rischio per la salute dei lavoratori o dei terzi o per la pubblica incolumità.</an:p>
											<an:p>5. Ai provvedimenti del presente articolo si applicano le disposizioni di cui all'articolo 3 della legge 7 agosto 1990, n. 241.</an:p>
											<an:p>6. Limitatamente ai provvedimenti adottati in occasione dell'accertamento delle violazioni in materia di prevenzione incendi, provvede il Comando provinciale dei vigili del fuoco territorialmente competente. Ove gli organi di vigilanza o le altre amministrazioni pubbliche rilevino possibili violazioni in materia di prevenzione incendi, ne danno segnalazione al competente Comando provinciale dei vigili del fuoco, il quale procede ai sensi delle disposizioni del decreto legislativo 8 marzo 2006, n. 139.</an:p>
											<an:p>7. In materia di prevenzione incendi, in ragione della competenza esclusiva del Corpo nazionale dei vigili del fuoco prevista dall'articolo 46, trovano applicazione le disposizioni di cui agli articoli 16, 19 e 20 del decreto legislativo 8 marzo 2006, n. 139.</an:p>
											<an:p>8. I poteri di cui al comma 1 spettano anche ai servizi ispettivi delle aziende sanitarie locali nell'ambito di accertamenti in materia di tutela della salute e della sicurezza del lavoro.</an:p>
											<an:p>9. È condizione per la revoca del provvedimento da parte dell'amministrazione che lo ha adottato:</an:p>
											<an:p>
												<an:i>a)</an:i>
												 la regolarizzazione dei lavoratori non risultanti dalle scritture o da altra documentazione obbligatoria anche sotto il profilo degli adempimenti in materia di salute e sicurezza;
											</an:p>
											<an:p>
												<an:i>b)</an:i>
												 l'accertamento del ripristino delle regolari condizioni di lavoro nelle ipotesi di violazioni della disciplina in materia di tutela della salute e della sicurezza sul lavoro;
											</an:p>
											<an:p>
												<an:i>c)</an:i>
												 la rimozione delle conseguenze pericolose delle violazioni nelle ipotesi di cui all'Allegato I;
											</an:p>
											<an:p>
												<an:i>d)</an:i>
												 nelle ipotesi di lavoro irregolare, il pagamento di una somma aggiuntiva pari a 2.500 euro fino a cinque lavoratori irregolari e pari a 5.000 euro qualora siano impiegati più di cinque lavoratori irregolari;
											</an:p>
											<an:p>
												<an:i>e)</an:i>
												 nelle ipotesi di cui all'Allegato I, il pagamento di una somma aggiuntiva di importo pari a quanto indicato nello stesso Allegato I con riferimento a ciascuna fattispecie.
											</an:p>
											<an:p>
												10. Le somme aggiuntive di cui alle lettere 
												<an:i>d)</an:i>
												 ed 
												<an:i>e)</an:i>
												 sono raddoppiate nelle ipotesi in cui, nei cinque anni precedenti alla adozione del provvedimento, la medesima impresa sia stata destinataria di un provvedimento di sospensione.
											</an:p>
											<an:p>11. Su istanza di parte, fermo restando il rispetto delle condizioni di cui al comma 9, la revoca è altresì concessa subordinatamente al pagamento del venti per cento della somma aggiuntiva dovuta. L'importo residuo, maggiorato del cinque per cento, è versato entro sei mesi dalla data di presentazione dell'istanza di revoca. In caso di mancato versamento o di versamento parziale dell'importo residuo entro detto termine, il provvedimento di accoglimento dell'istanza di cui al presente comma costituisce titolo esecutivo per l'importo non versato.</an:p>
											<an:p>12. È comunque fatta salva l'applicazione delle sanzioni penali, civili e amministrative vigenti.</an:p>
											<an:p>
												13. Ferma restando la destinazione della percentuale prevista dall'articolo 14, comma 1, lettera 
												<an:i>d)</an:i>
												, del decreto-legge 23 dicembre 2013, n. 145, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 febbraio 2014, n. 9, l'importo delle somme aggiuntive di cui al comma 9, lettere 
												<an:i>d)</an:i>
												 ed 
												<an:i>e)</an:i>
												, integra, in funzione dell'amministrazione che ha adottato i provvedimenti di cui al comma 1, il bilancio dell'Ispettorato nazionale del lavoro o l'apposito capitolo regionale ed è utilizzato per finanziare l'attività di prevenzione nei luoghi di lavoro svolta dall'Ispettorato nazionale del lavoro o dai dipartimenti di prevenzione delle AA.SS.LL.
											</an:p>
											<an:p>14. Avverso i provvedimenti di cui al comma 1 adottati per l'impiego di lavoratori senza preventiva comunicazione di instaurazione del rapporto di lavoro è ammesso ricorso, entro 30 giorni, all'Ispettorato interregionale del lavoro territorialmente competente, il quale si pronuncia nel termine di 30 giorni dalla notifica del ricorso. Decorso inutilmente tale ultimo termine il ricorso si intende accolto.</an:p>
											<an:p>15. Il datore di lavoro che non ottempera al provvedimento di sospensione di cui al presente articolo è punito con l'arresto fino a sei mesi nelle ipotesi di sospensione per le violazioni in materia di tutela della salute e della sicurezza sul lavoro e con l'arresto da tre a sei mesi o con l'ammenda da 2.500 a 6.400 euro nelle ipotesi di sospensione per lavoro irregolare.</an:p>
											<an:p>
												16. L'emissione del decreto di archiviazione per l'estinzione delle contravvenzioni, accertate ai sensi del comma 1, a seguito della conclusione della procedura di prescrizione prevista dagli articoli 20 e 21, del decreto legislativo 19 dicembre 1994, n. 758, comporta la decadenza dei provvedimenti di cui al comma 1 fermo restando, ai fini della verifica dell'ottemperanza alla prescrizione, anche il pagamento delle somme aggiuntive di cui al comma 9, lettera 
												<an:i>d)</an:i>
												. »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b6">
										<an:num>e</an:num>
										<an:list id="w1aaab5b4b3b2b2b6a">
											<an:intro id="w1aaab5b4b3b2b2b6b1">
												<an:p> all'articolo 51:</an:p>
											</an:intro>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b6b2">
												<an:num>1</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b6b2b1">
													<an:p>
														dopo il comma 1 è inserito il seguente: « 1-
														<an:i>bis</an:i>
														. Il Ministero del lavoro istituisce il repertorio degli organismi paritetici, previa definizione dei criteri identificativi, entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto. »;
													</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
											<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b6b3">
												<an:num>2</an:num>
												<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b6b3b1">
													<an:p>
														il comma 8-
														<an:i>bis</an:i>
														 è sostituito dai seguenti:
													</an:p>
													<an:p>
														« 8-
														<an:i>bis</an:i>
														. Gli organismi paritetici comunicano annualmente all'Ispettorato nazionale del lavoro e all'INAIL i dati relativi:
													</an:p>
													<an:p>
														<an:i>a)</an:i>
														 alle imprese che hanno aderito al sistema degli organismi paritetici e a quelle che hanno svolto l'attività di formazione organizzata dagli stessi organismi;
													</an:p>
													<an:p>
														<an:i>b)</an:i>
														 ai rappresentanti dei lavoratori per la sicurezza territoriali;
													</an:p>
													<an:p>
														<an:i>c)</an:i>
														 al rilascio delle asseverazioni di cui al comma 3-
														<an:i>bis</an:i>
														.
													</an:p>
													<an:p>
														8-
														<an:i>ter</an:i>
														. I dati di cui al comma 8-
														<an:i>bis</an:i>
														 sono utilizzati ai fini della individuazione di criteri di priorità nella programmazione della vigilanza e di criteri di premialità nell'ambito della determinazione degli oneri assicurativi da parte dell'INAIL. »;
													</an:p>
												</an:content>
											</an:point>
										</an:list>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b7">
										<an:num>f</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b7b1">
											<an:p> all'articolo 99, dopo il comma 1, è inserito il seguente:</an:p>
											<an:p>
												« 1-
												<an:i>bis</an:i>
												. Le comunicazioni di cui al comma 1 alimentano una apposita banca dati istituita presso l'Ispettorato nazionale del lavoro, ferma l'interoperabilità con le banche dati esistenti. Con decreto del direttore dell'Ispettorato nazionale del lavoro sono individuate le modalità tecniche, la data di effettivo avvio dell'alimentazione della banca dati e le modalità di condivisione delle informazioni con le Pubbliche Amministrazioni interessate. »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b2b8">
										<an:num>g</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b2b8b1">
											<an:p> l'Allegato I è sostituito dall'Allegato I al presente decreto.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b3b2b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b3b2b3b1">
									<an:p>
										 In funzione dell'ampliamento delle competenze di cui al comma 1, lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										, numero 1), l'Ispettorato nazionale del lavoro è autorizzato, per il biennio 2021-2022, a bandire procedure concorsuali pubbliche e, conseguentemente, ad assumere con contratto di lavoro subordinato a tempo indeterminato, in aggiunta alle facoltà assunzionali previste a legislazione vigente e con corrispondente incremento della vigente dotazione organica, un contingente di personale ispettivo pari a 1.024 unità da inquadrare nell'Area terza, posizione economica F1, del CCNL comparto Funzioni Centrali. A tal fine è autorizzata la spesa di euro 22.164.286 per il 2022 e di euro 44.328.571 a decorrere dal 2023 in relazione alle assunzioni di cui al presente comma, nonché di euro 9.106.800 per il 2022 e di euro 6.456.800 a decorrere dal 2023 per le spese di funzionamento connesse alle medesime assunzioni, nonché di euro 1.500.000 per il 2022 in relazione alle spese relative allo svolgimento e alla gestione dei concorsi pubblici.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b3b2b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b3b2b4b1">
									<an:p> Al fine di rafforzare l'attività di vigilanza sull'applicazione delle norme in materia di diritto del lavoro, legislazione sociale e sicurezza sui luoghi di lavoro, il contingente di personale dell'Arma dei carabinieri di cui all'articolo 826, comma 1, del codice dell'ordinamento militare di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, è incrementato di 90 unità in soprannumero rispetto all'organico attuale a decorrere dal 1° gennaio 2022.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b3b2b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b3b2b5a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b3b2b5b1">
										<an:p> All'articolo 826, comma 1, del codice dell'ordinamento militare di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b5b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b5b2b1">
											<an:p> all'alinea, le parole: « 570 unità » sono sostituite dalle seguenti: « 660 unità »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b5b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b5b3b1">
											<an:p>
												 alla lettera 
												<an:i>b)</an:i>
												, il numero « 6 » è sostituito dal seguente: « 8 »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b5b4">
										<an:num>c</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b5b4b1">
											<an:p>
												 la lettera 
												<an:i>c)</an:i>
												 è abrogata;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b5b5">
										<an:num>d</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b5b5b1">
											<an:p>
												 la lettera 
												<an:i>d)</an:i>
												 è sostituita dalla seguente: « 
												<an:i>d)</an:i>
												 ispettori: 246 »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b3b2b5b6">
										<an:num>e</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b3b2b5b6b1">
											<an:p>
												 la lettera 
												<an:i>f)</an:i>
												 è sostituita dalla seguente: « 
												<an:i>f)</an:i>
												 appuntati e carabinieri: 229 ».
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b3b2b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b3b2b6b1">
									<an:p> Al fine di ripianare i propri livelli di forza organica, l'Arma dei carabinieri è autorizzata ad assumere, in deroga alle ordinarie facoltà assunzionali, un corrispondente numero di unità di personale, ripartite in 45 unità del ruolo ispettori e in 45 unità del ruolo appuntati e carabinieri, a decorrere dal 1° settembre 2022. A tal fine è autorizzata la spesa di euro 658.288 per l'anno 2022, euro 3.756.018 per l'anno 2023, euro 4.328.623 per l'anno 2024, euro 4.544.998 per l'anno 2025, euro 4.595.330 per l'anno 2026, euro 4.668.246 per l'anno 2027, euro 4.713.412 per ciascuno degli anni dal 2028 al 2031, euro 4.766.424 per l'anno 2032 e euro 4.846.170 annui a decorrere dall'anno 2033.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b3b2b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b3b2b7b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 45.329.374 euro per l'anno 2022, 64.941.389 euro per l'anno 2023, 65.513.994 euro per l'anno 2024, 65.730.369 euro per l'anno 2025, 65.780.701 euro per l'anno 2026, 65.853.617 euro per l'anno 2027, 65.898.783 euro per ciascuno degli anni dal 2028 al 2031, 65.951.795 euro per l'anno 2032 e 66.031.541 euro annui a decorrere dall'anno 2033, si provvede ai sensi dell'art. 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
					</an:chapter>
					<an:chapter id="w1aaab5b4b4">
						<an:num>IV</an:num>
						<an:heading id="w1aaab5b4b4b1">MISURE FINANZIARIE URGENTI</an:heading>
						<an:article id="w1aaab5b4b4b2">
							<an:num>14</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b4b2b1">
								<an:i>(Disposizioni urgenti per l'adempimento di obblighi europei e internazionali e per la liquidazione degli enti dipendenti dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b2b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b2b2b1">
									<an:p> Al fine di assicurare la prosecuzione senza soluzione di continuità delle trasmissioni della San Marino RTV S.p.A., il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale è autorizzato a erogare, ad integrazione del contributo di cui all'Accordo di collaborazione in materia radiotelevisiva fra il Governo della Repubblica italiana e il Governo della Repubblica di San Marino, con Allegato, fatto a Roma il 5 marzo 2008, ratificato e reso esecutivo ai sensi della legge 29 settembre 2015, n. 164, un contributo addizionale a favore della Repubblica di San Marino pari a 2.019.431 euro per l'anno 2021, a 1.613.431 euro per l'anno 2022, a 1.651.431 euro per l'anno 2023, a 1.702.431 euro per l'anno 2024, a 1.769.431 euro per l'anno 2025 e a 1.839.431 euro a decorrere dall'anno 2026. L'erogazione del contributo addizionale è condizionata all'effettiva messa a disposizione, entro il 31 dicembre 2021, a favore dell'Italia dei canali 7, 26, 30, 51, 12B e 12C, assegnati alla Repubblica di San Marino ai sensi dell'Accordo di Ginevra 2006 dell'Unione internazionale delle telecomunicazioni. Per l'attuazione delle disposizioni di cui al presente comma è autorizzata la spesa di 2.019.431 euro per l'anno 2021, di 1.613.431 euro per l'anno 2022, di 1.651.431 euro per l'anno 2023, di 1.702.431 euro per l'anno 2024, di 1.769.431 euro per l'anno 2025 e di 1.839.431 euro a decorrere dall'anno 2026.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b2b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b2b3b1">
									<an:p> Per gli adempimenti connessi alla presidenza italiana del Consiglio d'Europa e in attuazione dello Statuto della predetta organizzazione, firmato a Londra il 5 maggio 1949, ratificato e reso esecutivo ai sensi della legge 23 luglio 1949, n. 433, è autorizzata la spesa di euro 0,2 milioni per l'anno 2021 e di euro 1,5 milioni per l'anno 2022.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b2b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b2b4b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dai commi 1 e 2, pari a euro 2.219.431 euro per l'anno 2021, 3.113.431 euro per l'anno 2022 e per 1.839.431 euro a decorrere dall'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b2b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b2b5b1">
									<an:p> I debiti derivanti da rapporti di lavoro, anche atipici o occasionali, con l'Istituto italiano per l'Africa e l'Oriente sono posti in capo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale e le corrispondenti poste sono cancellate dallo stato passivo della liquidazione del predetto Istituto. Per le finalità di cui al primo periodo è autorizzata la spesa di euro 2 milioni per l'anno 2021. Ai relativi oneri, pari a 2 milioni di euro per l'anno 2021, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b2b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b4b2b6a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b4b2b6b1">
										<an:p> Al codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b4b2b6b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b4b2b6b2b1">
											<an:p> all'articolo 1611, dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
											<an:p>
												« 2-
												<an:i>bis</an:i>
												. Le promozioni da attribuire ai primi cappellani militari capo avvengono nei casi in cui vi sia una vacanza nell'organico dei secondi cappellani militari capo, come fissato dall'articolo 1546, comma 1, lett. 
												<an:i>a)</an:i>
												. »;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b4b2b6b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b4b2b6b3b1">
											<an:p> all'articolo 2259, dopo il comma 3 sono inseriti i seguenti:</an:p>
											<an:p>
												« 3-
												<an:i>bis</an:i>
												. Fino al collocamento in congedo dei terzi cappellani militari capo in servizio al 22 maggio 2021 e al raggiungimento del numero complessivo di unità dei secondi cappellani militari capo fissato dall'articolo 1546, comma 1, lettera 
												<an:i>a)</an:i>
												, le immissioni dei cappellani militari sono determinate nel limite dell'onere finanziario complessivo teorico a regime.
											</an:p>
											<an:p>
												3-
												<an:i>ter</an:i>
												. A decorrere dal 22 maggio 2021 e fino al raggiungimento del numero complessivo di unità dei secondi cappellani militari capo, fissato dall'articolo 1546, comma 1, lettera 
												<an:i>a)</an:i>
												, non ha luogo l'avanzamento dei primi cappellani militari capo.
											</an:p>
											<an:p>
												3-
												<an:i>quater</an:i>
												. A decorrere dal 22 maggio 2021 cessano le promozioni a terzo cappellano militare capo.
											</an:p>
											<an:p>
												3-
												<an:i>quinquies</an:i>
												. A decorrere dal 22 maggio 2021 ai cappellani militari non sono attribuite le maggiorazioni delle indennità di impiego operativo di cui alla legge 23 marzo 1983, n. 78, a esclusione di quelle di cui all'articolo 4, e delle indennità per servizio d'istituto di cui alla legge 23 dicembre 1970, n. 1054, e successive modificazioni. Ai cappellani militari in servizio alla data del 21 maggio 2021, che percepiscono l'indennità di impiego operativo ovvero l'indennità per servizio di istituto superiore, di importo superiore all'indennità di cui all'articolo 2 della legge 23 marzo 1983, n. 78, la differenza è attribuita sotto forma di assegno 
												<an:i>ad personam</an:i>
												 riassorbibile con i futuri incrementi dell'indennità di impiego operativo di base. ».
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b2b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b4b2b7a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b4b2b7b1">
										<an:p> All'articolo 6, comma 1, del decreto legge 6 agosto 2021, n. 111, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 settembre 2021, n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b4b2b7b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b4b2b7b2b1">
											<an:p> le parole « 15 ottobre 2021 » sono sostituire dalle seguenti « 31 dicembre 2021 »;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b4b2b7b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b4b2b7b3b1">
											<an:p>
												 dopo le parole « 9-
												<an:i>quater</an:i>
												 », sono aggiunte le seguenti « 9-
												<an:i>quinquies</an:i>
												, 9-
												<an:i>sexies</an:i>
												 e 9-
												<an:i>septies</an:i>
												 ».
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b4b3">
							<an:num>15</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b4b3b1">
								<an:i>(Proroga « Strade sicure » e misure urgenti per il presidio del territorio in occasione del vertice G-20)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b3b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b3b2b1">
									<an:p> Al fine di garantire e sostenere la prosecuzione, da parte delle Forze armate, dello svolgimento dei maggiori compiti connessi al contenimento della diffusione del virus SARS-CoV-2, l'incremento delle 753 unità di personale di cui all'articolo 22, comma 1, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è ulteriormente prorogato fino al 31 dicembre 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b3b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b3b3b1">
									<an:p> Per l'attuazione delle disposizioni del comma 1 è autorizzata, per l'anno 2021, la spesa complessiva di euro 5.080.080, di cui euro 1.250.010 per il pagamento delle prestazioni di lavoro straordinario ed euro 3.830.070 per gli altri oneri connessi all'impiego del personale.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b3b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b3b4b1">
									<an:p>
										 Al fine di potenziare i dispositivi della cornice di sicurezza connessi allo svolgimento del vertice dei Capi di Stato e di Governo dei Paesi appartenenti al G-20, il contingente di personale delle Forze armate di cui all'articolo l, comma 1023, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, è incrementato di ulteriori 400 unità. Si applicano le disposizioni di cui all'articolo 7-
										<an:i>bis</an:i>
										, commi 1, 2 e 3, del decreto-legge 23 maggio 2008, n. 92, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 luglio 2008, n. 125.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b3b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b3b5b1">
									<an:p> Per l'attuazione del comma 3, è autorizzata la spesa di euro 309.159 per l'anno 2021 per il personale di cui al comma 74 dell'articolo 24 del decreto-legge 1° luglio 2009, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2009, n. 102. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b3b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b3b6b1">
									<an:p> Al fine di assicurare la necessaria cornice di sicurezza marittima e aerea per lo svolgimento del vertice dei Capi di Stato e di Governo dei Paesi appartenenti al G-20, attraverso l'impiego, di assetti aeronavali della Difesa, è autorizzata la spesa di euro 1.659.477.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b4b3b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b4b3b7b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a euro 7.048.716 per l'anno 2021, si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
					</an:chapter>
					<an:chapter id="w1aaab5b4b5">
						<an:num>V</an:num>
						<an:heading id="w1aaab5b4b5b1">DISPOSIZIONI FINANZIARIE E FINALI</an:heading>
						<an:article id="w1aaab5b4b5b2">
							<an:num>16</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b5b2b1">
								<an:i>(Misure urgenti per l'anticipo di spese nell'anno corrente, nonché per la finanza regionale e il riparto del Fondo di solidarietà comunale)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b2b1">
									<an:p> L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 86, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, è incrementata di 1.300 milioni di euro nell'anno 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b3b1">
									<an:p> Le risorse destinate nell'anno 2021 al contratto di programma di Ferrovie dello Stato italiane Spa, ai sensi dell'articolo 1, commi 95 e 98, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, sono incrementate di 200 milioni di euro.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b4b1">
									<an:p> Per il potenziamento della componente aeronavale del Corpo delle capitanerie di porto, l'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 1039, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, è incrementata di 20 milioni di euro per l'anno 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b5b1">
									<an:p> In attuazione dell'accordo tra il Ministro dell'economia e delle finanze e la regione Sardegna in materia di finanza pubblica per gli anni 2022 e successivi è attribuito alla regione per l'anno 2021 l'importo di 66,6 milioni di euro, a valere sulle risorse di cui all'articolo 1, comma 806, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, da destinare alla compensazione degli svantaggi strutturali derivanti dalla condizione di insularità.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b6">
								<an:num>5</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b6b1">
									<an:p> In attuazione dell'accordo sottoscritto tra il Ministro dell'economia e delle finanze e il Presidente della regione Friuli Venezia Giulia in materia di finanza pubblica per gli anni 2022 e successivi, è attribuito alla regione per l'anno 2021 l'importo di 66,6 milioni di euro, a valere sulle risorse di cui all'articolo 1, comma 806, della legge 30 dicembre 2020, n. 178. Il predetto importo può essere compensato con il contributo alla finanza pubblica per l'anno 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b7">
								<an:num>6</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b7b1">
									<an:p> In attuazione dell'accordo tra il Ministro dell'economia e delle finanze e la regione Sicilia in materia di finanza pubblica per gli anni 2022 e successivi per l'anno 2021 è attribuito alla regione l'importo di 66,8 milioni di euro, a valere sulle risorse di cui dall'articolo 1, comma 806, della legge 30 dicembre 2020, n. 178.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b8">
								<an:num>7</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b8b1">
									<an:p> In attuazione dell'accordo tra il Ministro dell'economia e delle finanze, la regione Trentino Alto Adige e le province autonome di Trento e Bolzano in materia di finanza pubblica per gli anni 2022 e successivi, la somma spettante, a titolo definitivo, a ciascuna provincia autonoma con riferimento alle entrate erariali derivanti dalla raccolta dei giochi con vincita in denaro di natura non tributaria per gli anni antecedenti all'anno 2022 è pari a 50 milioni di euro da erogare nell'anno 2021.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2b9">
								<an:num>8</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2b9b1">
									<an:p> L'attribuzione delle risorse di cui ai commi da 4 a 7 è subordinata all'effettiva sottoscrizione degli Accordi ivi richiamati.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2c10">
								<an:num>9</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2c10b1">
									<an:p> Al fine di accelerare il completamento dei programmi di ammodernamento e rinnovamento destinati alla difesa nazionale di cui agli articoli 536 e seguenti del decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, per l'anno 2021 è autorizzata la spesa di euro 340 milioni. Il Ministero della difesa provvede alla rimodulazione delle consegne e dei relativi cronoprogramma.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2c11">
								<an:num>10</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2c11b1">
									<an:p> In attuazione delle sentenze del Consiglio di Stato n. 05854/2021 e n. 05855/2021 del 12 agosto 2021, è riconosciuto ai comuni ricorrenti un contributo del complessivo importo di euro 62.924.215 da assegnare secondo gli importi indicati nella Tabella 1 allegata al presente decreto.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b2c12">
								<an:num>11</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b2c12b1">
									<an:p> Agli oneri derivanti dal presente articolo si provvede ai sensi dell'articolo 17.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b5b3">
							<an:num>17</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b5b3b1">
								<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b3b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b3b2b1">
									<an:p> Il Fondo assegno universale e servizi alla famiglia all'articolo 1, comma 339, della legge 27 dicembre 2019, n. 160 è incrementato di 6.000 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022. Ai relativi oneri si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui al dell'articolo 1, comma 2, della legge 30 dicembre 2020, n. 178.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b3b3">
								<an:num>2</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b3b3b1">
									<an:p>
										 Il fondo di cui all'articolo 1, comma 700, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, è incrementato di 187 milioni per l'anno 2021 al fine di far fonte alle esigenze derivanti dagli interventi urgenti previsti dall'articolo 25, comma 2, lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										, del codice della protezione civile, di cui al decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b3b4">
								<an:num>3</an:num>
								<an:list id="w1aaab5b4b5b3b4a">
									<an:intro id="w1aaab5b4b5b3b4b1">
										<an:p> Agli oneri derivanti dagli articoli 2, 4, 7, 8, 9, 10, 11, 13, 15, 16 e dal comma 2 del presente articolo, determinati in 3.369.272.932 euro per l'anno 2021, 356.629.374 euro per l'anno 2022, 111.941.389 euro per l'anno 2023, 101.113.994 euro per l'anno 2024, 101.330.369 euro per l'anno 2025, 101.380.701 euro per l'anno 2026, 101.453.617 euro per l'anno 2027, 101.498.783 euro per ciascuno degli anni 2028 e 2029, 65.898.783 euro per ciascuno degli anni 2030 e 2031, 65.951.795 euro per l'anno 2032 e 66.031.541 euro annui a decorrere dall'anno 2033, che aumentano, in termini di saldo netto da finanziare di cassa in 3.457.272.932 euro per l'anno 2021, si provvede:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b2">
										<an:num>a</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b2b1">
											<an:p> quanto a 187 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 44, del decreto legislativo 2 gennaio 2018, n. 1, come incrementato dall'articolo 40, comma 3, del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 maggio 2021, n. 69;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b3">
										<an:num>b</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b3b1">
											<an:p> quanto a 1.600 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 26, comma 10 del decreto-legge del 19 maggio 2020, n. 34 convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b4">
										<an:num>c</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b4b1">
											<an:p> quanto a 400 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente utilizzo delle somme versate all'entrata del bilancio dello Stato ai sensi dell'articolo 148, comma 1, della legge 23 dicembre 2000, n. 388, che, alla data del 15 ottobre 2021, non sono state riassegnate ai pertinenti programmi e che sono acquisite per detto importo all'erario;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b5">
										<an:num>d</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b5b1">
											<an:p> quanto a 200 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente utilizzo del fondo speciale per la riassegnazione dei residui passivi perenti della spesa di parte corrente, di cui all'articolo 27, comma 1, della legge 31 dicembre 2009, n. 196;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b6">
										<an:num>e</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b6b1">
											<an:p> quanto a 550 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente utilizzo del fondo speciale per la riassegnazione dei residui passivi perenti della spesa in conto capitale, di cui all'articolo 27, comma 1, della legge 31 dicembre 2009, n. 196;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b7">
										<an:num>f</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b7b1">
											<an:p> quanto a 26 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 203, della legge 11 dicembre 2016, n. 232;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b8">
										<an:num>g</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b8b1">
											<an:p> quanto a 44 milioni di euro per l'anno 2021, mediante utilizzo degli importi di cui all'articolo 7 del decreto legislativo 21 aprile 2011, n. 67;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4b9">
										<an:num>h</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4b9b1">
											<an:p> quanto a 55,9 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 2, comma 8, primo periodo, del decreto-legge 13 marzo 2021, n. 30, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 maggio 2021, n. 61;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c10">
										<an:num>i</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c10b1">
											<an:p> quanto a 115 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 12, comma 4, del decreto-legge 22 marzo 2021, n. 41, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 21 maggio 2021, n. 69 relativi ai benefici di cui al comma 2 del medesimo articolo.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c11">
										<an:num>l</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c11b1">
											<an:p> quanto a 10 milioni di euro per ciascuno degli anni 2022 e 2023 mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 1039, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, come rifinanziato dall'articolo 1, comma 1072, della legge 27 dicembre 2017, n. 205;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c12">
										<an:num>m</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c12b1">
											<an:p> quanto a 90 milioni di euro per l'anno 2021, 165 milioni per l'anno 2022, mediante corrispondente riduzione delle risorse iscritte nell'ambito del programma « Oneri finanziari relativi alla gestione della tesoreria, azione 1-Interessi sui conti di tesoreria » della missione « Politiche economico-finanziarie e di bilancio e tutela della finanza » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c13">
										<an:num>n</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c13b1">
											<an:p> quanto a euro 1.500.000 per l'anno 2022, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c14">
										<an:num>o</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c14b1">
											<an:p> quanto a euro 25.804.000 per l'anno 2022, euro 34.304.000 annui a decorrere dall'anno 2023, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c15">
										<an:num>p</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c15b1">
											<an:p> quanto a 4,2 milioni di euro per l'anno 2022, 1,4 milioni di euro per l'anno 2023, 51.526.369 euro per l'anno 2025, 51.576.701 euro per l'anno 2026, 51.649.617 euro per l'anno 2027, 51.694.783 euro per ciascuno degli anni 2028 e 2029, 16.094.783 euro per ciascuno degli anni 2030 e 2031, 16.147.795 euro per l'anno 2032 e 16.227.541 euro annui a decorrere dall'anno 2033, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282 convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c16">
										<an:num>q</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c16b1">
											<an:p> quanto a 15,5 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025, mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aaab5b4b5b3b4c17">
										<an:num>r</an:num>
										<an:content id="w1aaab5b4b5b3b4c17b1">
											<an:p> quanto a 192,2 milioni di euro per l'anno 2021 e 173,7 milioni di euro per l'anno 2022, 70 milioni di euro per l'anno 2023 e 96,7 milioni di euro per l'anno 2024 e, in termini di indebitamento netto e fabbisogno, a 254,235 milioni di euro per l'anno 2021 e 298,369 milioni di euro per l'anno 2022, 93,321 milioni di euro per l'anno 2023 e 120,299 milioni di euro per l'anno 2024, mediante utilizzo di quota parte delle maggiori entrate e minori spese derivanti dagli articoli 9, comma 8, 11, comma 11, 13, commi 3 e 4.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:paragraph>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b3b5">
								<an:num>4</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b3b5b1">
									<an:p> Ai fini dell'immediata attuazione delle disposizioni recate dal presente decreto, il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio. Il Ministero dell'economia e delle finanze, ove necessario, può disporre il ricorso ad anticipazioni di tesoreria, la cui regolarizzazione è effettuata con l'emissione di ordini di pagamento sui pertinenti capitoli di spesa.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
						<an:article id="w1aaab5b4b5b4">
							<an:num>18</an:num>
							<an:heading id="w1aaab5b4b5b4b1">
								<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
							</an:heading>
							<an:paragraph id="w1aaab5b4b5b4b2">
								<an:num>1</an:num>
								<an:content id="w1aaab5b4b5b4b2b1">
									<an:p>
										 Il presente decreto entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 della Repubblica italiana e sarà presentato alle Camere per la conversione in legge.
									</an:p>
									<an:p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sarà inserito nella Raccolta Ufficiale degli atti normativi della Repubblica italiana. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare.</an:p>
								</an:content>
							</an:paragraph>
						</an:article>
					</an:chapter>
					<an:p>Dato a Roma, addì 21 ottobre 2021</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">MATTARELLA</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Draghi</an:span>
						, 
						<an:i>
							Presidente del Consiglio dei ministri
							<an:eol/>
						</an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Franco</an:span>
						, 
						<an:i>
							Ministro dell'economia e delle finanze
							<an:eol/>
						</an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Orlando</an:span>
						, 
						<an:i>
							Ministro del lavoro e delle politiche sociali
							<an:eol/>
						</an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Di Maio</an:span>
						, 
						<an:i>Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale</an:i>
						<an:eol/>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Lamorgese</an:span>
						, 
						<an:i>
							Ministro dell'interno
							<an:eol/>
						</an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Guerini</an:span>
						<an:i>
							, Ministro della difesa
							<an:eol/>
						</an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonetti</an:span>
						, 
						<an:i>Ministro per le pari opportunità e la famiglia</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						Visto, 
						<an:i>il Guardasigilli: </an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Cartabia</an:span>
					</an:p>
				</an:body>
				<an:conclusions/>
			</an:act>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="2426"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx6" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato I</an:span>
						<an:eol/>
						(articolo 13, comma 1, lett. 
						<an:i>g</an:i>
						)
					</an:p>
					<an:p>Sostituisce l'Allegato I al decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						« ALLEGATO I
						<an:eol/>
						(articolo 14, comma 1)
					</an:p>
					<an:p>Fattispecie di violazione ai fini dell'adozione dei provvedimenti di cui all'articolo 14</an:p>
					<an:table border="1" frame="box" id="w1aaab6b4">
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p> </an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>FATTISPECIE</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>IMPORTO SOMMA</an:b>
								</an:p>
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>AGGIUNTIVA</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>1</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata elaborazione del documento di valutazione dei rischi</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 2.500</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>2</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata elaborazione del Piano di Emergenza ed evacuazione</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 2.500</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>3</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata formazione ed addestramento</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 300 per ciascun lavoratore interessato</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>4</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata costituzione del servizio di prevenzione e protezione e nomina del relativo responsabile</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>5</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata elaborazione piano operativo di sicurezza (POS)</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 2.500</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>6</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata fornitura del dispositivo di protezione individuale contro le cadute dall'alto</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 300 per ciascun lavoratore interessato</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>7</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancanza di protezioni verso il vuoto</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>8</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancata applicazione delle armature di sostegno, fatte salve le prescrizioni desumibili dalla relazione tecnica di consistenza del terreno</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>9</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Lavori in prossimità di linee elettriche in assenza di disposizioni organizzative e procedurali idonee a proteggere i lavoratori dai conseguenti rischi</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>10</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Presenza di conduttori nudi in tensione in assenza di disposizioni organizzative e procedurali idonee a proteggere i lavoratori dai conseguenti rischi</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>11</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mancanza protezione contro i contatti diretti ed indiretti (impianto di terra, interruttore magnetotermico, interruttore differenziale)</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>12</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Omessa vigilanza in ordine alla rimozione o modifica dei dispositivi di sicurezza o di segnalazione o di controllo</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Euro 3.000</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
					</an:table>
					<an:p style="text-align:right;"> ».</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Altro">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="2426"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro7" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx7" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-21/2426/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						Tabella 1
						<an:eol/>
						(articolo 16, comma 10)
					</an:p>
					<an:table border="1" frame="box" id="w1aaab7b1">
						<an:tr>
							<an:th colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>Comune</an:b>
								</an:p>
							</an:th>
							<an:th colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:center;">
									<an:b>Contributo</an:b>
								</an:p>
							</an:th>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Altivole</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">303.777</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Asolo</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">1.513.583</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Carbonera</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">50.854</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Casale sul sile</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">55.943</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Castelfranco veneto</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">2.987.745</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Castello di Godeco</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">478.344</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Codogné</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">361.845</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Colle Umberto</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">161.399</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Conegliano</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">3.883.830</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Fonte</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">220.229</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Gaiarine</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">209.860</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Giavera del Montello</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">406.119</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Godega sant'urbano</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">131.520</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Istrana</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">381.417</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Loria</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">213.673</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Mareno di Piave</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">473.910</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Maserada sul Pive</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">300.611</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Monastier di Treviso</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">126.244</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Montebelluna</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">2.619.341</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Nervesa della Battaglia</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">138.459</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Oderzo</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">1.492.695</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Padova</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">37.978.796</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Paese</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">16.735</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Pieve di Soligo</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">551.775</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Ponzano Veneto</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">237.978</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Povegliano</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">193.822</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Quinto di Treviso</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">273.933</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Refronteolo</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">93.449</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Resana</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">496.489</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Riese PIO X</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">448.475</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Roncade</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">55.028</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>San Biagio di Callalta</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">379.092</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>San Fior</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">424.739</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>San Vendemiano</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">729.357</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>San Zenone degli Ezzelini</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">322.183</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Santa Lucia di Piave</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">200.869</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Sernaglia della Battaglia</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">106.621</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Silea</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">490.125</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Spresiano</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">491.222</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Susegana</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">568.791</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Trevignano</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">180.282</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Valdobbiadene</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">304.272</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Vazzola</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">424.424</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Vedelago</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">288.498</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>Villorba</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">1.155.862</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:b>TOTALE</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">
									<an:b>62.924.215</an:b>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
					</an:table>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
