<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-08-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-08-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-08-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/741/A/QP2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/741" id="ar1" showAs="DDL 741"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/1458" id="IDIG4PUBH0YT1VFUD31X1W53OKJMTORZRGWTIYIPN4YXOCNCDCLHTH" showAs="MARCUCCI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29467" id="ID503KQGZUOVF2GSUXM1ZTPGUN3CZ3KZ3LIX2QNCBQPKPBJ15OKANJ" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29138" id="IDCBPYWJNCRYWMOXYFKJK4JZ0O2BRSOKY5CCBJB5EBKR3YDBW2VSRO" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29604" id="IDDH54HHCEXHJPI3IZ0FRXATKOBCJ1HI2TWJANKRD1XPRLDUUPMG5J" showAs="VALENTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29282" id="IDPJUBRS3ODUV1YMISOH4ZP5UNIK1DO2CS1QALIMQD3MJWBIBB32G" showAs="BINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/18499" id="IDYCUMIUVUHZDWL4YPF0S5EWRHDK2YKTY3KEKNGFFGV2402Q44PPVO" showAs="CIRINNA'"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29072" id="IDUU0H12VEC2JKOZOW0FXPREVBDIBJBYXX3AH3RHBZZSDQ2GMDWOXG" showAs="COLLINA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29398" id="IDMIGBH4WF41QHO2HBCEMJ2FAF5EHOA3SGLU3KJKO53Z5B5BMHDDYJ" showAs="FERRARI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29524" id="IDABVTZG425PJPBH5PH351BBA2VB10XS3DKGUWB03TZHQO5SLNQ2F" showAs="PATRIARCA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32610" id="IDLFLRP4GV5MN1MTZTOGZV1YVUQNM5X3V2NVZYIPOKH1GR2TBVP2NE" showAs="D'ALFONSO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29157" id="IDB1JZU3HXL0XILZA40FVFMOFRIMWVDTBA5O2SJKO50JI1MKWSHNGK" showAs="PARENTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29288" id="IDZBXFCZB0BB5NLXFZZH2EJMHSTOX3LCTL1XLOXDGYN1WEFYU4C51I" showAs="BONIFAZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32746" id="ID4BLPKSRTIDBPDOR4PNEKCB2SKCPJFVZ5EBBAYIEG4QM3JCUU3OHD" showAs="COMINCINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32643" id="ID3WMWY5RZM2G5CGSEWJPQNEIXEOGKXZ3JDCCQYUK3DMBZZULRG5RL" showAs="GRIMANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32651" id="IDSXR3IQSTXL1RPMYW55OA4PHU0OFBFK5U142FJQI3EQC1VB2FWSK" showAs="LAUS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31572" id="IDB55PEWMX002HV5GESWF2JNVNBY4AC03QNTOL0J0XRZJJMQGTWYC" showAs="NANNICINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 741</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIG4PUBH0YT1VFUD31X1W53OKJMTORZRGWTIYIPN4YXOCNCDCLHTH">MARCUCCI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID503KQGZUOVF2GSUXM1ZTPGUN3CZ3KZ3LIX2QNCBQPKPBJ15OKANJ">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDCBPYWJNCRYWMOXYFKJK4JZ0O2BRSOKY5CCBJB5EBKR3YDBW2VSRO">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDH54HHCEXHJPI3IZ0FRXATKOBCJ1HI2TWJANKRD1XPRLDUUPMG5J">VALENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPJUBRS3ODUV1YMISOH4ZP5UNIK1DO2CS1QALIMQD3MJWBIBB32G">BINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDYCUMIUVUHZDWL4YPF0S5EWRHDK2YKTY3KEKNGFFGV2402Q44PPVO">CIRINNA'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUU0H12VEC2JKOZOW0FXPREVBDIBJBYXX3AH3RHBZZSDQ2GMDWOXG">COLLINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDMIGBH4WF41QHO2HBCEMJ2FAF5EHOA3SGLU3KJKO53Z5B5BMHDDYJ">FERRARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDABVTZG425PJPBH5PH351BBA2VB10XS3DKGUWB03TZHQO5SLNQ2F">PATRIARCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDLFLRP4GV5MN1MTZTOGZV1YVUQNM5X3V2NVZYIPOKH1GR2TBVP2NE">D'ALFONSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDB1JZU3HXL0XILZA40FVFMOFRIMWVDTBA5O2SJKO50JI1MKWSHNGK">PARENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZBXFCZB0BB5NLXFZZH2EJMHSTOX3LCTL1XLOXDGYN1WEFYU4C51I">BONIFAZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID4BLPKSRTIDBPDOR4PNEKCB2SKCPJFVZ5EBBAYIEG4QM3JCUU3OHD">COMINCINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3WMWY5RZM2G5CGSEWJPQNEIXEOGKXZ3JDCCQYUK3DMBZZULRG5RL">GRIMANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDSXR3IQSTXL1RPMYW55OA4PHU0OFBFK5U142FJQI3EQC1VB2FWSK">LAUS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDB55PEWMX002HV5GESWF2JNVNBY4AC03QNTOL0J0XRZJJMQGTWYC">NANNICINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione della legge di conversione in legge del decreto-legge 12 luglio 2018, n. 87, recante disposizioni urgenti per la dignità dei lavoratori e delle imprese,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'uso dello strumento del decreto-legge ha costretto le Commissioni riunite 6 ª e 11ª ad esaminare il testo in tempi brevissimi limitando enormemente la possibilità di svolgere un dibattito approfondito sul senso e la funzionalità delle modifiche proposte. L'istruttoria legislativa nelle Commissioni è stata profondamente mortificata. Stupisce come le forze politiche dell'attuale maggioranza che avevano promesso una rinnovata centralità delle attività delle Commissioni, nel quadro di una &quot;ritrovata&quot; centralità dell'istituzione parlamentare nell'esercizio della funzione legislativa, stiano abusando della decretazione d'urgenza in palese violazione del dettato costituzionale. La compressione dei tempi concessi al Senato per esaminare il decreto-legge non ha consentito di effettuare una valutazione approfondita delle disposizioni ivi contenute e di cogliere le implicazioni che le norme avranno sul mercato del lavoro italiano e, cosa più importante, sulla vita delle lavoratrici e dei lavoratori e delle imprese, che ne rappresentano i destinatari;</an:p>
				<an:p>
					            a questo proposito, occorre evidenziare il fatto che il testo non è corredato dalla relazione sull'analisi d'impatto della regolamentazione (AIR), nemmeno nella forma semplificata consentita dal regolamento in materia. Ebbene, a fronte di un dettato normativo chiarissimo, la mancanza dell'AIR può essere giustificata in determinati casi, qualora il provvedimento in esame non impatti significativamente sulla platea dei destinatari, oppure, considerato che gli effetti socio-economici del provvedimento saranno tutt'altro che esigui, la mancanza dell'AIR significa che il Governo è stato manifestamente insolvente nel fornire dati adeguati relativi ad esso, analisi che anche alla luce del notevole ritardo tra l'adozione del decreto-legge e la sua pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					, appare abbastanza verosimile;
				</an:p>
				<an:p>            non ci si può non chiedere in cosa consistano la necessità e l'urgenza di questo provvedimento, laddove proprio la disciplina &quot;più importante&quot;, a detta del Ministro dello sviluppo economico, del lavoro e delle politiche sociali, e cioè quella sulla disciplina del contratto di lavoro a tempo determinato, viene rinviata nella sua applicazione, con riferimento ai rinnovi e alle proroghe contrattuali, al 31 ottobre 2018;</an:p>
				<an:p>            il decreto-legge ha un titolo altisonante che richiama la &quot;dignità dei lavoratori e delle imprese&quot;. Si tratta molto più prosaicamente di misure sulla disciplina del contratto di lavoro a tempo determinato e della somministrazione, l'indennità di licenziamento ingiustificato, delocalizzazione, ludopatia e semplificazione fiscale;</an:p>
				<an:p>
					            soffermandoci su una delle questioni più controverse del decreto-legge, ovvero la riduzione della durata del contratto a tempo determinato, secondo quanto evidenziato dal 
					<an:i>dossier</an:i>
					 del Servizio del bilancio del Senato, la relazione tecnica indica in 80.000 i soggetti che hanno attualmente (ogni anno) un contratto a termine di durata maggiore di 24 mesi e inferiore o pari a 36 mesi (il limite massimo). Di questi 80.000, destinati 
					<an:i>ope legis</an:i>
					 a terminare il rapporto di lavoro al giungere del 24° mese, il 33 per cento sarebbe destinato alla disoccupazione (tasso che si riscontra al termine di un contratto di 36 mesi) mentre attualmente lo stesso tasso è pari al 23 per cento: &quot;non riscontrandosi obiettivamente altri motivi per giustificare tale differenza&quot; - afferma il Servizio del bilancio - &quot;appare ragionevole l'assunto che i 10 p.p. di differenza (8.000 soggetti) siano ascrivibili proprio alla prosecuzione dei rapporti di lavoro dopo i 24 mesi.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            inoltre, si ricorda che con la sentenza dell'11 aprile 2013, la Corte di giustizia europea ha statuito che la direttiva europea sul lavoro a tempo determinato non sia applicabile al lavoro in somministrazione, alla luce del fatto che la normativa europea sul contratto a termine separa espressamente tale tipologia contrattuale rispetto a quella del lavoro somministrato;</an:p>
				<an:p>            ed ancora, l'innalzamento dell'indennità di licenziamento ingiustificato di due mensilità ulteriori ogni anno rispetto a quanto previsto dal decreto legislativo n. 23 del 2015 (Disposizioni in materia di contratto di lavoro a tempo indeterminato a tutele crescenti), solleva dubbi di costituzionalità, soprattutto in riferimento all'innalzamento della soglia delle 24 mensilità, per violazione dell'articolo 3, comma 1, della Costituzione, nella misura in cui introduce un'irragionevole differenziazione con le lavoratrici e i lavoratori assunti prima del 7 marzo 2015. L'orientamento giurisprudenziale ha più volte ribadito che sono possibili disparità e differenziazioni di trattamento, solo nel caso in cui siano giustificate e comunque ragionevoli, per esempio per aumentare l'occupazione, cosa che non avviene in questo decreto. Infatti, a parità del medesimo licenziamento ingiustificato per fatto sussistente che non sia di gravità tale da giustificare il licenziamento ed a parità di anzianità, il lavoratore assunto prima del 7 marzo 2015 percepirà una indennità inferiore al medesimo dipendente assunto successivamente;</an:p>
				<an:p>            l'intervento che concede al MIUR 120 giorni di tempo per dare esecuzione ad ogni provvedimento giurisdizionale che comporti la decadenza di contratti di lavoro stipulati con docenti in possesso di diploma magistrale, conseguito entro l'anno scolastico 2001-2002, inseriti con riserva nelle graduatorie ad esaurimento, rappresenta sostanzialmente una misura che si limita a rinviare l'adozione di una soluzione strutturale del problema, facendo ricadere sugli alunni, sulle famiglie e sull'ordinato svolgimento del percorso formativo gli effetti dell'eventuale incertezza occupazionale di tali insegnanti. Inoltre, l'abolizione della norma sui 36 mesi, senza una data certa dei concorsi rischia di provocare non solo nuove sanzioni per l'Italia, ma l'apertura di una nuova stagione di precariato;</an:p>
				<an:p>            le misure in materia di delocalizzazioni, con le quali si prevede la restituzione degli aiuti di Stato e l'applicazione di una forte sanzione amministrativa pecuniaria nel caso in cui le imprese trasferiscano le proprie attività di produzione al di fuori dell'Unione europea entro un periodo di cinque anni dalla data di conclusione dell'investimento agevolato, risultano essere contrarie al processo di attrazione di investimenti, anche estere, nel nostro Paese - avviato nella scorsa legislatura con le misure di incentivazione previste nel Piano Industria 4.0 - e di dubbia applicabilità, tanto da prefigurare un forte aumento del contenzioso e da scoraggiare le tante aziende italiane e straniere che, dopo anni di incertezze, hanno ricominciato a programmare investimenti nel nostro Paese. Inoltre, tali disposizioni non colpiscono soltanto la capacità di attrazione di investimenti esteri nel nostro territorio ma indeboliscono anche la propensione delle nostre imprese all'internazionalizzazione della loro attività economica e produttiva. In risposta a tali problematiche, con le norme in esame si blocca un processo di internazionalizzazione delle nostre imprese che non ha riscontro in altre realtà;</an:p>
				<an:p>
					            sul tema dei giochi le misure adottate appaiono profondamente contraddittorie e parziali. L'articolo 9, nel vietare qualsiasi forma di pubblicità, anche indiretta, relativa a giochi o scommesse, comunque effettuata e su qualunque mezzo (Televisione, radio, pubblicazioni, stampa quotidiana e periodica, 
					<an:i>internet</an:i>
					 e affissioni), introduce in realtà una tariffa, sotto forma di sanzione amministrativa pecuniaria per le violazioni commesse che si risolvono nel pagamento di una somma pari al 20 per cento del valore della sponsorizzazione o della pubblicità e, in ogni caso, non inferiore a 50.000 euro per ogni violazione, che permette al committente di aggirare agevolmente il divieto stesso. Vista l'importanza che riveste la pubblicità per alcuni settori che godono di un giro di affari molto consistente, le sanzioni previste non avranno pertanto la capacità di impedire effettivamente la trasmissione della pubblicità sui giochi su qualsiasi mezzo e a qualsiasi orario. La concreta efficacia delle norme proposte rischia di essere vanificata, inoltre, dall'assenza di una disciplina sovranazionale della materia, così pregiudicando la possibilità di applicare il medesimo divieto in caso di manifestazioni estere trasmesse in Italia e, al contempo, l'applicazione in solo ambito nazionale del divieto di pubblicità e sponsorizzazione dei giochi rischia di penalizzare in termini di concorrenza gli operatori nazionali;
				</an:p>
				<an:p>
					            le misure in tema di giochi non prevedono nulla sul fronte dell'offerta di gioco, ossia sulla riduzione del numero delle 
					<an:i>slot</an:i>
					 negli esercizi commerciali, nelle sale e nei punti di gioco, così come sul fronte della garanzia di migliori livelli di sicurezza per la tutela della salute, dell'ordine pubblico e della pubblica fede dei giocatori. I contenuti dell'intesa raggiunta il 7 settembre 2017 all'unanimità in Conferenza Stato Regioni e enti Locali sul riordino del gioco pubblico tra i presidenti delle Regioni e delle Province autonome e il Governo non sono stati recepiti. Tale intesa qualora fosse recepita dal decreto ministeriale consentirebbe la riduzione delle macchine da gioco con la sostituzione dell'infrastruttura con nuovi modelli collegati al sistema da remoto per un maggior controllo sul gioco;
				</an:p>
				<an:p>            anche le misure in materia fiscale presentano evidenti profili di inadeguatezza. Quanto all'articolo 10 che reca disposizioni finalizzate a revisionare l'istituto del redditometro a fini di specifico contrasto dell'economia sommersa, si dispone la revisione del provvedimento attuativo necessario al fine dell'accertamento sugli aspetti riguardanti il metodo di ricostruzione induttiva del reddito complessivo in base alla capacità di spesa e alla propensione al risparmio dei contribuenti rendendo inattuabili i controlli ancora da eseguire sulle dichiarazioni relative all'anno d'imposta 2015 e ai successivi;</an:p>
				<an:p>            in assenza dei termini certi per l'emanazione del decreto aggiornato non si può garantire la neutralità prevista della relazione tecnica in termini finanziari prima dello spirare dei termini di decadenza per gli anni di imposta di riferimento, minando il principio stabilito dall'articolo 53 della Costituzione e aprendo la strada ad un condono fiscale;</an:p>
				<an:p>            le misure sul redditometro e l'intervento relativo allo spesometro, che tra l'altro risulta già abolito a decorrere dal 1° gennaio 2019 e sostituito dalla fatturazione elettronica, appaiono palesemente residuali e con un contenuto inadeguato ad essere inserito in un provvedimento con requisiti di urgenza e necessità come il decreto-legge in esame;</an:p>
				<an:p>
					            quanto all'articolo 12 che prevede l'abolizione dello 
					<an:i>split payment</an:i>
					 per le prestazioni di servizi rese alle pubbliche amministrazioni i cui compensi sono assoggettati a ritenute alla fonte a titolo di imposta o a titolo di acconto, la misura venne attuata al fine di evitare le numerose frodi in ambito di IVA e la continua evasione fiscale che rende l'Italia un Paese più debole da ormai decenni. Tale abolizione risulta quindi un ritorno al passato oltre ad essere considerato un appesantimento burocratico per i professionisti che saranno tenuti ad aggiornare il sistema di tenuta della contabilità;
				</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 13 del decreto-legge 12 luglio 2018, n. 87, si provvede all'abrogazione dei commi 353 e seguenti dell'articolo 1 della legge 205 del 2017, con i quali era stata introdotta nel nostro ordinamento la società sportiva dilettantistica lucrativa. Si è voluto cancellare con un tratto di penna un anno di lavoro senza sforzarsi di capire i benefici che questa riforma avrebbe potuto produrre, gettando al vento una grande occasione di rilancio per il nostro Paese. Si è preferito cioè cedere alle pressioni di chi vuole conservare lo 
					<an:i>status quo</an:i>
					 e impedire al nostro movimento sportivo di aggiornarsi e di stare al passo coi tempi, in nome di un immobilismo che non può che rivelarsi dannoso,
				</an:p>
				<an:p>        delibera, ai sensi dell'articolo 78, comma 3, del Regolamento, di non procedere all'esame di tali norme del disegno di legge n. 717.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate, è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
