<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-10-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="2"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-10-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-10-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-03"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI1ªe2ªRIUNITE/2023-10-03/2/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="COMMISSIONI 1ª e 2ª RIUNITE" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e291a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36422" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36422" showAs="SALLEMI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="PIROVANO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="SCALFAROTTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="CATALDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="GIORGIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="STEFANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="ZANETTIN"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>COMMISSIONI 1ª e 2ª RIUNITE</an:p>
			
         
			<an:p>2ª(Giustizia)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>2</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.2 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="897 (d-l 105/2023 - disposizioni urgenti in materia di processo penale, di processo civile, di contrasto agli incendi boschivi, di recupero dalle tossicodipendenze, di salute e di cultura, nonché in materia di personale della magistratura e della pubblica amministrazione)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">897 (d-l 105/2023 - disposizioni urgenti in materia di processo penale, di processo civile, di contrasto agli incendi boschivi, di recupero dalle tossicodipendenze, di salute e di cultura, nonché in materia di personale della magistratura e della pubblica amministrazione)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>897</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 105, recante disposizioni urgenti in materia di processo penale, di processo civile, di contrasto agli incendi boschivi, di recupero dalle tossicodipendenze, di salute e di cultura, nonché in materia di personale della magistratura e della pubblica amministrazione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36422" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36422"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore per la 2
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, senatore 
							<an:ref id="d1e98" href="#p36422">
                        SALLEMI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), illustra il disegno di legge n. 897, già approvato dalla Camera dei deputati, di conversione in legge del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 105, recante disposizioni urgenti in materia di processo penale, di processo civile, di contrasto agli incendi boschivi, di recupero dalle tossicodipendenze, di salute e di cultura, nonché in materia di personale della magistratura e della pubblica amministrazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il decreto-legge in conversione, con le modifiche approvate dall'altro ramo del Parlamento, consta di 16 articoli, ripartiti in 9 Capi. Illustra quindi le disposizioni di competenza della Commissione giustizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Capo I (articoli 1- 2-
							<an:i>bis</an:i>
							) reca disposizioni in materia di processo penale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 stabilisce che la disciplina speciale in materia di intercettazioni, attualmente contemplata per lo svolgimento delle indagini in relazione ai delitti di criminalità organizzata o di minaccia col mezzo del telefono, che prevede condizioni meno stringenti per l'autorizzazione e la proroga delle intercettazioni stesse, si applichi anche ai delitti, consumati o tentati, di attività organizzate per il traffico illecito di rifiuti e di sequestro di persona a scopo di estorsione, o commessi con finalità di terrorismo o avvalendosi delle condizioni previste dall'articolo 416-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice penale o al fine di agevolare l'attività delle associazioni di tipo mafioso. Nel corso dell'esame alla Camera sono stati aggiunti ulteriori commi, i quali intervengono: sul contenuto del decreto autorizzativo di intercettazioni tra presenti mediante inserimento di captatore informatico; in materia di modalità esecutive delle intercettazioni; in tema di utilizzabilità dei risultati delle intercettazioni in un procedimento diverso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 istituisce le infrastrutture digitali centralizzate per le intercettazioni. La disposizione traccia un graduale percorso, segnato dall'emanazione di una serie di decreti ministeriali, al fine di consentire di localizzare presso le suddette infrastrutture digitali l'archivio digitale previsto dalle norme vigenti e, successivamente, di effettuare le stesse intercettazioni mediante tali infrastrutture. Inoltre, con una modifica apportata dalla Camera, si prevede che nel foglio notizie di cui all'articolo 280 del testo unico in materia di spese di giustizia sia annotato l'importo delle spese relative alle operazioni di intercettazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, reca numerosi interventi normativi volti ad implementare il contrasto alla criminalità informatica e ad aumentare la 
							<an:i>cybersicurezza</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In particolare, sono integrati i compiti dell'Agenzia per la 
							<an:i>cybersicurezza</an:i>
							 nazionale, prevendo, da un lato, l'obbligo per l'Agenzia di trasmettere al procuratore nazionale antimafia e antiterrorismo i dati e le informazioni rilevanti per l'esercizio delle funzioni e dei poteri sui reati informatici, nonché un obbligo di collaborazione con l'Agenzia dei soggetti pubblici o privati che hanno subìto incidenti di sicurezza informatica o attacchi informatici (commi 1 e 2). Inoltre, vengono estesi i poteri e le prerogative conferiti al procuratore nazionale antimafia e antiterrorismo in ordine ai delitti di cui all'articolo 51, commi 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 3-
							<an:i>quater</an:i>
							, del codice di procedura penale, anche ai procedimenti riguardanti taluni gravi delitti di criminalità informatica (commi 3, 4, lettere 
							<an:i>b)</an:i>
							 e 
							<an:i>c)</an:i>
							, 5 e 6).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo II consta del solo articolo 3 che reca disposizioni in materia di processo civile. L'articolo 3, modificato dalla Camera, prevede che, fino al 30 dicembre 2024, nei procedimenti davanti al tribunale per i minorenni aventi ad oggetto la responsabilità genitoriale, il giudice abbia la facoltà di delegare taluni specifici adempimenti, tra cui l'audizione delle parti e l'ascolto del minore, ad un giudice onorario.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Capo III (articoli 4-5-
							<an:i>bis</an:i>
							) reca disposizioni in materia di personale di magistratura e del Ministero della giustizia. L'articolo 4 modifica la disciplina riguardante i corsi di formazione per partecipare ai concorsi per l'attribuzione di incarichi direttivi e semidirettivi per magistrati (articolo 26-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto legislativo n. 26 del 2006), prevedendo che il materiale documentale relativo ai corsi di formazione sia inviato al Consiglio superiore della magistratura anche in riferimento all'attribuzione di incarichi semidirettivi e non solo di quelli direttivi; modificando il termine di decorrenza dal quale calcolare a ritroso il periodo di cinque anni in cui maturare il requisito della partecipazione al corso ed escludendo dall'obbligo di partecipazione al corso i magistrati che nel medesimo periodo (o per parte di esso) abbiano già svolto incarichi direttivi o semidirettivi. Si prevede che tali disposizioni si applichino anche alle procedure bandite a decorrere dal 21 giugno 2022, non ancora concluse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 reca una disciplina transitoria, in vigore sino al 31 marzo 2033, per cui, in deroga alla disciplina generale, gli incarichi dirigenziali superiori nell'ambito della esecuzione penale esterna (EPE) e degli istituti penali minorili (IPM) possono essere conferiti ai dirigenti penitenziari del ruolo di istituto penitenziario, in possesso della anzianità di nove anni e sei mesi. Inoltre, si prevede, per la medesima durata, che ai dirigenti penitenziari dell'esecuzione penale esterna e di istituto penale minorile, non ancora in possesso dell'anzianità prevista, possa essere conferito l'incarico di direttore aggiunto. L'articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto nel corso dell'esame alla Camera, prevede nell'ambito della dotazione organica della dirigenza penitenziaria, l'incremento da 45 a 70 dei posti di dirigente penitenziario con incarichi superiori, ferma restando la vigente dotazione organica della dirigenza penitenziaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Capo IV (articoli 6-6-
							<an:i>ter</an:i>
							) introduce disposizioni concernenti reati in materia ambientale e altre disposizioni in materia di sanzioni penali e responsabilità delle persone giuridiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nello specifico, l'articolo 6 apporta alcune modifiche al reato di incendio boschivo, di cui all'articolo 423-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice penale, aumentando il minimo edittale della pena sia nel caso si integri la fattispecie colposa che quella dolosa e prevedendo un'aggravante ad effetto speciale nel caso in cui tale fattispecie sia commessa con abuso di poteri o violazione di propri doveri inerenti alla prevenzione e al contrasto degli incendi o per trarne profitto. In seguito ad una modifica introdotta dalla Camera è stata prevista quale pena accessoria alla condanna per il reato di incendio boschivo anche l'interdizione dai pubblici uffici e l'incapacità di contrarre con la pubblica amministrazione, salvo che per ottenere prestazioni di un pubblico servizio, per la durata di 5 anni. L'articolo 6-
							<an:i>bis</an:i>
							, inserito durante l'esame dalla Camera, introduce una sanzione penale per chi abbatte, cattura o detiene orsi bruni marsicani. L'articolo 6-
							<an:i>ter</an:i>
							, anche esso introdotto nel corso dell'esame alla Camera, reca modifiche: al decreto legislativo n. 152 del 2006 (cosiddetto codice dell'ambiente), al fine di trasformare in reati contravvenzionali taluni illeciti amministrativi in materia di rifiuti; al decreto legislativo n. 231 del 2001, al fine di estendere i reati presupposto della responsabilità amministrativa degli enti derivante da reato ai delitti di turbata libertà degli incanti e in materia di strumenti di pagamento diversi dai contanti; al codice penale, al fine di inasprire il trattamento sanzionatorio in materia di delitti contro l'ambiente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e196" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatrice per la 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, riferisce quindi sulle disposizioni di competenza della Commissione affari costituzionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo V (articoli 7-8) prevede disposizioni per il recupero dalle tossicodipendenze e dalle altre dipendenze patologiche. L'articolo 7, in particolare, reca misure relative alla destinazione della quota dell'otto per mille dell'IRPEF attribuita alla diretta gestione statale, oggetto di ripartizione nell'anno 2023, riferita alle scelte non espresse dai contribuenti in sede di dichiarazione annuale dei redditi, prevedendo che essa sia utilizzata prioritariamente per finanziare interventi straordinari per il recupero dalle tossicodipendenze e dalle altre dipendenze patologiche (comma 1). Il comma 2 reca disposizioni in merito ai parametri di valutazione per la selezione dei progetti, alla composizione della commissione valutativa e di monitoraggio e alla quantificazione delle risorse da destinare al finanziamento dei progetti. Dalla Camera sono stati aggiunti alla composizione della commissione due rappresentanti designati dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano. L'articolo 8 reca, invece, modifiche agli artt. 47 e 48 della legge 20 maggio 1985, n. 222, in materia di ripartizione della quota dell'otto per mille dell'IRPEF di diretta gestione statale, prevedendo l'inserimento di una nuova finalità di destinazione della quota di risorse di competenza statale, relativa ad interventi straordinari per il recupero dalle tossicodipendenze e dalle altre dipendenze patologiche. Tale ulteriore finalità rientra nelle scelte effettuate dai contribuenti a partire dalle dichiarazioni dei redditi presentate dall'anno 2023, che saranno oggetto di ripartizione nel 2028. È inoltre previsto che le risorse relative alla quota a diretta gestione statale per le quali i contribuenti non hanno effettuato una scelta vengano ripartite tra gli interventi di cui all'articolo 48, secondo finalità stabilite annualmente con deliberazione del Consiglio dei ministri o, in assenza, in proporzione alle scelte espresse. Dall'anno 2024 all'anno 2027, in via transitoria, la deliberazione del Consiglio dei ministri include tra gli interventi tra cui ripartire le risorse anche quelli relativi al recupero dalle tossicodipendenze e dalle altre dipendenze patologiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo VI, formato dal solo articolo 9, prevede disposizioni in materia di isolamento, autosorveglianza e monitoraggio della situazione epidemiologica. Nello specifico il comma 1 dell'articolo 9 reca l'abolizione degli obblighi in materia di isolamento delle persone positive al SARS-COV-2 e di autosorveglianza dei contatti stretti di soggetti confermati positivi al medesimo virus. Viene inoltre esplicitamente soppressa la disciplina sanzionatoria concernente la violazione degli obblighi in materia di autosorveglianza. Il successivo comma 2 rivede la disciplina sul monitoraggio della situazione epidemiologica derivante dal virus suddetto, prevedendo che la comunicazione dei relativi dati da parte delle Regioni e delle Province autonome avvenga non più con cadenza quotidiana, come già stabilito a livello legislativo, bensì secondo periodicità da individuarsi con provvedimento del Ministero della salute - Direzione generale della prevenzione sanitaria. Viene specificato che il Ministero della salute, anche sulla base dei dati ricevuti, verifica l'andamento della situazione epidemiologica. Si precisa, inoltre, che resta fermo il potere del Ministro della salute di emettere ordinanze di carattere contingibile e urgente, in materia di igiene e sanità pubblica, con efficacia estesa all'intero territorio nazionale o a parte di esso comprendente più Regioni, ai fini dell'adozione delle misure eventualmente necessarie al contenimento e al contrasto della diffusione del virus SARS-CoV-2.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Capo VII, composto dal solo articolo 10, prevede disposizioni in materia di cultura. I commi 1, 2 e 3 dell'articolo 10 in particolare modificano il decreto legislativo n. 300 del 1999 operando in due direzioni: da un lato, riordinano e aggiornano le aree funzionali del Ministero della cultura, senza mutarne le attribuzioni; dall'altro, modificano il modello organizzativo, attualmente incentrato sulle direzioni generali, coordinate da un segretario generale, optando per il modello articolato in dipartimenti (che non potranno essere più di 4). Il procedimento di attuazione della riorganizzazione avverrà con DPCM da adottarsi entro il 31 dicembre 2023. La cessazione dei precedenti incarichi avverrà nel momento in cui subentreranno i nuovi dirigenti. Il comma 5-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto in sede di conversione alla Camera, amplia, a livello di requisiti, la platea dei soggetti esperti cui possono essere conferiti gli incarichi, di livello dirigenziale, relativi ai poli museali e agli istituti della cultura statali di rilevante interesse nazionale. Il comma 4 dell'articolo 10 modifica la legge n. 140 del 2022 (recante «Disposizioni per la celebrazione dell'ottavo centenario della morte di San Francesco d'Assisi»), sopprimendo il comma 3 dell'articolo 2. Per effetto della modifica, viene meno la previsione che rinvia a un DPCM per stabilire i criteri di assegnazione e riparto annuale del contributo economico disposto dalla legge medesima. Il comma 5 dell'articolo 10 modifica l'articolo 14, comma 1, del decreto-legge n. 61 del 2023, prorogando di 3 mesi (dal 15 settembre al 15 dicembre 2023) il termine ultimo di efficacia dell'incremento di un euro del costo dei biglietti di ingresso negli istituti e luoghi della cultura di appartenenza statale, al fine di finanziare e avviare gli interventi di tutela e ricostruzione del patrimonio culturale, pubblico e privato, inclusi i musei, danneggiato in conseguenza degli eventi alluvionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Capo VIII, composto del solo articolo 11, reca disposizioni urgenti in materia di pubblica amministrazione. Il comma 1 dell'articolo 11 reca una norma transitoria che consente alle pubbliche amministrazioni per un periodo in ogni caso non eccedente il 31 dicembre 2026, il trattenimento in servizio - oltre il limite anagrafico per il collocamento a riposo di ufficio - dei dirigenti generali titolari della direzione di dipartimenti, o di strutture corrispondenti a questi ultimi, secondo i rispettivi ordinamenti; la possibilità è posta con esclusivo riferimento ai dipartimenti o strutture che siano attuatori di interventi previsti nel Piano nazionale di ripresa e resilienza. In sede di esame alla Camera, è stata inserita una clausola finale finanziaria. Il successivo comma 2 abroga una precedente norma transitoria sulla possibilità di trattenimento in servizio, che faceva riferimento, sempre con il termine ultimo del 31 dicembre 2026, ai soggetti in possesso di specifiche professionalità e titolari di incarichi di livello dirigenziale generale, senza distinzioni ulteriori nell'ambito delle relative strutture. Sono fatti salvi gli incarichi dirigenziali già conferiti o confermati in base alla norma abrogata, entrata in vigore il 22 giugno 2023. Il comma 3 dell'articolo 11 introduce un'esclusione dalla disciplina restrittiva sugli incarichi ai soggetti già lavoratori pubblici o privati e collocati in quiescenza; l'esclusione concerne il conferimento di incarichi di vertice degli uffici di diretta collaborazione di autorità politiche. Il comma, inoltre, esplicita che resta ferma l'applicazione, ove ne sussistano i presupposti, delle norme limitative del cumulo degli emolumenti derivanti da incarichi pubblici con i trattamenti pensionistici. Il comma 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 11, introdotto durante l'esame alla Camera, estende a tutti gli enti locali la possibilità di prevedere riserve di posti per personale interno nell'ambito di concorsi per il reclutamento di personale dirigenziale, possibilità attualmente prevista, ai sensi del decreto-legge n. 75 del 2023, per i soli comuni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Capo IX (articoli 12 e 13) reca, da ultimo, disposizioni finanziarie e finali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ha quindi inizio la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e239" href="#p29573">
                        SCALFAROTTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							) esprime forti perplessità sui tempi di esame del decreto-legge n. 105, in quanto la discussione generale, appena iniziata, avviene neanche a ventiquattrore dalla calendarizzazione in Aula del provvedimento. A prescindere dalle criticità rappresentate dall'emanazione di decreti-legge in materia penale, che rendono molto difficile per gli operatori individuare il diritto intertemporale applicabile, la prassi costantemente seguita da questo Governo relativa all'adozione di decreti-legge in materia penale è gravemente lesiva della tutela delle garanzie costituzionali dei cittadini. In qualità di sostenitore della riforma costituzionale del Governo Renzi, nella XVII legislatura, ritiene che le modifiche proposte avrebbero contribuito a risolvere le problematiche di quello che, di fatto, si presenta come un monocameralismo alternato tra i due rami del Parlamento nell'esame dei disegni di legge di conversione. Sotto il profilo strettamente procedurale, pertanto, ricorda che l'ordinanza n. 17 del 2019 della Corte Costituzionale ha riaffermato in maniera inequivocabile le incomprimibili prerogative dei singoli parlamentari nel procedimento legislativo. Nel caso dell'esame di questo disegno di legge di conversione, che peraltro interviene su materie eterogenee che vanno dalle intercettazioni alla tutela dell'orso marsicano, tali prerogative sono compresse oltre ogni limite consentito e la tempistica di un regolare processo di conversione in legge di provvedimenti d'urgenza sostanzialmente elusa. Si tratta, cioè, di una violazione sostanziale della democrazia parlamentare italiana rispetto alla quale esprime la più forte preoccupazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e254" href="#p33065">
                        CATALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) critica la consuetudine, da parte del Governo, di presentare decreti-legge molto disomogenei, che quindi uniscono interventi la cui urgenza è effettiva e altri che invece, con un'adeguata pianificazione, potrebbero essere oggetto di disegni di legge ordinari e pertanto esaminati con maggiore ponderazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alle sanzioni, inoltre, nota uno sbilanciamento sul carattere retributivo della pena, mentre ne è del tutto trascurato il valore rieducativo e sociale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e273" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) invita la maggioranza a non rassegnarsi alla torsione costituzionale in atto operata dal Governo con la reiterata presentazione di decreti-legge eterogenei, peraltro esaminati di solito da un solo ramo del Parlamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il decreto in esame è sottoposto all'esame del Senato addirittura pochi giorni prima della scadenza del termine per la conversione in legge e per di più contiene molteplici disposizioni - di cui solo alcune rispondono ai requisiti dell'urgenza - tra loro disomogenee, in contrasto con quanto stabilito dalla giurisprudenza della Corte costituzionale, in particolare con la sentenza n. 22 del 2012, secondo cui anche le disposizioni del disegno di legge di conversione devono essere strettamente connesse all'oggetto e alla finalità del decreto-legge.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e291a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e291" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda di essere intervenuto anche in Aula su questo tema.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e303" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), a titolo personale, ritiene che interventi in materia penale o relativi al processo penale attuati all'interno di provvedimenti di urgenza necessiterebbero di un supplemento di riflessione da parte del Governo. Nel merito, invece, il Gruppo della Lega condivide pienamente le disposizioni introdotte dal decreto-legge in sede di conversione relative alle intercettazioni: tali disposizioni infatti traducono normativamente le conclusioni del rilevante lavoro svolto dalla Commissione giustizia nell'indagine conoscitiva sul tema, in cui, grazie all'acquisizione di elementi informativi da parte di molti esperti e tecnici del settore, sono emerse numerose criticità. Nel decreto alcune di queste criticità vengono risolte, come quella relativa alle intercettazioni indirette o a strascico, per le quali viene legislativamente introdotto un riscontro normativo alla sentenza cosiddetta &quot;Cavallo&quot; della Corte di cassazione a sezioni unite, n. 51 del 2 gennaio 2020. Con particolare favore, poi, valuta l'estensione della disciplina prevista per i reati di cui all'articolo 416-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice penale anche ai reati di traffico illecito di rifiuti e sequestro a scopo di estorsione. Valuta infine favorevolmente le innovazioni introdotte in materia di captatore informatico, in quanto tale modalità di intercettazione, particolarmente invasiva, ha manifestato fortissime criticità. La discrasia più evidente realizzata da tale strumento di ricerca della prova riguarda anche la pubblicazione non autorizzata di stralci di conversazioni intercettale tramite 
							<an:i>trojan</an:i>
							. Ricorda al riguardo il caso occorso, nella XVII legislatura, ad un senatore che, a causa di un'enorme battaglia mediatica basata sulla pubblicazione di stralci di intercettazioni, vide intaccata la sua reputazione e onorabilità, nonostante i procedimenti giudiziari successivi abbiano confermato poi la completa inconsistenza delle accuse. In conclusione, ritiene che il decreto-legge all'esame delle Commissioni riunite sia da accogliere con favore in tutte le numerose disposizioni che risolvono dei problemi concreti come, ad esempio, quella relativa all'inasprimento delle sanzioni penali per gli incendi boschivi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e324" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) dichiara di condividere le considerazioni della senatrice Stefani relativamente alla rispondenza delle disposizioni del decreto-legge rispetto agli esiti dell'approfondita indagine conoscitiva svolta dalla Commissione giustizia sul tema delle intercettazioni. In particolare, a nome del suo Gruppo, rappresenta la più viva soddisfazione per l'approvazione, in sede di esame presso la Camera dei deputati, di alcuni emendamenti di iniziativa di parlamentari di Forza Italia volti a rafforzare le garanzie in materia di intercettazioni nel solco delle conclusioni contenute del documento Doc. XVII, n. 1 approvato dalla Commissione giustizia. In particolare, esprime apprezzamento per la trasposizione normativa dei principi stabiliti con la ricordata sentenza Cavallo, per cui le intercettazioni a strascico soggiacciono alla disciplina più garantista solo se non si tratta di reati di mafia e di terrorismo, rispetto ai quali la posizione del suo Gruppo è nel senso di un contrasto fermo e assoluto. Non può tuttavia negarsi, anche alla luce dei più recenti casi di cronaca, come quello occorso al sindaco di Santa Marinella, che la disciplina delle intercettazioni presenti ancora della criticità, in particolare nei confronti dei terzi coinvolti: il caso citato dimostra, ad esempio, che, nonostante quanto diffusamente affermato, anche la normativa cosiddetta Orlando, dal nome del ministro della Giustizia dell'epoca, presenti problemi da risolvere. Ritiene, inoltre, che un ulteriore punto critico su cui intervenire riguardi l'utilizzo del captatore informatico, tema sul quale, pure durante l'esame presso la Camera dei deputati, il Gruppo di Forza Italia ha presentato numerose proposte emendative che auspica siano approvate in successivi provvedimenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e291a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e339" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, in assenza di ulteriori richieste di intervento, dichiara conclusa la discussione generale e constata che i relatori e il rappresentante del Governo rinunciano alle repliche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver ricordato che il provvedimento è iscritto all'ordine del giorno dell'Assemblea per la seduta di domani, mercoledì 4 ottobre, propone di fissare il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno alle ore 17,30 di oggi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e357" name="878 (d-l 123/2023 - contrasto al disagio giovanile e alla criminalità minorile)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e357">878 (d-l 123/2023 - contrasto al disagio giovanile e alla criminalità minorile)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>878</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 15 settembre 2023, n. 123, recante misure urgenti di contrasto al disagio giovanile, alla povertà educativa e alla criminalità minorile, nonché per la sicurezza dei minori in ambito digitale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p> Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 27 settembre scorso. </an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e291a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e408" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 rinvia l'inizio della discussione generale, essendo imminente l'inizio della seduta dell'Assemblea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone tuttavia di fissare fin d'ora il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno alle ore 15 di martedì 10 ottobre.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e427" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
