<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-10-09" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="194"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-10-09" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-10-09" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-10-09"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-10-09/194/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e95a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="STEFANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="POTENTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="ZANETTIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="LOPREIATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36432" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36432" showAs="CAMPIONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="BAZOLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="BERRINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(GIUSTIZIA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>194</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.194 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 9,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="Schema di decreto legislativo concernente disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 149, recante attuazione della legge 26 novembre 2021, n. 206, recante delega al Governo per l'efficienza del processo civile e per la revisione della disciplina degli strumenti di risoluzione alternativa delle controversie e misure urgenti di razionalizzazione dei procedimenti in materia di diritti delle persone e delle famiglie nonché in materia di esecuzione forzata">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">Schema di decreto legislativo concernente disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 149, recante attuazione della legge 26 novembre 2021, n. 206, recante delega al Governo per l'efficienza del processo civile e per la revisione della disciplina degli strumenti di risoluzione alternativa delle controversie e misure urgenti di razionalizzazione dei procedimenti in materia di diritti delle persone e delle famiglie nonché in materia di esecuzione forzata</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 137-bis</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo concernente disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 149, recante attuazione della legge 26 novembre 2021, n. 206, recante delega al Governo per l'efficienza del processo civile e per la revisione della disciplina degli strumenti di risoluzione alternativa delle controversie e misure urgenti di razionalizzazione dei procedimenti in materia di diritti delle persone e delle famiglie nonché in materia di esecuzione forzata
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al Ministro per i Rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 1, commi 2 e 3, della legge 26 novembre 2021, n. 206. Esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                

               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e95a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e95" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che la Commissione nella seduta del 21 maggio scorso aveva espresso un parere favorevole con osservazioni sull'atto del Governo n. 137. Ai sensi dell'articolo, comma 2, della legge 26 novembre 2021, n. 206, «il Governo, qualora non intenda conformarsi ai pareri parlamentari, trasmette nuovamente i testi alle Camere con le sue osservazioni e con eventuali modificazioni, corredate dei necessari elementi integrativi di informazione e motivazione». Il termine per l'espressione del parere è di 20 giorni dall'assegnazione e pertanto scade il prossimo 23 ottobre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Invita la relatrice ad illustrare il provvedimento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e110" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatrice, illustra lo schema di decreto legislativo, adottato ai sensi dell'articolo 1, comma 2, della legge n. 206 del 2021, contenente disposizioni correttive e di coordinamento del decreto legislativo n. 149 del 2022, cosiddetta &quot;riforma Cartabia del processo civile&quot;. In attuazione della delega, è stato approvato in via preliminare dal Governo, in data 15 febbraio 2024, lo schema di decreto legislativo - 
							<an:a href="https://documenti.camera.it/apps/nuovoSito/attiGoverno/schedaLavori/getTesto.ashx?leg=XIX&amp;file=0137.pdf">AG 137</an:a>
							 - trasmesso per il parere parlamentare alle Camere. Ricorda che il provvedimento è stato quindi assegnato alle Commissioni giustizia di Camera e Senato in sede consultiva (la 2ª Commissione del Senato ha espresso 
							<an:a href="https://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/frame.jsp?tipodoc=SommComm&amp;leg=19&amp;id=1418684&amp;part=doc_dc-allegato_a">parere favorevole con osservazioni in data 21 maggio 2024</an:a>
							, mentre la II Commissione della Camera ha espresso 
							<an:a href="https://www.camera.it/leg19/824?tipo=A&amp;anno=2024&amp;mese=08&amp;giorno=06&amp;view=&amp;commissione=02#data.20240806.com02.allegati.all00010">parere favorevole con osservazioni</an:a>
							 il 6 agosto 2024) e alle Commissioni bilancio di Camera e Senato in sede consultiva per i profili finanziari (ambedue le Commissioni hanno reso il parere in data 10 aprile 2024). Successivamente all'espressione dei suddetti pareri parlamentari il Governo, ritenendo di non accogliere integralmente le osservazioni ivi contenute, in attuazione di quanto previsto dalla stessa legge delega, ha quindi trasmesso nuovamente lo schema di decreto legislativo (n. 137-
							<an:i>bis</an:i>
							) alle Camere per l'espressione di un ulteriore parere da rendere entro il termine del 23 ottobre 2024. Nel rinviare per una trattazione analitica alla tabella contenuta nel dossier predisposto dal Servizio studi, si sofferma in particolare sulle osservazioni contenute nel parere non accolte dal Governo, rispetto alle quali sono stati forniti elementi integrativi. In primo luogo il Governo non ha accolto i rilievi con i quali si segnalava la possibilità di innovare l'articolo 40 del codice di procedura civile prevedendo una disciplina 
							<an:i>ad hoc</an:i>
							 sulla connessione tra procedimenti assoggettati al nuovo rito speciale famiglia e procedimenti assoggettati ad altri riti. Al riguardo nella relazione del provvedimento si ricorda che nella riforma si è ritenuto di dare continuità al consolidato orientamento del giudice di legittimità formatosi in caso di connessione tra cause assoggettate al rito famiglia e cause assoggettate al rito ordinario, orientamento che qualifica tale connessione come &quot;debole&quot;. Non è stata poi accolta dal Governo l'osservazione con la quale si segnalava l'opportunità di circoscrivere la portata operativa dell'articolo 96, comma 4, del codice di procedura civile ai soli casi prescritti dai primi due commi con esclusione del comma terzo, prevedendo, pertanto, che la sanzione, costituita dalla condanna al pagamento di una somma non inferiore ad euro 500 e non superiore ad euro 5.000, non segua in modo automatico alla soccombenza. Al riguardo, secondo quanto riportato dal Governo, l'applicazione del quarto comma dell'articolo 96 del codice di procedura civile presuppone che sia stato pronunciato, dal giudice, il provvedimento di condanna al pagamento di una somma equitativamente determinata, previsto dal terzo comma del medesimo articolo. Tale provvedimento non è adottato in ogni ipotesi di soccombenza, ma si iscrive nell'ambito della responsabilità aggravata regolata dall'articolo 96 del codice di procedura civile e presuppone che la parte soccombente abbia agito o resistito in giudizio con mala fede o colpa grave, o abusando del processo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Governo, ancora, non ha ritenuto di accogliere l'osservazione con la quale si chiedeva con riguardo alla modifica dell'articolo 127-
							<an:i>ter</an:i>
							, primo comma, del codice di procedura civile, di prevedere la fissazione di due termini, in luogo dell'unico termine attualmente previsto, uno per le note scritte e un altro per la replica, al fine di garantire il principio del contraddittorio e considerato che la trattazione scritta sostituisce l'udienza di presenza dove è possibile un contraddittorio pieno. Al riguardo secondo il Governo una simile impostazione determinerebbe una eccessiva dilatazione dei tempi, rilevando che il principio del contraddittorio sarebbe comunque fatto salvo stante la possibilità per il giudice, nell'ambito dei propri poteri di direzione del procedimento, di fissare un'udienza o di concedere termini per replicare in iscritto. Non sono state poi recepite le osservazioni con le quali si chiedeva l'introduzione nei procedimenti in materia di persone, minorenni e famiglie (fuori dai casi in cui siano allegati abusi familiari o condotte di violenza domestica o di genere di cui al Libro Secondo, Titolo IV-
							<an:i>bis</an:i>
							, Capo III, Sezione I) di un'udienza ulteriore, prima dell'udienza di trattazione, al fine di tentare la conciliazione prima che intervenga la barriera delle preclusioni anche istruttorie. Il Governo ha infatti ritenuto che l'introduzione, in via generalizzata e obbligatoria, di una ulteriore udienza determinerebbe il prolungamento dei tempi del processo, a detrimento della parte più debole, nonché la proposizione di ricorsi per l'adozione dei provvedimenti indifferibili, con conseguente aumento del contenzioso. Sotto questo profilo, la relatrice sottolinea come nella prassi - elemento emerso peraltro nel corso delle audizioni - molti tribunali abbiano già introdotto una sorta di udienza filtro: non tener conto delle osservazioni contenute nel parere approvato il 21 maggio scorso, pertanto, rischia di non assicurare uniformità nell'applicazione del nuovo rito di famiglia. Al riguardo fa presente che anziché un'udienza filtro potrebbe essere eventualmente posticipata la barriera preclusiva per la presentazione delle memorie. Il Governo non ha ritenuto altresì di accogliere il parere parlamentare nella parte in cui con riguardo all'articolo 473-
							<an:i>bis</an:i>
							.8, terzo comma, del codice di procedura civile, chiedeva che fossero specificati i compiti e i poteri del curatore speciale del minore; ciò in quanto essendo il curatore speciale, parte del processo, ad esso si devono considerare attribuiti tutti i poteri propri della parte. Infine, nel nuovo schema non sono state accolte le richieste di modifica dell'articolo 492-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura civile volte a coordinare le varie fasi della procedura esecutiva (in particolar modo la consegna al creditore del verbale con le risultanze delle ricerche telematiche di cui al quarto comma e le successive fasi di esecuzione del pignoramento e di comunicazione dell'estratto del verbale al terzo), in quanto la disciplina dettata dall'articolo 492-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura civile è da considerarsi completata dalla norma contenuta all'articolo 543 del codice di procedura civile, che disciplina le ulteriori modalità di prosecuzione della procedura, senza che emergano profili di incertezza interpretativa tali da rendere necessarie modifiche normative.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica infine che dal dibattito possano emergere indicazioni per la predisposizione di un parere definitivo, che auspica possa essere ampiamente condiviso come è stato per il parere del 21 maggio scorso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e162" href="#p33022">
                        POTENTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), esprimendo il proprio apprezzamento alla relatrice per il lavoro di approfondimento offerto ai membri della Commissione, dichiara la propria adesione alle valutazioni espresse nella relazione con particolare riferimento alle procedure in ambito familiare. Pur consapevole che la giustizia e il suo efficientamento rappresentano uno degli elementi cardine della concessione dei fondi del PNRR ritiene, tuttavia, che a ciò non possa essere sacrificato ogni principio di diritto in particolare quando si tratta di procedure per la composizione di controversie riguardanti le famiglie.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e177" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) esprime il proprio apprezzamento rispetto al lavoro di approfondimento compiuto dalla senatrice nella sua relazione illustrativa. Condividendo le osservazioni espresse nel parere del 21 maggio scorso e ribadite in sede di esame del provvedimento definitivo, auspica che queste possano essere eventualmente recepite dl Governo in atti successivi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e193" href="#p36404">
                        LOPREIATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel ricordare che in sede di esame dell'atto 137 il Gruppo del Movimento 5 Stelle aveva condiviso molte delle osservazioni contenute nel parere, invita il Governo a tenerle in debita considerazione. Assicura inoltre un approfondimento del testo del nuovo schema di decreto per contribuire a individuare le osservazioni da formulare nel parere.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36432" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36432"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e208" href="#p36432">
                        CAMPIONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ribadisce che proprio nei procedimenti in materia di persone, minorenni e famiglie sia quantomai opportuno assicurare uno spazio maggiore per provare una conciliazione tra le parti. Tale esigenza, peraltro, è pienamente in linea con gli obiettivi della riforma del processo civile in quanto è evidente che laddove la conciliazione abbia successo si riesce a raggiungere un effetto deflattivo del contenzioso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e223" href="#p29273">
                        BAZOLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel riservarsi gli approfondimenti necessari, ritiene che le questioni poste dalla relatrice Stefani abbiano natura precipuamente tecnica e che debbano essere condivise da tutti i componenti della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e95a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e238" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricordando i brevi termini di scadenza per l'espressione del parere invita tutti i commissari ad indicare i temi rilevanti da inserire nel parere entro la prima seduta utile della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e251" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e251">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e259" name="d.l. 137/24 - Norme per il contrasto alla violenza nei confronti del personale sanitario">
					
               
					<an:heading id="h-d1e259">d.l. 137/24 - Norme per il contrasto alla violenza nei confronti del personale sanitario</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1256</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 1° ottobre 2024, n. 137, recante misure urgenti per contrastare i fenomeni di violenza nei confronti dei professionisti sanitari, socio-sanitari, ausiliari e di assistenza e cura nell'esercizio delle loro funzioni nonché di danneggiamento dei beni destinati all'assistenza sanitaria
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e298" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), relatore, illustra il provvedimento in titolo che consta di 4 articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 introduce un nuovo comma nell'articolo 635 del codice penale (che disciplina il reato di danneggiamento), con il quale si punisce con la pena della reclusione da uno a cinque anni e con la multa fino a 10.000 euro chiunque, all'interno o nelle pertinenze di strutture sanitarie o socio-sanitarie residenziali o semiresidenziali, pubbliche o private, con violenza alla persona o con minaccia ovvero in occasione del delitto previsto dall'articolo 583-
							<an:i>quater</an:i>
							 (lesioni personali a un pubblico ufficiale in servizio di ordine pubblico in occasione di manifestazioni sportive, nonché a personale esercente una professione sanitaria o socio-sanitaria e a chiunque svolga attività ausiliarie ad essa funzionali
							<an:i>)</an:i>
							, distrugge, disperde, deteriora o rende, in tutto o in parte, inservibili cose ivi esistenti o comunque destinate al servizio sanitario o socio-sanitario. La disposizione prevede anche una aggravante speciale (la pena è aumentata fino ad un terzo) che ricorre quando il fatto è commesso da più persone riunite.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2 prevede l'arresto obbligatorio in flagranza e, a determinate condizioni, l'arresto in flagranza differita per i delitti di lesioni personali commessi nei confronti di professionisti sanitari, socio-sanitari e dei loro ausiliari, nonché per il reato di danneggiamento dei beni destinati all'assistenza sanitaria. In particolare, la lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 del comma 1, inserisce nel secondo comma dell'articolo 380 del codice di procedura penale due nuove lettere, al fine di ricomprendere nel novero dei reati per i quali è previsto l'arresto obbligatorio in flagranza: il delitto, disciplinato dal secondo comma, del già citato articolo 583-
							<an:i>quater</an:i>
							, del codice penale, di lesioni personali commesso a danno di personale esercente una professione sanitaria o socio-sanitaria e di chiunque svolga attività ausiliarie ad essa funzionali (lettera a-
							<an:i>ter</an:i>
							); il delitto di danneggiamento previsto dall'articolo 635, terzo comma, del codice penale (lettera a-
							<an:i>quater</an:i>
							), come introdotto dall'articolo 1 del decreto-legge in esame testé illustrato. La lettera b) del comma 1 inserisce nell'articolo 382-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura penale un nuovo comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, diretto a consentire l'arresto in flagranza differita nei casi di: delitti non colposi per i quali è previsto l'arresto in flagranza, commessi all'interno o nelle pertinenze delle strutture sanitarie o socio-sanitarie residenziali o semiresidenziali, pubbliche o private, in danno di persone esercenti una professione sanitaria o socio-sanitaria, nonché di chiunque svolga attività ausiliarie di cura, assistenza sanitaria o soccorso, funzionali allo svolgimento di dette professioni, nell'esercizio o a causa delle funzioni, del servizio o delle attività svolte, ovvero commessi su cose che si trovano all'interno della struttura o che comunque sono destinate al servizio sanitario o socio-sanitario. Al ricorrere di tali condizioni, la nuova disposizione consente di procedere all'arresto &quot;differito&quot;, quando non sia possibile procedere immediatamente per ragioni di sicurezza, incolumità pubblica o individuale ovvero per ragioni inerenti alla regolare erogazione del servizio. Più precisamente, l'arresto può essere disposto nei confronti del soggetto identificato come l'autore del reato, sulla base di documentazione video-fotografica o di altra documentazione legittimamente ottenuta da dispositivi di comunicazione informatica o telematica che attesti, in modo inequivocabile, la realizzazione del fatto. In ogni caso, l'arresto deve essere compiuto non oltre il tempo necessario alla identificazione del soggetto e, comunque, entro quarantotto ore dal fatto. L'articolo 3 prevede la clausola di invarianza finanziaria e l'articolo 4 l'entrata in vigore delle norme testé descritte a partire dal 2 ottobre 2024.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Ritiene infine opportuno procedere a un breve ciclo di audizioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							 Dichiarano di condividere la proposta del relatore la senatrice 
							<an:ref id="d1e347" href="#p36404">
                        LOPREIATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e i senatori 
							<an:ref id="d1e356" href="#p29273">
                        BAZOLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e365" href="#p36384">
                        BERRINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il sentore 
							<an:ref id="d1e381" href="#p33022">
                        POTENTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), dichiarando a sua volta di condividere la necessità di un breve ciclo di audizioni, fa presente che il tema dei requisiti delle strutture ospedaliere e della loro sicurezza rappresenta uno snodo cruciale. Sul tema nella scorsa e nell'attuale legislatura - Atto Senato n. 557 - ha infatti presentato un disegno di legge diretto a modificare la cosiddetta &quot;legge Mariotti&quot; al fine di individuare le modalità per istituire dei presidi fissi di polizia nelle strutture ospedaliere.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e95a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e396" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che la programmazione dei lavori sul decreto sarà stabilita nell'Ufficio di Presidenza già convocato al termine della seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e409" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e409">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e417" name="Intelligenza artificiale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e417">Intelligenza artificiale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1146</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni e delega al Governo in materia di intelligenza artificiale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alle Commissioni 8
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite. Seguito dell'esame e rinvio)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 1° ottobre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e95a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e468" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25411"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e480" href="#p25411">
                        ROSSOMANDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene che il tema della regolamentazione dell'intelligenza artificiale rappresenti una delle maggiori sfide con cui debbono misurarsi tutti i settori ed in particolare quello della giustizia. In relazione al disegno di legge in esame rileva la necessità di precisare alcuni aspetti, con riguardo in particolare specifico all'articolo 12 che disciplina l'utilizzo dei sistemi di intelligenza artificiale nelle professioni intellettuali. Quanto al comma 1, infatti, appare necessario - come emerso anche dalle audizioni svolte - chiarire il principio di prevalenza del lavoro intellettuale oggetto della prestazione d'opera rispetto all'utilizzo per attività strumentali di sistemi di intelligenza artificiale. Analoghe richieste di migliore definizione riguardano anche il comma 2 del medesimo articolo 12, nel quale si prevede che il professionista comunichi al soggetto destinatario della prestazione intellettuale le informazioni relative ai sistemi di intelligenza artificiale utilizzati, anche al fine di assicurare il rapporto fiduciario. La disposizione non chiarisce alcuni aspetti fondamentali, come la forma che tale comunicazione dovrà avere ovvero come possa incidere la medesima comunicazione nel rapporto fiduciario tra cliente ed avvocato e quale valore legale debba avere. In generale, ritiene che la formulazione delle disposizioni del disegno di legge di competenza della Commissione giustizia soffra di una indeterminatezza definitoria e che pertanto sotto questo profilo occorra sensibilizzare le Commissioni di merito ed il Governo ai fini di una eventuale modifica; preannuncia pertanto che il suo Gruppo farà pervenire alla relatrice quanto prima delle proposte da inserire nel parere da rendere sul provvedimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e495" href="#p29273">
                        BAZOLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda come il tema dell'intelligenza artificiale riferito al settore della giustizia sia stato da tempo attenzionato dalla Commissione, prima attraverso l'avvio di una specifica indagine conoscitiva, e quindi attraverso un esame approfondito delle disposizioni del provvedimento in esame. Quello dell'intelligenza artificiale rappresenta un tema cruciale per il futuro della giustizia ed il suo Gruppo ritiene che sulla regolamentazione dei sistemi di IA debba essere svolta una riflessione condivisa da parte di tutte le forze politiche e degli operatori. Con specifico rifermento alle modifiche al codice penale introdotte dall'articolo 25 del disegno di legge ritiene che le norme non siano sufficientemente determinate, né esaustive. In relazione all'introduzione dell'aggravante generica di cui al comma 1, lettera a), rileva come la locuzione &quot;sistemi di intelligenza artificiale&quot; sia troppo indeterminata e rischi di violare il principio di tassatività del diritto penale; peraltro, in tutto il disegno di legge si utilizza tale locuzione e pertanto occorrerebbe individuare una migliore definizione dei sistemi di IA. Nel corso delle audizioni - prosegue - è stato sottolineato inoltre come di fronte a queste nuove tecnologie non basta individuare delle nuove aggravanti per assicurare una tutela penale completa, ma occorrerebbe altresì intervenire sulla parte generale del codice penale, ad esempio modificando la responsabilità degli enti. Chiede pertanto al Governo di fare una riflessione sul punto anche al fine di assicurare una tutela piena nei confronti dell'utilizzo illecito dei sistemi di intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il vice ministro SISTO ricorda che il Governo italiano è stato il primo ad intervenire in Europa con un provvedimento normativo diretto alla regolamentazione dell'intelligenza artificiale; trattandosi di una materia particolarmente complessa ed innovativa accoglie con favore qualsiasi suggerimento o indicazione da parte del Parlamento. Replicando al senatore Bazoli specifica che nella definizione dell'aggravante generica di cui all'articolo 25, comma 1, lettera a) del provvedimento viene specificato che i sistemi di intelligenza artificiale il cui utilizzo dà luogo all'applicazione dell'articolo 61 del codice penale siano quelli che &quot;per la loro natura o per le modalità di utilizzo abbiano costituito un mezzo insidioso&quot;. Ritiene pertanto che la norma, diversamente da quanto sostenuto dal senatore Bazoli, sia sufficientemente determinata e conforme al principio di tassatività del diritto penale.</an:p>
						
                  
						<an:p> Con riferimento poi al tema della responsabilità degli enti ritiene che debba essere oggetto di particolare valutazione l'inserimento dei reati introdotti dall'articolo 25 nel decreto legislativo n. 231 del 2001. In proposito ritiene fondamentale il confronto con i commissari nella prospettiva di un dialogo tecnicamente orientato verso la migliore definizione e regolamentazione dei sistemi di intelligenza artificiale e del loro impiego illecito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e95a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e517" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, in qualità di relatrice, segnala che tutti gli aspetti indicati nel dibattito saranno adeguatamente approfonditi e che al termine della discussione generale - e comunque nella settimana a partire dal 21 ottobre - presenterà alla Commissione una proposta di parere su cui discutere.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e530" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e530">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e538" name="Schema di decreto legislativo recante adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni della direttiva (UE) 2016/343, sul rafforzamento di alcuni aspetti della presunzione di innocenza e del diritto di presenziare al processo nei procedimenti penali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e538">Schema di decreto legislativo recante adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni della direttiva (UE) 2016/343, sul rafforzamento di alcuni aspetti della presunzione di innocenza e del diritto di presenziare al processo nei procedimenti penali</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 196</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante disposizioni per il compiuto adeguamento della normativa nazionale alle disposizioni della direttiva (UE) 2016/343, sul rafforzamento di alcuni aspetti della presunzione di innocenza e del diritto di presenziare al processo nei procedimenti penali
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al ministro per i Rapporti con il Parlamento, ai sensi degli articoli 1 e 4, della legge 21 febbraio 2024, n. 15. Seguito dell'esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                

               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 2 ottobre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e95a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e584" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, poiché si avvicina la scadenza del termine per l'espressione del parere, chiede a tutti coloro che intendono intervenire di farlo nella prima seduta utile della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e596" name="Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 149, in materia di mediazione civile e commerciale e negoziazione assistita">
					
               
					<an:heading id="h-d1e596">Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 149, in materia di mediazione civile e commerciale e negoziazione assistita</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 213</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 149, in materia di mediazione civile e commerciale e negoziazione assistita
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al ministro per i Rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 1, commi 3 e 4, della legge 26 novembre 2021, n. 206. Esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                

               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e636" href="#p36384">
                        BERRINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, illustra lo schema di decreto legislativo in esame, adottato ai sensi dell'articolo 1, commi 3 e 4, della legge delega per la riforma del processo civile (legge n. 206 del 2021) e sul quale la Commissione giustizia è chiamata ad esprimere parere entro il 1° dicembre 2024. Il provvedimento reca disposizioni correttive in materia di mediazione e negoziazione assistita da avvocati, strumenti per la risoluzione alternativa delle controversie di cui il legislatore intendeva favorire l'utilizzo con finalità deflattive del contenzioso civile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il citato comma 4 contiene una serie di principi e criteri direttivi cui il decreto legislativo n. 149 del 2022 (cosiddetta &quot;riforma Cartabia del processo civile&quot;) ha dato attuazione, apportando significative modifiche alla disciplina della mediazione e a quella della negoziazione assistita da avvocati contenute, rispettivamente, nel decreto legislativo n. 28 del 2010 e nel decreto-legge n. 132 del 2014, convertito, con modificazioni dalla legge n. 162 del 2014. Lo schema di decreto interviene nuovamente su tali provvedimenti in quanto in sede di prima applicazione della nuova normativa è stata riscontrata la necessità di apportare taluni correttivi. Passa quindi ad illustrare il merito del provvedimento che si compone di 5 articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 reca modifiche alle disposizioni in materia di mediazione finalizzata alla conciliazione delle controversie civili e commerciali contenute nel decreto legislativo n.28 del 2010. Fra gli interventi più significativi si segnala, in primo luogo, la modifica dell'articolo 5 del decreto legislativo n. 28 recante norme in tema di «Condizione di procedibilità e rapporti con il processo». Il provvedimento interviene sul comma 2, al fine di dirimere problemi interpretativi sorti nella prassi, nella parte in cui prevede che nei casi di mediazione obbligatoria, l'esperimento della mediazione costituisce condizione di procedibilità della domanda introduttiva del giudizio, posto che l'ampia formulazione precedente, che faceva riferimento alla &quot;
							<an:i>domanda giudiziale</an:i>
							&quot;, ha fatto sorgere dubbi con riguardo alla procedibilità della domanda riconvenzionale proposta a seguito di domanda introduttiva non soggetta alla condizione di procedibilità. Di particolare rilievo sono poi le modifiche apportate con riguardo alla possibilità di svolgimento della mediazione in modalità telematica e alla partecipazione a distanza agli incontri. Segnala, ancora, le modifiche alle disposizioni concernenti la durata del procedimento di mediazione contenute nell'articolo 6 del decreto legislativo n. 28. Il comma 1 dell'articolo 6, come novellato, aumenta la durata del procedimento da tre a sei mesi. Nel testo vigente si prevede una durata &quot;non superiore&quot; a tre mesi. Peraltro, il testo novellato dispone una &quot;durata di sei mesi&quot;, senza qualificare tale durata come limite superiore. La possibilità di proroga della durata (di tre mesi) prevista a legislazione vigente viene mantenuta nel testo novellato. La novella prevede esplicitamente la possibilità di ulteriori proroghe, stabilendo che le suddette proroghe possano essere fissate &quot;di volta in volta&quot; per un periodo &quot;non superiore&quot; a tre mesi, fatti salvi i casi in cui la mediazione si inserisca nel corso di un giudizio pendente. Inoltre, la novella (comma 3 dell'articolo 6) stabilisce che il termine di durata del procedimento di mediazione non è soggetto a sospensione feriale, laddove il testo vigente prevede l'esclusione dalla sospensione feriale solo in alcune ipotesi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 reca, poi, modifiche alle norme sul patrocinio a spese dello Stato nella mediazione civile e commerciale contenute nel Capo II-
							<an:i>bis</an:i>
							 (composto dagli articoli da 15-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 15-
							<an:i>decies</an:i>
							) del decreto legislativo n. 28 del 2010, fra le altre, specificando che il patrocinio a spese dello Stato per l'assistenza dell'avvocato nel procedimento di mediazione è assicurato, oltre che al cittadino italiano non abbiente, anche: allo straniero regolarmente soggiornante sul territorio nazionale al momento del sorgere del fatto o rapporto oggetto della mediazione; all'apolide; a enti o associazioni che non perseguono scopi di lucro e non esercitano attività economica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Da ultimo puntuali modifiche sono apportate all'articolo 16 del decreto legislativo n. 28, recante disposizioni inerenti agli organismi di mediazione e ai formatori. Tale articolo 16, al comma 1, prevede che enti pubblici o privati, aventi determinati requisiti e iscritti in apposito registro, sono abilitati a costituire organismi per la gestione del procedimento di mediazione. Il comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 16 dispone, invece, circa i requisiti di serietà di tali organismi, stabilendo che nell'oggetto sociale o nello scopo associativo, si dia conto dello svolgimento in via esclusiva di servizi di mediazione, conciliazione o risoluzione alternativa delle controversie e di formazione nei medesimi ambiti. Lo schema di decreto in esame interviene al riguardo operando una distinzione tra i requisiti di serietà che devono essere posseduto da enti privati e dagli enti pubblici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2 apporta una serie di modifiche al decreto-legge 12 settembre 2014, n. 132, convertito, con modificazioni, dalla legge 10 novembre 2014, n. 162, e recante misure urgenti di degiurisdizionalizzazione ed altri interventi per la definizione dell'arretrato in materia di processo civile. In particolare, le modifiche riguardano il Capo II del decreto-legge, istitutivo della procedura di negoziazione assistita da avvocati, che si compone di due sezioni: la sezione I, recante norme procedurali per la negoziazione assistita (articoli da 2 a 11); la sezione II, riguardante la disciplina del patrocinio a spese dello Stato nella negoziazione assistita (articoli da 11-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 11-
							<an:i>undecies</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con riguardo alle modifiche apportate alla sezione I l'intervento normativo, analogamente a quello effettuato dall'articolo 1 sul procedimento di mediazione, è volto, in particolare, a dare più precisa attuazione al criterio di delega di cui all'articolo 1, comma 4, lett. 
							<an:i>p)</an:i>
							, della legge 206/2021, in base al quale &quot;le procedure di mediazione e di negoziazione assistita possono essere svolte, su accordo delle parti, con modalità telematiche e gli incontri possono svolgersi con collegamenti da remoto&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Di rilievo sono poi le modifiche che incidono sulla sezione II del citato decreto-legge n. 132 del 2014 ed in particolare sugli articoli 11-
							<an:i>bis,</an:i>
							 11-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 e 11-
							<an:i>septies</an:i>
							. Lo schema di decreto in esame interviene sull'articolo 11-
							<an:i>bis,</an:i>
							 che disciplina il patrocinio a spese dello Stato a favore della parte non abbiente nelle ipotesi in cui la negoziazione assistita costituisca condizione di procedibilità della domanda giudiziale, al fine di meglio specificare a quali soggetti viene riconosciuto il diritto di accesso a tale agevolazione. Attraverso l'aggiunta di 3 nuovi commi all'articolo 11-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 e la soppressione di una parte del comma 3, sono quindi individuati alcuni specifici adempimenti ai fini dell'ammissione anticipata al patrocinio medesimo e precisati taluni aspetti legati alla nomina dell'avvocato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 reca l'abrogazione del comma 20-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 83 del decreto-legge n. 18/2020, norma che aveva disciplinato lo svolgimento dei procedimenti di mediazione nel periodo segnato dalla crisi pandemica dovuta al virus Covid-19, disponendo che: dal 9 marzo al 30 giugno 2020, gli incontri di mediazione potessero svolgersi in via telematica, previo consenso di tutte le parti coinvolte nel procedimento; nel periodo successivo, gli incontri avrebbero potuto comunque continuare a svolgersi mediante sistemi di videoconferenza, sempre acquisito il consenso di tutte le parti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 detta alcune disposizioni transitorie e finali riguardanti l'applicazione della nuova disciplina in materia di mediazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 reca infine la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa infine presente che, anche in considerazione della natura tecnica del provvedimento, proporrà alla Commissione di svolgere un breve ciclo di audizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e733" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 10,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
