<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.26"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-07-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-07-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1977/A/9.0.26/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1977" showAs="DDL 1977"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAIZH3G" href="http://dati.senato.it/senatore/22717" showAs="BONFRISCO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAO0H3G" href="http://dati.senato.it/senatore/25458" showAs="MILO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1977</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.26</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAIZH3G" as="#tipoSenatore">BONFRISCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAO0H3G" as="#tipoSenatore">MILO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="center">«Art. 9.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Tasse automobilistiche per particolari categorie di veicoli)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. L'articolo 63 della legge 21 novembre 2000 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 63. - 
					<an:i>(Tasse automobilistiche per particolari categorie di veicoli). - 1</an:i>
					. Sono esentati dal pagamento delle tasse automobilistiche i veicoli ed i motoveicoli, esclusi quelli adibiti ad uso professionale, a decorrere dall'anno in cui si compie il trentesimo anno dalla loro costruzione. Salvo prova contraria, i veicoli di cui al primo periodo si considerano costruiti nell'anno di prima immatricolazione in Italia o in altro Stato. A tal fine viene predisposto, per gli autoveicoli dall'Automobilclub Storico Italiano (ASI), per i motoveicoli anche dalla Federazione Motociclistica Italiana (FMI), un apposito elenco indicante i periodi di produzione dei veicoli.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>2</an:i>
					. L'esenzione di cui al comma 1 è altresì estesa, in ragione della metà, agli autoveicoli e motoveicoli di particolare interesse storico e collezionistico per i quali il termine è ridotto a venti anni. Si considerano veicoli di particolare interesse storico e collezionistico:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 i veicoli costruiti specificamente per le competizioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 i veicoli costruiti a scopo di ricerca tecnica o estetica, anche in vista di partecipazione ad esposizioni o mostre;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 i veicoli i quali, pur non appartenendo alle categorie di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, rivestano un particolare interesse storico o collezionistico in ragione del loro rilievo industriale, sportivo, estetico o di costume.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>3</an:i>
					. I veicoli indicati al comma 2 sono individuati, con propria determinazione, dall'ASI e, per i motoveicoli, anche dalla FMI. Tale determinazione è aggiornata annualmente.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>4</an:i>
					. I veicoli di cui ai commi 1 e 2 sono assoggettati, in caso di utilizzazione sulla pubblica strada, ad una tassa di circolazione forfettaria annua di lire 50.000 per gli autoveicoli e di lire 20.000 per i motoveicoli. Per la liquidazione, la riscossione e l'accertamento della predetta tassa, si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni che disciplinano la tassa automobilistica, di cui al testo unico delle leggi sulle tasse automobilistiche, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 5 febbraio 1953, n. 39, e successive modificazioni. Per i predetti veicoli l'imposta provinciale di trascrizione è fissata in lire 100.000 per gli autoveicoli ed in lire 50.000 per i motoveicoli&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. All'onere derivante dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1, si provvede mediante provvedimenti di razionalizzazione e di revisione della spesa, di ridimensionamento di strutture, di riduzione delle spese per beni e servizi, nonché di ottimizzazione dell'uso degli immobili, adottati dal Presidente del Consiglio dei Ministri sulla base degli indirizzi del Comitato interministeriale di cui all'articolo 49-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, del decreto legge 21 giugno 2013, n. 69 convertito dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, tali da assicurare una riduzione della spesa delle amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, in misura non inferiore a 2 milioni di euro per l'anno 2015 e 4 milioni di euro a decorrere dall'anno 2016».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>Conseguentemente, il comma 666 dell'articolo 1, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 è abrogato.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
