<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34"/>
					<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.0.34"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-09-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-09-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1222/C/18.0.34/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1222" showAs="Ddl 1222"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36403" showAs="Guido Quintino Liris"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36424" showAs="Etelwardo Sigismondi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36414" showAs="Fausto Orsomarso"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1222</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.0.34</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Liris</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sigismondi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Orsomarso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 18-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:0cm;margin-right:4.7pt;margin-bottom:0cm;margin-left:5.4pt;margin-bottom:.0001pt;text-align:center;line-height:115%;">
					(
					<an:i>Disposizioni in materia di contributo degli enti locali alla finanza pubblica)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-right:4.7pt;text-align:justify;">
					           1. Al fine di far fronte agli oneri connessi al contributo alla finanza pubblica previsto ai sensi dell'articolo 1, commi da 850 a 853 della Legge 30 dicembre 2020, n. 178 come definito dal D.M. del 29 marzo 2024 e successive modifiche e integrazioni, e ai sensi dell'articolo 1, commi da 533 a 535 della Legge 30 dicembre 2023, n. 213, quale risultante dal relativo Decreto Ministeriale di attuazione, gli enti locali possono effettuare operazioni di rinegoziazione o sospensione della quota capitale di mutui e di altre forme di prestito contratto con le banche, gli intermediari finanziari e la Cassa depositi e prestiti, mediante deliberazione dell'organo esecutivo, prevedendo la sospensione delle quote capitale delle rate di ammortamento in scadenza nelle annualità dal 2024 al 2028 dei finanziamenti in essere, con conseguente modifica del relativo piano di ammortamento. Tale sospensione può avvenire anche in deroga all'articolo 204, comma 2, del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 e all'articolo 41, commi 2 e 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, della legge 28 dicembre 2001, n. 448, fermo restando il pagamento delle quote interessi alle scadenze contrattualmente previste. Le sospensioni di cui al presente comma non comportano il rilascio di nuove garanzie, essendo le stesse automaticamente prorogate al fine di recepire la modifica del piano di ammortamento. Le risorse rese disponibili a seguito delle operazioni di cui al presente comma possono essere utilizzate da ciascun ente per il finanziamento delle spese correnti e delle spese in conto capitale, senza vincoli di destinazione, ad esclusione delle spese di rappresentanza e delle spese per incarichi di consulenza, nei limiti dell'importo del concorso alla finanza pubblica, ai sensi dell'articolo 1, commi da 850 a 853 della Legge 30 dicembre 2020, n. 178 come definito dal D.M. del 29 marzo 2024 e successive modifiche e integrazioni, e ai sensi dell'articolo 1, commi da 533 a 535 della Legge 30 dicembre 2023, n. 213, quale risultate dal relativo Decreto Ministeriale di attuazione.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. Per le finalità di cui al comma precedente, in deroga alle modalità di utilizzo della quota libera dell'avanzo di amministrazione di cui all'articolo 187, comma 2, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, ferme restando le priorità relative alla copertura dei debiti fuori bilancio e alla salvaguardia degli equilibri di bilancio, gli enti locali, limitatamente agli esercizi dal 2024 al 2028, possono utilizzare la quota libera dell'avanzo di amministrazione, anche presunto al 31 dicembre dell'esercizio precedente. A tal fine, nelle more dell'approvazione del rendiconto dell'esercizio precedente, si fa riferimento al prospetto riguardante il risultato di amministrazione presunto allegato al bilancio di previsione. In sede di approvazione del rendiconto per gli esercizi dal 2024 al 2028, gli enti locali sono altresì autorizzati allo svincolo delle quote di avanzo vincolato di amministrazione che ciascun ente individua, riferite ad interventi conclusi o già finanziati negli anni precedenti con risorse proprie, non gravate da obbligazioni sottostanti già contratte e con esclusione delle somme relative alle funzioni fondamentali e ai livelli essenziali delle prestazioni. Le risorse svincolate ai sensi del presente comma sono utilizzate da ciascun ente anche per il finanziamento delle spese correnti, senza vincoli di destinazione, ad esclusione delle spese di rappresentanza e delle spese per incarichi di consulenza, nei limiti dell'importo del concorso alla finanza pubblica, ai sensi dell'articolo 1, commi da 850 a 853 della Legge 30 dicembre 2020, n. 178 come definito dal D.M. del 29 marzo 2024 e successive modifiche e integrazioni e ai sensi dell'articolo 1, commi da 533 a 535 della Legge 30 dicembre 2023, n. 213, quale risultante dal relativo Decreto Ministeriale di attuazione.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
