<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="1"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-12"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI2ªe10ªRIUNITE/2023-07-12/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="COMMISSIONI 2ª e 10ª RIUNITE" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="MINASI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36432" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36432" showAs="CAMPIONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="MAGNI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="ZAMPA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36438" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36438" showAs="MANCINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="ZAFFINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="BAZOLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32691" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32691" showAs="PIRRO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36390" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36390" showAs="CUCCHI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>COMMISSIONI 2ª e 10ª RIUNITE</an:p>
			
         
			<an:p>10ª(Affari sociali, sanità, lavoro pubblico e privato, previdenza sociale)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>1</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.1 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 14,40</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="(89-257-671) Molestie morali e psicologiche nel mondo del lavoro">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">(89-257-671) Molestie morali e psicologiche nel mondo del lavoro</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>89</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni volte al contrasto delle molestie sessuali e delle molestie sessuali sui luoghi di lavoro. Deleghe al Governo in materia di riordino dei comitati di parità e pari opportunità e per il contrasto delle molestie sul lavoro
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>257</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Norme per la tutela delle lavoratrici e dei lavoratori da molestie morali e psicologiche nel mondo del lavoro
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>671</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la tutela della dignità e della libertà della persona contro le molestie e le molestie sessuali, con particolare riferimento al mondo del lavoro. Delega al Governo per il contrasto delle molestie sul lavoro e per il riordino degli organismi e dei Comitati di parità e pari opportunità
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Esame congiunto e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
 
 
               
					<an:speech by="#p36013" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36013"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice per la 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione 
							<an:ref id="d1e139" href="#p36013">
                        MINASI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) dà conto in primo luogo del disegno di legge n. 89, che, all'articolo 1, introduce nel codice penale il reato di molestie sessuali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 1 dell'articolo 2 prevede che le pubbliche amministrazioni si avvalgano dei comitati unici di garanzia per le pari opportunità, la valorizzazione del benessere di chi lavora e contro le discriminazioni, mentre i successivi commi 2 e 3 sono finalizzati all'attuazione di una serie di misure che devono essere adottate dalle pubbliche amministrazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 prevede che l'Ispettorato nazionale del lavoro vigili, a decorrere dalla data della denuncia delle molestie o delle molestie sessuali sul luogo di lavoro, sullo stato del rapporto di lavoro del denunciante. Si prevede anche l'intervento delle organizzazioni sindacali in caso di presentazione delle dimissioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 prevede che il Ministro del lavoro e delle politiche sociali promuova la realizzazione di campagne di comunicazione mirate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, l'articolo 5 reca una disciplina di delega al Governo per l'adozione di uno o più decreti legislativi intesi al riordino dei vari organismi e comitati di parità e pari opportunità, operanti a livello nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Un'ulteriore disciplina di delega è recata dall'articolo 6 e riguarda l'adozione di uno o più decreti legislativi intesi al contrasto di ogni forma di violenza o molestia nei luoghi di lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 provvede alla copertura degli oneri derivanti dagli articoli 2, comma 3, e 4.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il disegno di legge n. 257 si propone in particolare di disciplinare il fenomeno del 
							<an:i>mobbing</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1, comma 1, individua la finalità del provvedimento nella tutela da molestie morali e da violenze psicologiche poste in essere nell'ambito del rapporto di lavoro, mentre il comma 2 vieta, nell'ambito di qualsiasi rapporto di lavoro, i comportamenti che ledono o pongono in pericolo la salute fisica e psichica, la dignità e la personalità morale del lavoratore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 1 dell'articolo 2 è teso a qualificare le molestie morali e le violenze psicologiche nell'ambito del posto di lavoro, mentre il successivo comma 2 equipara in generale alla commissione dei fatti di 
							<an:i>mobbing</an:i>
							 la condotta di chi istighi a commetterli. Il comma 3 è finalizzato alla definizione del danno all'integrità psicofisica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La materia delle misure di prevenzione e informazione è disciplinata dall'articolo 3, mentre l'articolo 4 prevede obblighi del datore di lavoro relativamente ai casi di denuncia o di segnalazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 individua nel giudice del lavoro l'autorità competente a ricevere il ricorso nel quale sono denunciate le azioni di 
							<an:i>mobbing</an:i>
							 e disciplina il relativo procedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, l'articolo 6 consente al giudice di disporre che, a cura del datore di lavoro, sia data informazione della sentenza di accoglimento o di rigetto.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 prevede l'applicazione nei confronti di coloro che pongono in essere gli atti e i comportamenti descritti dall'articolo 2, da parte del datore di lavoro, ovvero del superiore diretto, di una sanzione disciplinare stabilita in sede di contrattazione collettiva. Quanto agli effetti degli atti o dei comportamenti posti in essere, l'articolo 8 dispone la nullità degli atti discriminatori ai sensi dell'articolo 2 ovvero conseguenti ad un atto o comportamento di cui all'articolo 2.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9, infine, prevede l'istituzione in ogni regione di un centro per la prevenzione, la diagnosi e la terapia dei disturbi da disadattamento lavorativo, dotato di organico adeguato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36432" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36432"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice per la 2
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione 
							<an:ref id="d1e210" href="#p36432">
                        CAMPIONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 671, il quale, all'articolo 1, intervenendo sull'articolo 26, commi 1, 2 e 2
							<an:i>-bis</an:i>
							, del codice delle pari opportunità tra uomo e donna, opera una revisione delle nozioni di molestie e di molestie sessuali nell'ambito lavorativo, nonché della nozione di trattamenti discriminatori derivanti dall'aver rifiutato o subito le molestie medesime.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riguardo agli obblighi a carico del datore di lavoro in materia di molestie, il successivo articolo 2 estende le relative norme del codice delle pari opportunità tra uomo e donna a tutte le fattispecie di molestie. Prevede inoltre per le pubbliche amministrazioni lo svolgimento di attività volte alla prevenzione. Il comma 4 introduce a carico del datore di lavoro l'obbligo di porre in atto procedure tempestive e imparziali, relative all'accertamento dei fatti e alla conseguente contestazione disciplinare.</an:p>
						
                  
						<an:p>La tutela dei soggetti che denuncino molestie, subite dai medesimi in ambito lavorativo, è oggetto della disciplina recata dal successivo articolo 3.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 estende alle vittime di molestie sessuali in ambito lavorativo il diritto al congedo per motivi connessi al percorso di protezione relativo alla violenza di genere e prevede in favore dei medesimi il diritto alla trasformazione del rapporto di lavoro a tempo pieno in rapporto di lavoro a tempo parziale, ove ne sussista la possibilità, nonché il diritto a svolgere la prestazione di lavoro in modalità agile.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 integra la disciplina delle consigliere e dei consiglieri di parità, mentre l'articolo 6 prevede che le amministrazioni dello Stato promuovano la realizzazione di campagne di comunicazione. Inoltre, l'articolo 7 reca una disciplina di delega al Governo per l'adozione di uno o più decreti legislativi intesi al riordino dei vari organismi e comitati di parità e pari opportunità operanti a livello nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, l'articolo 8 è volto a introdurre nel codice penale il reato di molestie sessuali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e244" href="#p36437">
                        MAGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) suggerisce lo svolgimento di audizioni, nell'auspicio della successiva definizione di una proposta condivisa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e259" href="#p36406">
                        MAZZELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si associa, a nome del proprio Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e275" href="#p24016">
                        ZAMPA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea l'importanza dei disegni di legge in esame, stante la mancanza di una fattispecie specifica di reato. Si esprime a sua volta a favore dell'ipotesi della predisposizione di un testo unificato, successivamente alle audizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36438" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36438"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e290" href="#p36438">
                        MANCINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) condivide quanto in precedenza espresso riguardo lo svolgimento di audizioni e l'opportunità della redazione di un testo ampiamente condiviso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e305" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 propone le ore 12 di mercoledì 19 luglio quale termine per la trasmissione delle proposte relative ai soggetti da audire.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Le Commissioni riunite convengono.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e321" name="SUI LAVORI DELLE COMMISSIONI RIUNITE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e321">SUI LAVORI DELLE COMMISSIONI RIUNITE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e329" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e329"/>
					
               
					<an:p/>
					
               
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e344" href="#p29273">
                        BAZOLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per sollecitare la calendarizzazione dei disegni di legge in materia di morte volontaria medicalmente assistita, assegnati alle Commissioni riunite 2
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 10
							<an:sup>a</an:sup>
							. Al riguardo, fa presente che in sede di Ufficio di Presidenza della Commissione giustizia è stato raggiunto già un accordo ai fini dell'avvio dell'esame dei provvedimenti, il cui incardinamento rappresenterebbe un segnale importante, ferma restando l'individuazione, in appositi Uffici di Presidenza delle Commissioni riunite, dei tempi e metodi di lavoro per il prosieguo dell'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32691" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32691"/>
						
                  
						<an:p>
							 Le senatrici 
							<an:ref id="d1e365" href="#p32691">
                        PIRRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e374" href="#p36390">
                        CUCCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) si associano alla richiesta avanzata dal senatore Bazoli, auspicando che in questa legislatura sia finalmente il Senato a poter esaminare per primo i provvedimenti in materia di suicidio medicalmente assistito.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e389" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 assicura che, compatibilmente con la programmazione dei lavori già stabilita per la 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, sarà dato seguito alle richieste per calendarizzare nei tempi più rapidi i provvedimenti richiamati.
						</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e402" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,10</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
