<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="80"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-30/80/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e176a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="BUCALO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>80</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.80 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:55:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 9,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="Schemi di decreto ministeriale recante la disciplina delle classi di laurea, di laurea magistrale e magistrale a ciclo unico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">Schemi di decreto ministeriale recante la disciplina delle classi di laurea, di laurea magistrale e magistrale a ciclo unico</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 95</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale recante la disciplina delle classi di laurea
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 96</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale recante la disciplina delle classi di laurea magistrale e magistrale a ciclo unico
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Pareri al ministro dell'Università e della Ricerca, ai sensi dell'articolo 17, comma 95, della legge 15 maggio 1997, n. 127. Esame congiunto e rinvio)</an:p>
					
                  
                
 

               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e109" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sugli atti del Governo in titolo, specificando che essi rispondono all'esigenza di incrementare la flessibilità e l'interdisciplinarietà dei corsi di studio, soprattutto al fine di fronteggiare il disallineamento emergente tra offerta formativa e domanda occupazionale, in attuazione della Missione 4, Componente 1, Riforma 1.5 &quot;Riforma delle classi di laurea&quot;, del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che in tale sede del PNRR si è, infatti, preso atto chela crescente complessità che caratterizza le nuove sfide poste dalla modernità (tra le quali la pandemia, la trasformazione digitale, la transizione ecologica) richiede, oltre alla specializzazione, conoscenze sempre più ampie. A tale scopo si rende necessario mantenere, nei primi tre anni di università, un'apertura dei saperi, mediante l'allargamento dei settori disciplinari e l'introduzione di una flessibilità nella programmazione dei singoli corsi di laurea triennali, e consentire una successiva specializzazione durante le lauree magistrali e i dottorati. La riforma, inoltre, è volta ad ampliare le classi di laurea professionalizzanti, facilitando l'accesso all'istruzione universitaria per gli studenti provenienti dagli studenti dei percorsi degli istituti tecnici superiori (ITS).</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa che il Consiglio europeo, con decisione di esecuzione, ha fissato il conseguimento di tali obiettivi al 31 dicembre 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'attuazione della suddetta riforma - prosegue la relatrice - ha preso avvio con l'articolo 14 del decreto-legge n. 152 del 2021, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 233 del 2021, che ha introdotto ulteriori criteri per l'adeguamento delle classi di laurea, cui hanno fatto seguito le modificazioni apportate al regolamento recante norme concernenti l'autonomia didattica degli atenei, di cui al Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca n. 270 del 2004 (intervenute con il decreto del Ministro dell'università e della ricerca n. 96 del 2023).</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa, quindi, a dar conto degli interventi normativi in esame, evidenziando che essi perseguono le finalità di aggiornare gli obiettivi formativi qualificanti delle classi all'evoluzione dei saperi, della società e delle professioni, tenendo conto delle mutate esigenze del mondo del lavoro; di aumentare, laddove possibile e necessario, la flessibilità nella costruzione dei corsi di studio, mantenendo al contempo la piena riconoscibilità culturale e professionale delle classi; di consentire un'agevole transizione dei corsi già attivi al nuovo sistema.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, tenuto conto del lavoro preliminarmente svolto dal Consiglio universitario nazionale (CUN), l'atto del Governo n. 95, suddiviso in sette articoli, individua (nell'allegato) 45 classi di laurea, mentre l'atto del Governo n. 96, suddiviso in otto articoli, individua (nell'allegato) 99 classi di laurea magistrale, di cui 5 a ciclo unico. Le suddette classi di laurea e classi di laurea magistrale si applicano a tutte le università statali e non statali, ivi comprese le università telematiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le università procederanno, conseguentemente, all'istituzione, ove necessario, e all'attivazione dei corsi di laurea e corsi di laurea professionalizzante, individuando, in sede di ordinamento didattico, le classi di appartenenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Menziona la disposizione sulla base della quale le università sono tenute a provvedere alle modifiche dei vigenti regolamenti didattici di ateneo, con riferimento all'istituzione di nuovi corsi, a decorrere dall'anno accademico 2024/2025 e, comunque, a completare l'adeguamento entro l'anno accademico 2025/2026 (articolo 1, comma 5, di entrambi gli schemi di decreto).</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sulle previsioni, evidenziate anche nelle rispettive relazioni illustrative, che conferiscono agli atenei la facoltà di prevedere nei propri regolamenti didattici, per ciascun corso di laurea e per ciascun corso di laurea magistrale (non a ciclo unico), negli ambiti relativi alle attività di base o caratterizzanti, insegnamenti o altre attività formative afferenti a settori scientifico-disciplinari ulteriori rispetto a quelli previsti dalle tabelle allegate ai rispettivi schemi, nel rispetto degli obiettivi formativi della relativa classe, riservando in ogni caso alle attività formative afferenti ai settori scientifico-disciplinari previsti dalle tabelle, per le classi di laurea, almeno il 40 per cento dei crediti necessari per conseguire il titolo di studio, mentre, per i corsi afferenti alle classi di laurea magistrale, almeno il 30 per cento dei crediti necessari per conseguire il titolo di studio (articolo 3, comma 4, di entrambi gli schemi di decreto).</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa cenno, inoltre, alla disposizione, sulla base della quale i regolamenti didattici di ateneo devono assicurare la possibilità, su richiesta dello studente, di conseguire il titolo secondo un piano di studi individuale, comprendente anche attività formative diverse da quelle previste dal regolamento didattico, purché in coerenza con l'ordinamento didattico del corso di studi dell'anno accademico di immatricolazione (articolo 3, comma 7, dell'atto n. 95 e articolo 3, comma 8, dell'atto n. 96).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e153" name="CONVOCAZIONE DI UNA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA ">
				
            
				<an:heading id="h-d1e153">CONVOCAZIONE DI UNA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA </an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e161" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e161"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e176a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e176" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di convocare immediatamente una riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi per la programmazione dei lavori. In tale sede potrà essere esaminata la richiesta, avanzata dalla senatrice D'Elia e dal senatore Pirondini, a nome dei rispettivi Gruppi di appartenenza, di svolgere un ciclo di audizioni sul disegno di legge n. 924 (Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 10, riprende alle ore 10,05.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e195" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e195">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e203" name="Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e203">Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>924</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Riprende l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e176a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e251" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 riferisce gli esiti della riunione dell'Ufficio di Presidenza testé conclusosi, precisando che, in quella sede, è stato deciso di svolgere, nella sola giornata di martedì 5 dicembre, un ristretto ciclo di audizioni. A tal fine, i Gruppi potranno trasmettere alla Presidenza i nominativi dei soggetti da audire entro le ore 18 di oggi. Fa presente che, qualora il numero fosse elevato, la Presidenza si riserva di individuare i nominativi di coloro che saranno auditi in presenza, mentre ai restanti sarà richiesto un contributo scritto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e176a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e266" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica altresì che nella medesima riunione dell'Ufficio di Presidenza si è stabilito il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno al disegno di legge in titolo per le ore 12 di mercoledì 6 dicembre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e282" name="AFFARI ASSEGNATI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e282">AFFARI ASSEGNATI</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e290" name="Accesso alla professione di restauratore d'organo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e290">Accesso alla professione di restauratore d'organo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 291</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Accesso alla professione di restauratore d'organo
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame, ai sensi dell'articolo 34, comma 1, primo periodo, e per gli effetti di cui all'articolo 50, comma 2, del Regolamento e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 21 novembre.</an:p>
					
                  
                

               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e176a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e338" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che nell'odierna riunione dell'Ufficio di Presidenza si è concluso il ciclo di audizioni sull'Affare assegnato in titolo con gli interventi di rappresentati del Comitato ResArte e del Dottor Andrea De Pasquale, direttore della Direzione generale Educazione, ricerca e istituti culturali del Ministero della cultura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e355" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:10:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 10,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
