<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="79"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-29"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-11-29/79/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e263a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="BUCALO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36417" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36439" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36439" showAs="MARCHESCHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32601" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32601" showAs="CASTIELLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="PRESIDENTE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>79</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>COSENZA, MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.79 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>924</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e95" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, specificando che esso, composto da due articoli, reca l'istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale, con l'obiettivo di incrementare l'efficacia della riforma degli istituti tecnici e professionali prevista dal Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e attuata dagli articoli 26, 27 e 28 del decreto-legge n. 144 del 2022, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 175 del 2022, in tal modo contribuendo al potenziamento dell'offerta dei servizi di istruzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Prima di entrare nel merito del provvedimento, fa presente che il testo originariamente deliberato dal Consiglio dei ministri e trasmesso in Senato conteneva anche l'articolo 3, relativo all'aggiornamento della disciplina in materia di valutazione del comportamento degli studenti. A seguito delle determinazioni assunte dalla Presidenza del Senato ai sensi dell'articolo 126-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, del Regolamento lo scorso 22 novembre, le disposizioni recate in tale articolo sono state oggetto di stralcio e sono confluite in un autonomo disegno di legge (A.S. 924-bis), con il titolo &quot;revisione della disciplina in materia di valutazione del comportamento delle studentesse e degli studenti&quot;, assegnato in sede redigente alla Commissione, che ne potrà avviare l'esame non appena conclusa la sessione di bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dà, indi, conto dell'articolo 1, che, mediante l'inserimento di un apposito articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							 nel decreto-legge n. 144 del 2022, istituisce, a decorrere dall'anno scolastico e formativo 2024/2025, la filiera formativa tecnologico-professionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Specifica che nella nuova filiera formativa sono ricompresi: i percorsi quadriennali sperimentali di istruzione secondaria di secondo grado, che saranno attivati ai sensi del comma 2 del medesimo articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							; i percorsi formativi degli istituti tecnologici superiori (ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							) di cui alla legge n. 99 del 2022; i percorsi di istruzione e formazione professionale (IeFP) di cui al capo III del decreto legislativo n. 226 del 2005; i percorsi di istruzione e formazione tecnica superiore (IFTS) di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 25 gennaio 2008.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che l'istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale è espressamente correlata con la finalità di rispondere alle esigenze educative, culturali e professionali delle giovani generazioni, nonché alle esigenze del settore produttivo nazionale secondo gli obiettivi del Piano nazionale «Industria 4.0».</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiamando la relazione illustrativa al disegno di legge originariamente trasmesso in Senato, chiarisce che l'istituzione della filiera intende realizzare l'interconnessione, che deve necessariamente sussistere, tra l'offerta formativa e il mondo del lavoro attraverso la ridefinizione e l'ampliamento dei contenuti dell'offerta formativa, in modo tale che essi contribuiscano a un costante adeguamento delle competenze rispetto alle esigenze economico-sociali e alle caratteristiche dei territori e che consentano ai giovani di accedere a una preparazione più qualificata anche sotto un profilo tecnico-pratico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il provvedimento in esame - prosegue la relatrice - nel rispetto delle competenze costituzionali poste in capo allo Stato e alle Regioni in materia di istruzione e formazione, intende realizzare un'integrazione tra gli interventi statali relativi al sistema educativo e di istruzione e gli interventi regionali sul sistema educativo dell'istruzione e formazione professionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con apposite disposizioni viene pertanto disciplinato il ruolo delle regioni nell'ambito della nuova filiera. Si stabilisce che - ferme restando le competenze regionali in materia di programmazione dell'offerta formativa integrata tra istruzione e formazione professionale - le regioni possano aderire alla filiera mediante la stipula con gli Uffici scolastici regionali di accordi funzionali alle esigenze specifiche dei territori e finalizzati ad ampliare l'offerta formativa dei percorsi sperimentali attivati ai sensi del comma 2.</an:p>
						
                  
						<an:p>I suddetti accordi possono anche prevedere l'istituzione di reti, denominate «campus», in grado di offrire percorsi formativi condivisi e integrati con i vari soggetti che ne fanno parte (i soggetti che erogano i percorsi di formazione tecnologico-professionali inclusi nella filiera, le istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado, le Università, le istituzioni dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica, nonché altri soggetti pubblici e privati).</an:p>
						
                  
						<an:p>La definizione delle modalità di avvio delle reti e delle condizioni di adesione ad esse è demandata a un decreto interministeriale, da adottare previa intesa in sede di Conferenza unificata.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Al comma 6 del nuovo articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							 sono espressamente individuati i contenuti dei predetti accordi e dei percorsi sperimentali che saranno attivati ai sensi del comma 2: l'adeguamento e l'ampliamento dell'offerta formativa; la promozione dei passaggi fra percorsi diversi; la quadriennalità del percorso di istruzione secondaria di secondo grado; il ricorso alla flessibilità didattica e organizzativa, alla didattica laboratoriale e all'adozione di metodologie innovative; la stipula di contratti di prestazione d'opera per attività di insegnamento con soggetti del mondo del lavoro e delle professioni; la certificazione delle competenze trasversali e tecniche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono, altresì, individuati contenuti facoltativi dei medesimi accordi, tra i quali: l'introduzione dell'apprendimento integrato dei contenuti delle attività formative programmate in lingua straniera veicolare; la promozione di accordi di partenariato; la valorizzazione delle opere dell'ingegno e dei prodotti oggetto di diritto d'autore e di proprietà industriale realizzati all'interno dei percorsi formativi della nuova filiera e il trasferimento tecnologico verso le imprese.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sono poi disciplinate le modalità di accesso agli ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							 da parte dei soggetti che hanno concluso i percorsi quadriennali previsti per il conseguimento di un titolo di diploma professionale (ai sensi dell'articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), del decreto legislativo n. 226 del 2005). Sottolinea, al riguardo, che, come evidenziato nella Relazione illustrativa, l'accesso diretto agli ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							 da parte dei soggetti che hanno concluso un percorso quadriennale costituisce uno degli aspetti innovativi del provvedimento in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							È, infine, disciplinata la possibilità, per coloro che hanno concluso i percorsi quadriennali di cui all'articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), del decreto legislativo n. 226, che partecipano alla sperimentazione e che sono sottoposti alla validazione di INVALSI, di sostenere l'esame di Stato presso l'istituto professionale assegnato dall'Ufficio scolastico regionale competente, senza dover previamente sostenere l'esame preliminare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa, quindi, all'articolo 2, il quale provvede all'istituzione, presso il Ministero dell'istruzione e del merito, di una struttura tecnica, di livello dirigenziale, cui è affidata la missione di promuovere la filiera formativa tecnologico-professionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla Struttura tecnica è attribuita, in particolare, la funzione di promuovere le sinergie tra la filiera formativa tecnologico-professionale e il settore imprenditoriale, industriale e scientifico-tecnologico, nonché di ampliare la progettazione di percorsi didattici finalizzati alla formazione delle professionalità innovative necessarie allo sviluppo del Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per l'istituzione e il funzionamento della Struttura è autorizzata la spesa di 735.972 euro per l'anno 2024 e di 679.607 euro annui a decorrere dall'anno 2025.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e190" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), dopo aver espresso apprezzamento per la completezza dell'illustrazione svolta dalla relatrice, fa presente che il provvedimento prefigura una riforma incisiva sulla struttura degli istituti tecnici, prefigurando un vero e proprio secondo canale. Ritiene, al riguardo, che occorra procedere agli opportuni approfondimenti con riferimento al collegamento con il sistema universitario, centrale nell'ambito del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), e alla facoltà, del tutto innovativa, attribuita a coloro che hanno concluso i percorsi quadriennali previsti per il conseguimento di un titolo di diploma professionale di accedere agli ITS 
							<an:i>Academy.</an:i>
							 Per tali ragioni chiede che sul disegno di legge in titolo sia avviato un ciclo di audizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							Su tale proposta si svolge un breve dibattito incidentale, nel corso del quale intervengono: la relatrice 
							<an:ref id="d1e208" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), la quale ritiene che le disposizioni recate nel provvedimento siano chiare e lineari nelle loro finalità, sì da non richiedere ulteriori approfondimenti attraverso l'avvio di una procedura informativa; il senatore 
							<an:ref id="d1e217" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), che a nome del proprio Gruppo si associa alla richiesta della senatrice D'Elia, tenuto conto del rilievo e della delicatezza dei contenuti del disegno di legge; il senatore 
							<an:ref id="d1e226" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), il quale, dopo aver ricordato che significativi approfondimenti sono già stati svolti dal Governo nella fase genetica dello schema di disegno di legge e che sia opportuna una rapida approvazione di una disciplina condivisa e attesa dalle famiglie e, più in generale, dal settore; il senatore 
							<an:ref id="d1e236" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), il quale, pur condividendo la necessità di celerità dell'esame, ritiene che essa debba essere contemperata con l'esigenza di un approfondimento e chiede pertanto che la proposta di procedere ad un ciclo ristretto di audizioni sia sottoposta all'Ufficio di Presidenza in sede di definizione della programmazione dei lavori della Commissione; il senatore 
							<an:ref id="d1e245" href="#p32601">
                        CASTIELLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), ad avviso del quale l'esigenza di speditezza dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 legislativo non preclude una disamina accurata del provvedimento tramite un numero limitato di audizioni, considerata la sua rilevanza e in particolare la circostanza che esso incide sul delicato momento della connessione fra il mondo della scuola e il mondo del lavoro.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e263a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e263" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che informerà il Presidente Marti della richiesta, al fine di poterla sottoporre all'Ufficio di Presidenza per le determinazioni di competenza. Apprezzate le circostanze, propone di rinviare il seguito dell'esame alla seduta già convocata per domani.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e279" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e279">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e287" name="d-l n. 161/2023 Piano Mattei">
					
               
					<an:heading id="h-d1e287">d-l n. 161/2023 Piano Mattei</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>936</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 15 novembre 2023, n. 161, recante disposizioni urgenti per il «Piano Mattei» per lo sviluppo in Stati del Continente africano
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alla 3
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame. Parere favorevole)
					</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e332" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, il quale si compone di 7 articoli, volti a disciplinare il cosiddetto Piano Mattei, di durata quadriennale, con l'obiettivo di potenziare la collaborazione fra l'Italia e gli stati del Continente africano, promuovere uno sviluppo economico e sociale sostenibile e duraturo nonché, conseguentemente, contrastare le cause delle migrazioni irregolari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà indi conto dell'articolo 1, il quale stabilisce che la collaborazione dell'Italia con i Paesi africani è attuata in conformità con il Piano strategico Mattei e indica i settori di particolare interesse, che vanno dalla cooperazione allo sviluppo alla salute, dal partenariato energetico al contrasto all'immigrazione illegale. Per quanto concerne le competenze della Commissione, il relatore segnala che fra i settori di collaborazione vi sono anche la cultura, l'istruzione, la formazione superiore e formazione professionale, nonché la ricerca e innovazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il medesimo articolo dispone altresì che il Piano Mattei costituisce la cornice entro cui le diverse amministrazioni dello Stato svolgono le proprie attività di programmazione e di attuazione degli interventi, ciascuna nel proprio ambito di competenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa poi all'articolo 2, che istituisce la Cabina di regia per la definizione e l'attuazione del Piano e stabilisce che essa è presieduta dal Presidente del Consiglio dei ministri ed è composta dal Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale (con funzioni di vice presidente), dagli altri Ministri, dal presidente della Conferenza delle regioni e province autonome e da rappresentanti di agenzie e società pubbliche che operano nel settore. Fanno parte della cabina anche rappresentanti di imprese a partecipazione pubblica ed università, oltre che esponenti della società civile e del terzo settore. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri vengono individuati gli altri membri della cabina, scelti tra: rappresentanti di imprese a partecipazione pubblica; rappresentanti del sistema dell'università e della ricerca; rappresentanti della società civile e del terzo settore; rappresentanti di enti pubblici o privati; esperti nelle materie trattate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra indi l'articolo 3, che definisce i compiti della Cabina di regia istituita dal precedente articolo 2, fra cui: coordinare le attività di collaborazione tra Italia e Stati africani; monitorare l'attuazione del piano, anche ai fini del suo aggiornamento; approvare la relazione annuale al Parlamento (di cui al successivo articolo 5); promuovere il coordinamento tra i diversi livelli di governo, gli enti pubblici e ogni altro soggetto pubblico e privato interessato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma brevemente sull'articolo 4, il quale istituisce presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, a decorrere dal 1° dicembre 2023, una struttura di missione, con il compito, fra l'altro, di assicurare supporto alle funzioni del Presidente del Consiglio e a quelle del Ministro degli esteri come vice presidente della cabina di regia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver accennato all'articolo 5, che prevede che il Governo trasmetta alle Camere la richiamata relazione annuale sullo stato di attuazione del Piano Mattei entro il 30 giugno di ciascun anno, e all'articolo 6, che quantifica gli oneri derivanti dall'istituzione della struttura di missione di cui all'articolo 4 e provvede alla relativa copertura, riferisce sull'articolo 7, il quale dispone che il decreto-legge entri in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione in Gazzetta Ufficiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre il dibattito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e369" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime contrarietà sul provvedimento in esame, sottolineando gli elementi di incertezza che lo contraddistinguono. Deplora, al riguardo, la mancata definizione del cosiddetto Piano Mattei e, più in generale, la vaghezza delle finalità dell'intervento normativo, che parrebbe ispirarsi ad una logica meramente propagandistica. Dissente poi dalla scelta di accentramento della collaborazione con i Paesi africani nell'ambito della Cabina di regia (introdotta all'articolo 2) e stigmatizza l'adozione di una iniziativa unilaterale dell'Italia, senza alcuna attenzione all'esigenza di promuovere una politica estera comune dell'Unione europea.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e263a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							Non riscontrando ulteriori richieste di intervento in discussione generale, la 
							<an:ref id="d1e384" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 cede la parola al relatore per l'intervento di replica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e396" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) respinge le critiche appena avanzate, sottolineando che le finalità del provvedimento sono evidenti e consistono nel rafforzamento della cooperazione dell'Italia con i Paesi africani. Quanto alla scelta di affidare l'attuazione del Piano alla cabina di regia, essa si spiega con la volontà di potenziare la richiamata cooperazione, che non presenta elementi di contrasto con le iniziative dell'Unione europea in materia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Formula, conclusivamente, una proposta di parere favorevole sul provvedimento in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e415" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) preannuncia il voto contrario della propria parte politica alla proposta di parere favorevole del relatore, segnalando la genericità degli obiettivi del Piano e degli strumenti a sostegno dello stesso, anche con riferimento alle coperture finanziarie.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e430" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara, a sua volta, il voto contrario sulla proposta di parere, richiamando quanto espresso in discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento per dichiarazioni di voto, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole del relatore è posta in votazione e approvata.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e446" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 16,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
