<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/886/28/6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-11-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-11-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/G/886/28/6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/886" showAs="DDL 886"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDX4VJDY4RLXQ4NOWTLTBZTWTXVJI5UXAPVZAZLECG4VM4HU0INH" href="http://dati.senato.it/32610" showAs="D'ALFONSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAVKSNOORWYAQJBFHB2LIOJZSRFJSGGSUDTRL5FGGDIQB5XD2JK3M" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="MISIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDPNVGF0DCU25WMEU31CAMRJLSFNXLE4DOXST1MOEPEDLJ1R2IYFFL" href="http://dati.senato.it/29288" showAs="BONIFAZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDACHDEDUYUJLLFHP5F1ACTP1KGDJU0OZCPAXHEPBCOWVHW2VK0KCO" href="http://dati.senato.it/32746" showAs="COMINCINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDA0QHURP4HZG3FNJKBRLS1BQHLIJMKQUKXOAFPFXNQWV4FSEQIDE" href="http://dati.senato.it/32643" showAs="GRIMANI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 886</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/886/28/6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDX4VJDY4RLXQ4NOWTLTBZTWTXVJI5UXAPVZAZLECG4VM4HU0INH" as="#tipoSenatore">D'ALFONSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAVKSNOORWYAQJBFHB2LIOJZSRFJSGGSUDTRL5FGGDIQB5XD2JK3M" as="#tipoSenatore">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPNVGF0DCU25WMEU31CAMRJLSFNXLE4DOXST1MOEPEDLJ1R2IYFFL" as="#tipoSenatore">BONIFAZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDACHDEDUYUJLLFHP5F1ACTP1KGDJU0OZCPAXHEPBCOWVHW2VK0KCO" as="#tipoSenatore">COMINCINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA0QHURP4HZG3FNJKBRLS1BQHLIJMKQUKXOAFPFXNQWV4FSEQIDE" as="#tipoSenatore">GRIMANI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che,</an:p>
				<an:p>            il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159, emanato in base all'articolo 5, comma 1, del decreto-legge n. 201 del 2011, ha introdotto una nuova definizione di reddito disponibile ai fini del calcolo dell'ISEE, che ha ricompreso anche prestazioni esenti da imposizione fiscale riconosciute a persone con disabilità e limitazioni dell'autonomia;</an:p>
				<an:p>
					            contro questa disposizione è stato presentato ricorso al Tribunale amministrativo regionale del Lazio, che nel febbraio del 2015 ha dichiarato parzialmente illegittimo il regolamento, annullando l'articolo 4, comma 2, lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri n. 159 del 2013, nella parte in cui ha incluso, tra i dati da considerare ai fini ISEE, i trattamenti assistenziali, previdenziali e indennitari percepiti da soggetti portatori di disabilità;
				</an:p>
				<an:p>            alla pronuncia del Tribunale amministrativo regionale è seguito l'appello della Presidenza del Consiglio dei ministri, del Ministero del lavoro e dell'economia e finanze, sul quale si è definitivamente pronunciato il Consiglio di Stato, con sentenza depositata il 29 febbraio 2016, confermando quanto stabilito in primo grado e ribadendo alcuni principi di assoluta rilevanza. Quanto all'inclusione tra i trattamenti fiscalmente esenti di quelli aventi natura indennitaria, i giudici amministrativi ricordano che l'ordinamento pone tali prestazioni a compensazione di una oggettiva situazione di svantaggio, anche economica, che ricade sul disabile e sulla sua famiglia. lncluderli in una qualunque nozione di reddito si pone in netto contrasto con la loro natura. Se di indennità o di risarcimento si tratta, né l'una né l'altro possono essere considerati come reddito in quanto ne difetta un valore aggiunto, ossia la remunerazione di uno o più fattori produttivi. Secondo i giudici, tali prestazioni non sono finalizzate alla remunerazione né all'accumulo di patrimonio personale, ma alla compensazione di una minore capacità di reddito e a ristabilire una parità tra disabile e non disabile;</an:p>
				<an:p>
					            in via transitoria l'articolo 2-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 26 marzo 2016, n. 42, come convertito dalla legge 26 maggio 2016, n. 89, ha introdotto una nuova modalità di calcolo dell'indicatore relativo ai nuclei familiari con componenti con disabilità, in attesa che vengano adottate le opportune modifiche al regolamento vigente volte a recepire le sentenze del Consiglio di Stato, che ad oggi non sono state ancora emanate. A legislazione vigente restano penalizzati i nuclei familiari che percepiscono una rendita INAIL ai superstiti, in quanto il trattamento non è percepito in funzione della propria condizione di disabilità e non può quindi beneficiare dell'esclusione operata dal Consiglio di Stato. Attualmente si tratta di circa 116.000 rendite gestite dall'istituto;
				</an:p>
				<an:p>            le rendite ai superstiti, quindi, pur non essendo soggette a tassazione IRPEF, devono essere dichiarate nel reddito rilevante ai fini del calcolo dell'ISEE, a grave danno delle famiglie che hanno perso un proprio congiunto e devono trovarsi a fronteggiare situazioni spesso delicate anche dal punto di vista economico. L'assunzione delle rendite e delle indennità risarcitorie nell'ambito della determinazione dell'ISEE potrebbe essere ostativa all'ottenimento delle prestazioni sociali e assistenziali e ne pregiudicherebbe la funzione precipua attribuita dall'ordinamento giuridico;</an:p>
				<an:p>
					            ai sensi dell'articolo 15, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, la rendita per inabilità permanente erogata dall'INAIL ha natura risarcitoria del danno subito dall'assicurato a causa dell'evento invalidante e in quanto tale non concorre alla formazione del reddito complessivo del beneficiario;
				</an:p>
				<an:p>        tutto ciò premesso, impegna il Governo</an:p>
				<an:p>            a dare attuazione a quanto previsto nell'emendamento 19.0.3, predisponendo le norme necessarie ad escludere dal reddito rilevante ai fini del calcolo dell'ISEE, come previsto dalla sentenza del Consiglio di Stato del 29 febbraio 2016, le prestazioni percepite a titolo di disabilità e la rendita lnail erogate ai superstiti di vittime di infortuni sul lavoro e vittime di malattie professionali ai sensi dell'articolo 85 del decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
