<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="20.0.34"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-11-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-11-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/20.0.34/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/886" id="ar1" showAs="DDL 886"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6" id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/26539" id="IDG0Y4ATFI52DGOXBUST1ZRY5QVPX21JE5VO2Q0YID5JN5OMZ0VBGN" showAs="GALLONE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25199" id="ID0C3KZ0TG0JJ0ORQ0NOXWDZ4ZBPFXE4ZU0FRIVIKWLZF0DZ5EVBIF" showAs="PICHETTO FRATIN"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32747" id="IDO2RCB1N1Y0PAM2X5RSVJ3M11TBUPBKWAPA00NTEGP0LLZOUYUX2H" showAs="DAMIANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32721" id="IDZXWLNNXKDNIDBOK1DX4GDLNGRFXWMCJAE0E3JDIURTBWZUMJUZ1O" showAs="TESTOR"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 886</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 20.0.34</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDG0Y4ATFI52DGOXBUST1ZRY5QVPX21JE5VO2Q0YID5JN5OMZ0VBGN">GALLONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0C3KZ0TG0JJ0ORQ0NOXWDZ4ZBPFXE4ZU0FRIVIKWLZF0DZ5EVBIF">PICHETTO FRATIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDO2RCB1N1Y0PAM2X5RSVJ3M11TBUPBKWAPA00NTEGP0LLZOUYUX2H">DAMIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZXWLNNXKDNIDBOK1DX4GDLNGRFXWMCJAE0E3JDIURTBWZUMJUZ1O">TESTOR</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 20-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Istituzione di Zone economiche speciali)</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di contrastare i fenomeni di desertificazione e disagio sociale, nei territori ubicati all'interno dei Comuni interamente e parzialmente montani, con meno di mille abitanti, privi di esercizi commerciali ovvero con bassa densità dei medesimi, sono disciplinate le procedure, le condizioni e le modalità per l'istituzione di una Zona economica speciale, di seguito denominata ''ZES''.</an:p>
				<an:p>        2. Le modalità per l'istituzione di una ZES, la sua durata, i criteri generali per l'identificazione e la delimitazione dell'area nonché i criteri che ne disciplinano l'accesso nonché il coordinamento generale degli obiettivi di sviluppo sono definiti con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza unificata, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        3. Le nuove imprese e quelle già esistenti, che avviano un programma di attività economiche imprenditoriali o di investimenti di natura incrementale nella ZES, possono usufruire delle seguenti tipologie di agevolazioni e semplificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, esenzione dal pagamento dell'aliquota del 27 per cento relativa alla quota di reddito imponibile eccedente i 15.000 euro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 ai fini dell'imposta sulle attività produttive, esenzione totale per i primi quattro anni di attività ed. esenzione dal pagamento per un importo pari al 50 per cento dell'aliquota ordinaria per gli anni successivi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esenzione dall'imposta municipale propria per gli immobili siti nella ZES di cui al comma 1, di proprietà dei soggetti di cui al presente articolo, destinati all'esercizio dell'attività economica;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 ai fini del consumo di energia elettrica, applicazione dell'aliquota IVA ridotta, di cui alla tabella A, parte III, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 riduzione del 50 per cento della tassa sui rifiuti (TARl);
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 esonero totale dal versamento dei contributi sulle retribuzioni da lavoro dipendente per le assunzioni con contratto a tempo indeterminato ovvero a tempo determinato con durata non inferiore a dodici mesi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 procedure semplificate, individuate anche a mezzo di protocolli e convenzioni tra le amministrazioni locali e statali interessate, e regimi procedimentali speciali, recanti accelerazione dei termini procedimentali ed, adempimenti semplificati rispetto a procedure e regimi previsti dalla normativa regolamentare ordinariamente applicabile, sulla base di criteri derogatori e modalità individuate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, da adottare su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				<an:p>        4. Gli aiuti di Stato corrispondenti all'ammontare delle agevolazioni di cui al presente articolo sono concessi ai sensi e nei limiti del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ''de minimis'', e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ''de minimis'' nel settore agricolo.</an:p>
				<an:p>        5. Per accedere alle agevolazioni di cui al presente articolo, i soggetti individuati ai sensi del comma 2 devono avere la sede principale o l'unità locale all'interno della ZES e rispettare i limiti e le procedure previsti dai regolamenti dell'Unione europea di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        6. Ciascuna ZES è istituita con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, da adottare su proposta delle Regioni interessate, corredata da un piano di sviluppo strategico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p>        7. Agli oneri derivanti dal presente articolo si provvede, entro il limite massimo di spesa pari a 200 milioni di euro annui per ciascuno degli anni 2018, 2019 e 2020, a valere sulle risorse rinvenienti dai fondi strutturali comunitari relativi al ciclo di programmazione 2014-2020, anche mediante riprogrammazione dei programmi cofinanziati».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
