<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.0.300"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-11-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-11-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/16.0.300/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/886" id="ar1" showAs="DDL 886"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6" id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/" id="IDIS5NP0X1KELOHN32GLSWUYVGGGYNV4QDDJPZ1GPHTRMTI4TII1E" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 886</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.0.300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIS5NP0X1KELOHN32GLSWUYVGGGYNV4QDDJPZ1GPHTRMTI4TII1E">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 16-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni in materia di accesso all'anagrafe dei rapporti finanziari)</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di rafforzare le misure volte al contrasto dell'evasione fiscale e degli altri illeciti in materia economico-finanziaria, all'articolo 11 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 4, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Fermo restando quanto previsto dal comma 3, le stesse informazioni sono altresì utilizzate dalla Guardia di finanza per le medesime finalità, anche in coordinamento con l'Agenzia delle entrate, e per le altre finalità di cui all'articolo 2, comma 2, del decreto legislativo 19 marzo 2001, n. 68, nonché dal Dipartimento delle finanze, ai fini della quantificazione e del monitoraggio del 
					<an:i>tax gap</an:i>
					'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: ''La relazione contiene anche i risultati relativi all'attività svolta dalla Guardia di finanza utilizzando le informazioni di cui al comma 4. A tal fine, i dati sono comunicati all'Agenzia delle entrate secondo le modalità stabilite con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate e del Comandante generale della Guardia di finanza''.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 16-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>ter.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni in materia di attività ispettiva nei confronti dei soggetti di medie dimensioni)</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 24 del decreto-legge 31maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        ''2. Anche ai fini di cui al comma 1, nei confronti dei contribuenti non soggetti agli indici sintetici di affidabilità né a tutoraggio, l'Agenzia delle entrate e la Guardia di finanza realizzano, annualmente, piani di intervento coordinati sulla base di analisi di rischio sviluppate mediante l'utilizzo delle banche dati nonché di elementi e circostanze emersi nell'esercizio degli ordinari poteri istruttori e d'indagine''.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 16-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>quater.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni in materia di scambio automatico d'informazioni)</an:p>
				<an:p>        1. L'Agenzia delle entrate comunica alla Guardia di finanza le informazioni ricevute ai sensi dell'articolo 1, commi 145 e 146, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, nonché quelle ricevute nell'ambito dello scambio automatico di informazioni per finalità fiscali, previsto dalla direttiva 2011/16/UE e da accordi tra l'Italia e gli Stati esteri. A tal fine, l'Agenzia delle entrate e la Guardia di finanza stipulano apposita convenzione per la definizione dei termini e delle modalità di comunicazione delle informazioni che possono essere utilizzate per le finalità di cui all'articolo 2, comma 2, del decreto legislativo 19 marzo 2001, n. 68, ferma restando, ove necessaria, l'autorizzazione dello Stato estero da cui promana l'informazione.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 16-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>quinquies.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni di semplificazione in materia di provvedimenti cautelari amministrativi per violazioni tributarie)</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 22 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 472, dopo il comma 1, sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di rafforzare le misure poste a garanzia del credito erariale e a sostegno delle relative procedure di riscossione, le istanze di cui al comma 1 possono essere inoltrate dal comandante provinciale della Guardia di finanza, in relazione ai processi verbali di constatazione rilasciati dai reparti dipendenti, notiziando la direzione provinciale dell'Agenzia delle entrate, che esamina l'istanza e comunica le proprie eventuali osservazioni al presidente della commissione tributaria provinciale, nonché al comandante provinciale richiedente. Decorso il termine di venti giorni dal ricevimento dell'istanza, si intende acquisito il conforme parere dell'Agenzia delle entrate.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Nei casi di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, la Guardia di finanza fornisce all'Agenzia delle entrate ogni elemento richiesto ai fini dell'istruttoria e della partecipazione alla procedura di cui al presente articolo. In caso di richiesta di chiarimenti, è interrotto, per una sola volta, il termine di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					''».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, al Capo II, aggiungere, infine, le seguenti parole:</an:i>
					 «nonché di contrasto all'evasone fiscale».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
