<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/886/C/9.0.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/886" showAs="DDL 886"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDOP40CFQD5WIHNMH30CZHPM4WDURFBPVBKSZKVLS0ZKAEQK3EZT" href="http://dati.senato.it/32661" showAs="MANGIALAVORI"/>
				<an:TLCPerson id="ID2ZWPMZVKY3E1DKF34BSZL3MKZK05UCF5SVN35UPHDCZDZIHJNSCM" href="http://dati.senato.it/32605" showAs="CONZATTI"/>
				<an:TLCPerson id="ID543CAYYRFCXTFAZ5MKME4AI5OC21RY23CLP2JIGHM420FN1FDFHD" href="http://dati.senato.it/25206" showAs="SCIASCIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 886</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOP40CFQD5WIHNMH30CZHPM4WDURFBPVBKSZKVLS0ZKAEQK3EZT" as="#tipoSenatore">MANGIALAVORI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2ZWPMZVKY3E1DKF34BSZL3MKZK05UCF5SVN35UPHDCZDZIHJNSCM" as="#tipoSenatore">CONZATTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID543CAYYRFCXTFAZ5MKME4AI5OC21RY23CLP2JIGHM420FN1FDFHD" as="#tipoSenatore">SCIASCIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 9-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni in materia di pagamento dei debiti</an:p>
				<an:p align="center">delle pubbliche amministrazioni)</an:p>
				<an:p>
					        1. L'articolo 9-
					<an:i>quater</an:i>
					 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 9-
					<an:i>quater. - (Compensazione di somme iscritte a ruolo). - 1.</an:i>
					 Le disposizioni di cui all'articolo 12, comma 7-
					<an:i>bis,</an:i>
					 del decreto-legge 23 dicembre 2013, n. 145, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 febbraio 2014, n. 9, si applicano anche a decorrere dall'anno 2018 con le modalità previste nel medesimo comma.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano anche nei casi di definizione agevolata, di cui all'articolo 6 del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º dicembre 2016, n. 225».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto presente decreto, sono stabilite le modalità di applicazione del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, i titolari di crediti non prescritti, certi, liquidi ed esigibili nei confronti delle amministrazioni pubbliche inserite nel conto economico consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'Istituto nazionale di statistica (ISTAT), ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, nonché delle società da esse partecipate, maturati alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono assistiti dalla garanzia dello Stato e si applicano le disposizioni di cui all'articolo 37 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, decorso il termine di trenta giorni di cui al comma 5 del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Su istanza dei titolari di cui al comma 4, le pubbliche amministrazioni di cui al medesimo comma 4, certificano, mediante la piattaforma elettronica per la gestione telematica del rilascio delle certificazioni di cui al comma 1 dell'articolo 7 del decreto-legge 8 aprile 2013, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 giugno 2013, n. 64, entro il termine di trenta giorni dalla data di ricezione dell'istanza, se il relativo credito sia certo, liquido ed esigibile, anche al fine di consentire al creditore la cessione pro soluto del credito, assistito dalla garanzia dello Stato, prevista dall'articolo 37, comma 3, del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Per le finalità di cui al comma 4 del presente articolo, il Fondo di cui al comma 4 dell'articolo 37. del decreto legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, è rifinanziato con una dotazione pari a 200 milioni di euro per l'anno 2019. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di patte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2018-2020, nell'ambito del programma ''Fondi di riserva e speciali'' della missione ''Fondi da ripartire'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2019, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7.</an:i>
					 A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto sono sospese tutte le attività di riscossione delle somme dovute per le cartelle di pagamento e gli atti di cui agli articoli 29 e 30 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, dai titolari di crediti di cui al comma 4 del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8.</an:i>
					 La sospensione di cui al comma 7 si applica fino alla completa estinzione dei crediti da parte delle amministrazioni pubbliche, di cui al comma 4 del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, aumentare del 10% tutti gli importi di cui all'Elenco 1.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
