<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="91"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-20"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-07-20/91/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e303a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="PIROVANO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="PARRINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="CATALDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="GIORGIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="MAIORINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="TOSATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36395" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36395" showAs="DELLA PORTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36447" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36447" showAs="SPINELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="OCCHIUTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="VALENTE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>91</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.91 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="08:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 8,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="57 e connessi (Disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province e dei sindaci metropolitani e dei sindaci)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">57 e connessi (Disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province e dei sindaci metropolitani e dei sindaci)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>57</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il ripristino del sistema di elezione a suffragio universale e diretto delle province, nonché introduzione del sistema di elezione a suffragio universale e diretto per le città metropolitane
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>203</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, e altre disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province, dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli provinciali e metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>313</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione diretta dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>367</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione a suffragio universale dei consigli delle province e delle città metropolitane, del presidente della provincia e del sindaco metropolitano e di elezione del sindaco al primo turno nei comuni con popolazione superiore a 15.000 abitanti
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>417</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione diretta del presidente della provincia e dei consiglieri provinciali e delega al Governo per il riordino delle province
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>443</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Norme per l'elezione diretta a suffragio universale del sindaco e del consiglio della città metropolitana
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>459</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Reintroduzione degli assessori metropolitani e provinciali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>490</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione indiretta del presidente della provincia, dei consiglieri provinciali e dei sindaci metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>556</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, per l'elezione dei sindaci metropolitani e dei presidenti di provincia e per il riordino delle funzioni amministrative delle città metropolitane e delle province
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 5 luglio scorso.</an:p>
					
                  
                
 
 
 
 
 
 
 
 
               
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e273" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in relazione agli emendamenti presentati, informa che sono già in corso valutazioni per approfondire e migliorare alcune questioni di merito. Auspica quindi che si proceda quanto prima alla illustrazione degli emendamenti, magari già a partire dalla seduta di martedì 25 luglio. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e288" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda che si è convenuto di lasciare aperta anche la prossima settimana la discussione generale che inizierà oggi e che si concluderà probabilmente proprio nella seduta di martedì 25 luglio. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e303a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e303" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ritiene che si potrà iniziare l'illustrazione degli emendamenti orientativamente martedì 25 luglio, o al più tardi il giorno successivo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ha quindi inizio la discussione generale. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e319" href="#p33065">
                        CATALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che il progetto di riforma del sistema di elezione degli organi delle Province interessi i cittadini non tanto per la possibilità di eleggere direttamente il presidente e il consiglio provinciale, quanto per l'inefficiente funzionamento degli enti di area vasta. Pertanto, a suo avviso, sarebbe più importante risolvere le criticità nell'erogazione dei servizi, per esempio legati alla manutenzione della rete stradale. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, segnala l'opportunità di uno snellimento del testo in esame, in quanto l'eccessiva complessità può determinare difficoltà interpretative. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e337" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda l'approccio costruttivo e non pregiudizialmente contrario del Partito democratico alla proposta di reintroduzione dell'elezione diretta del presidente della Provincia e del Consiglio. Tuttavia, ritiene che una eventuale riorganizzazione delle Province debba essere accompagnata e giustificata dall'attribuzione di nuove funzioni agli enti intermedi, per rispondere alla domanda di servizi dei cittadini e alle esigenze legate alla loro gestione da parte delle amministrazioni locali più piccole. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Di conseguenza, però, occorre conferire alle Province anche la dotazione di personale e le risorse finanziarie necessarie per lo svolgimento delle ulteriori funzioni, per scongiurare il rischio di disattendere le aspettative che l'elezione diretta comporta circa l'esercizio dell'azione politica-amministrativa. In assenza di risorse adeguate, infatti, sarebbe impossibile per qualsiasi organo di governo provinciale esercitare la necessaria discrezionalità nel formulare la propria proposta di amministrazione del territorio, aggravando la disaffezione dei cittadini verso la politica. </an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede pertanto garanzie al Governo sulla copertura degli oneri finanziari, affinché non vi sia, attraverso lo strumento della legge delega, un rinvio a tempo indeterminato del trasferimento delle risorse. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e358" href="#p32658">
                        MAIORINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che, con il progetto di riforma in esame, sia alto il rischio di deludere le aspettative dei cittadini, la cui insoddisfazione è determinata dalla inadeguatezza dei servizi erogati, come è emerso nel ciclo delle ulteriori audizioni svolte sul testo unificato predisposto in sede di Comitato ristretto. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infatti, se si ripristina il sistema di elezione diretta e si rinvia a una delega esercitabile entro diciotto mesi la definizione delle funzioni delle Province e il relativo trasferimento di risorse, è probabile che la riforma sarà percepita dai cittadini come un provvedimento che interessa solo la classe politica e che produrrà effetti negativi a carico degli organi di governo provinciali chiamati a operare in assenza di adeguate dotazioni economiche e di personale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nel sottolineare che la posizione del MoVimento 5 stelle è distante da quella prefigurata nel testo in esame, auspica l'accoglimento di alcune proposte di modifica, per evitare il rischio che sia trascurato l'interesse pubblico a vantaggio di pochi. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e379" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) esprime una valutazione complessivamente positiva del testo in esame, sottolineando l'importanza di reintrodurre anche a livello provinciale l'elezione diretta. Ricorda che la sua parte politica ha avversato in passato l'elezione di secondo grado di rappresentanti dei cittadini, con riferimento non solo agli organi di governo delle Province, ma addirittura al Senato, come prospettato al tempo della riforma costituzionale del Governo Renzi. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riconosce che vi sono criticità riguardo alle funzioni e alle dotazioni di risorse e di personale, del resto inevitabili se si considera la complessità di una riforma tesa a ripristinare enti a cui sono stati sottratti competenze, personale e stanziamenti. Trattandosi di cambiamenti molto significativi, è necessario ricorrere allo strumento della delega, con l'auspicio che sia possibile intervenire più rapidamente, anche prima della scadenza prevista di diciotto mesi, per la definizione di compiti, risorse e personale. A tale riguardo, considerato che il passaggio delle funzioni delle Province alle Regioni in passato non è stato accompagnato da un concomitante trasferimento di risorse, è evidente che per effettuare il percorso inverso non si potranno sottrarre fondi alle Regioni stesse. </an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude, auspicando che in sede emendativa sia possibile apportare ulteriori miglioramenti al testo unificato. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e400" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene che non sia dimostrabile una connessione diretta tra il malfunzionamento delle Province e la riforma del 2014 sul meccanismo di elezione dei presidenti e dei consigli provinciali. Piuttosto, la causa va ricercata nella consistente riduzione dei trasferimenti destinati alle Province. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ciò nonostante, il Partito democratico non è pregiudizialmente contrario a un ripristino dell'elezione diretta. Occorre però tenere presente che attualmente l'ente, sebbene riceva investimenti adeguati alla sua funzione di stazione appaltante, continua a essere in difficoltà per la spesa corrente, legata all'esercizio di funzioni fondamentali, attualmente circoscritte alla manutenzione stradale e alla edilizia scolastica, anche a causa di significativi tagli al personale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Riconosce che la soluzione dell'elezione di secondo grado si è rivelata inefficace nella pratica, poiché i sindaci e i consiglieri comunali eletti anche negli organi provinciali non riescono a svolgere contemporaneamente entrambe le funzioni, così che la Provincia ha perso la sua capacità di conciliare le istanze di area vasta operando un riequilibrio tra i capoluoghi e le zone interne, che è poi il compito specifico della politica. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda di aver presentato già nella scorsa legislatura un disegno di legge per superare questa criticità, in sede di riforma del testo unico degli enti locali, con una soluzione - che peraltro ritiene ancora valida - di compromesso, anche per tenere conto delle differenti posizioni all'interno della composita maggioranza che sosteneva il Governo Draghi. Per la precisione, si propone di consentire ai presidenti delle Province di costituire proprie giunte, anche numerose, composte da amministratori esclusivamente dedicati al compito di governo del territorio provinciale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per giustificare l'elezione diretta, però, occorre attribuire ulteriori funzioni alle Province, con la relativa dotazione economica, umana e strumentale per esercitarle. Dal punto di vista economico, non è ancora chiara la quantificazione complessiva degli oneri, su cui incide in particolare il costo per il personale. A tale riguardo, sottolinea un'ulteriore difficoltà, derivante dall'acquisizione di qualifiche superiori - e quindi di migliori condizioni economiche - da parte del personale trasferito alle Regioni, cui nel frattempo sono state attribuite competenze di gestione diretta di funzioni precedentemente svolte a livello provinciale. Pertanto, un eventuale nuovo trasferimento alle dipendenze degli organi provinciali potrebbe essere particolarmente difficoltoso. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda il sistema elettorale, invita la relatrice a una particolare cautela sulla definizione di sistemi utilizzabili solo in sede di prima applicazione, tra l'altro con un unico collegio elettorale coincidente con il territorio provinciale, che sarebbe in contraddizione con la funzione della Provincia di riequilibrare il peso elettorale dei capoluoghi e quello delle aree interne. Auspica quindi che si evitino soluzioni affrettate, ripristinando eventualmente il meccanismo precedente, su cui si sono espressi favorevolmente tanti amministratori di differente orientamento politico, cioè un sistema proporzionale con premio di maggioranza e collegi provinciali. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e303a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e431" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che, secondo una Nota del ministero dell'Interno, i costi per l'elezione diretta di presidenti e consiglieri provinciali, nonché di sindaci e consigli metropolitani, nelle regioni ad autonomia ordinaria, sono pari complessivamente a circa 223 milioni di euro. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36395" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36395"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e444" href="#p36395">
                        DELLA PORTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sottolinea che, secondo il documento consegnato dalla Corte dei conti, gli oneri degli organi istituzionali nel 2013, quindi prima della riforma, ammontavano a 78 milioni circa. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e459" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva che la cifra complessiva quindi è di circa 300 milioni, cui vanno aggiunte le risorse necessarie per lo svolgimento delle nuove funzioni. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36447" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36447"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e474" href="#p36447">
                        SPINELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) sottolinea che, con la riforma del 2014, l'ente provinciale ha perso il ruolo di coordinamento nel rapporto tra enti locali e Regioni, a svantaggio dei sindaci dei Comuni più piccoli. Successivamente, sono stati introdotti alcuni correttivi, per esempio con l'attribuzione al presidente della Provincia di una indennità pari a quella del sindaco del Comune capoluogo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene sulle criticità sottolineate dal sentore Parrini, ritenendo tuttavia prevalente l'esigenza di rappresentanza degli interessi di tutti i territori, con la previsione di collegi uninominali, proprio a tutela degli enti di minori dimensioni. </an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che, sulle linee generali della riforma, vi è un orientamento condiviso, per cui auspica che sia possibile proseguire il lavoro costruttivo svolto finora al fine di risolvere le criticità evidenziate. Per esempio, per quanto riguarda il personale, si potrebbero trovare soluzioni alternative, per il nuovo trasferimento dalla Regione alla Provincia, attraverso comandi o distacchi, o misure compensative legate alla mobilità. </an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude, sottolineando l'importanza di un esercizio efficace delle funzioni provinciali, soprattutto quando sono complementari a quelle comunali, come accade per esempio per la manutenzione delle strade. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro CALDEROLI segnala che è in discussione presso la 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione il disegno di legge di delega per la riforma fiscale (Atto Senato 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57291">797</an:a>
							), nell'ambito del quale dovrebbe essere affrontato anche il tema del consolidamento dell'autonomia finanziaria degli enti territoriali, come richiesto da UPI e ANCI. In effetti, attualmente il finanziamento delle Province è legato solo ai tributi connessi al trasporto su gomma, Rc auto e imposta provinciale di trascrizione (IPT), che non sono ovviamente sufficienti a offrire al cittadino la garanzia della erogazione dei servizi. Ricorda infine che, ai sensi del quarto comma dell'articolo 119 della Costituzione, le funzioni pubbliche attribuite a Comuni, Province, Città metropolitane e Regioni devono essere finanziate integralmente. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e507" href="#p36413">
                        OCCHIUTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ritiene che non si possa ridurre la riforma delle Province solo a una questione di mancanza di risorse, che peraltro sono necessarie anche a Comuni e Regioni. A suo avviso, è indispensabile, dopo gli effetti disastrosi della riforma del 2014, che questi enti recuperino dignità, attraverso la legittimazione dell'elezione diretta, e siano messi in grado di svolgere funzioni importanti, che al momento non sono più esercitate, per esempio per la tutela dell'ambiente e delle acque. Anche nella gestione del ciclo dei rifiuti, il coordinamento provinciale è indispensabile perché si raggiunga la massa minima di volumi per lo smaltimento. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, corrispondere alle attese dei cittadini non consiste tanto nel ridurre il personale politico, quanto invece nel rispondere a esigenze concrete della collettività. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e525" href="#p29604">
                        VALENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea l'approccio responsabile del Partito democratico che, pur avendo promosso la riforma del 2014, è disponibile a metterla in discussione, riconoscendo i limiti emersi in fase di attuazione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il lavoro costruttivo svolto in sede di Comitato ristretto ha consentito di modificare l'impostazione originaria proposta dalla maggioranza, secondo cui l'essenza della riforma doveva riguardare il metodo di elezione degli organi provinciali. In corso d'opera, si è spostata invece più opportunamente l'attenzione sulle funzioni da attribuire alle Province, che peraltro il Gruppo PD, attraverso propri emendamenti propone di aumentare ulteriormente, includendo le competenze in materia di protezione civile, ambiente e sicurezza del lavoro. Conseguentemente, assume particolare rilievo la dotazione di risorse umane, strumentali e finanziarie per un efficace esercizio di queste funzioni. Da questo punto di vista, ritiene che occorra un supplemento di istruttoria per superare le criticità già emerse nel dibattito. Analogo discorso riguarda il sistema elettorale, indicato solo per la prima applicazione e la cui definizione a regime è stata delegata al Governo. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ritiene altresì che la previsione di abbassare dal 50 al 40 per cento la soglia per l'elezione al primo turno del presidente della Provincia e del sindaco metropolitano rappresenti un 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 che contraddice la ricerca di una maggiore legittimazione e autorevolezza degli organi di governo e impedisce una collaborazione fattiva con la sua parte politica. Se si intende davvero costruire un percorso comune, a suo avviso, occorre concentrare l'attenzione sulle funzioni da attribuire delle Province, sull'individuazione delle risorse necessarie per supportare adeguatamente le funzioni e sul sistema elettorale. Questi tre elementi rappresentano le condizioni necessarie per avviare un confronto utile e privo di pregiudiziali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e550" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e550">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e558" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e558"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e303a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e573" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che la Presidenza del Senato ha autorizzato, ai sensi dell'articolo 48 del Regolamento, lo svolgimento delle due indagini conoscitive proposte dalla senatrice Maiorino e riguardanti il fenomeno della prostituzione realizzata attraverso piattaforme telematiche di incontri e le conseguenze delle tecnologie di Intelligenza Artificiale nei settori di competenza della 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto. </an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e589" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
