<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QS1"/>
					<an:FRBRname value="Questione sospensiva"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2150/A/QS1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2150" id="ar1" showAs="DDL 2150"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17767" id="EY" showAs="Rusconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4696" id="E4" showAs="Soliani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25204" id="ECB" showAs="Ceruti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17633" id="EHB" showAs="Franco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1091" id="EMB" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1458" id="ERB" showAs="Marcucci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2247" id="EWB" showAs="Serafini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22774" id="E2B" showAs="Procacci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4583" id="EAC" showAs="Vita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2150</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione sospensiva n. QS1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Rusconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Soliani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Ceruti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Franco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Marcucci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Serafini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Procacci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>            Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">          il disegno di legge in titolo solleva diverse perplessità, nel metodo e nel merito, non superate dall'esame in Commissione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					               il provvedimento rende impossibile avviare un percorso condiviso di riforma che possa partire dalla risoluzione peraltro approvata all'unanimità dalla 7
					<an:sup>a</an:sup>
					 Commissione permanente del Senato il 18 marzo 2009 e riguardante le Fondazioni lirico-sinfoniche (Doc. XXIV, n. 3) e condurre all'elaborazione di un apposito disegno di legge. Tale risoluzione impegnava il Governo ad agire secondo obiettivi precisi, che avrebbero dovuto essere recepiti nel provvedimento organico di riforma, tra questi: l'incremento delle risorse del Fondo unico per lo spettacolo (FUS) per mantenere in vita il settore, la previsione di strumenti di raccordo tra i diversi enti, la destinazione di una quota crescente di stanziamenti in base alla qualità, l'incentivazione di un adeguato sostegno economico da parte degli enti locali, l'incremento della produttività, la garanzia di una maggiore stabilità del settore nonché una chiara definizione della responsabilità di gestione all'interno dei vari statuti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					              il Governo con l'emanazione del decreto 30 aprile 2010, n. 64 ha, invece, consapevolmente disatteso tutti questi impegni dichiarando la necessità e l'urgenza di delegare al Ministro per i beni e le attività culturali il riordino ordinamentale ed organizzativo delle fondazioni lirico-sinfoniche, senza disciplinare nel merito nessuna delle questioni più importanti che affliggono il settore, a partire dalla 
					<an:i>governance</an:i>
					 e dalla maggiore responsabilizzazione degli enti onde far corrispondere le spese alle effettive risorse disponibili. D'altra parte il provvedimento non introduce alcun concreto meccanismo di incentivo per i privati ma si limita a rinviare la riorganizzazione del comparto dettando alcuni principi ai quali dovranno attenersi i successivi regolamenti di delegificazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">             per quanto riguarda i contributi allo spettacolo dal vivo, l'articolo 4, attribuendo al Ministro per i beni e le attività culturali la facoltà di rideterminare con propri decreti non aventi natura regolamentare, i criteri di assegnazione ed erogazione dei contributi vanifica il proficuo confronto avviato su questo tema presso la Camera dei deputati, in cui è in corso la discussione su un testo condiviso di riforma organica del settore;</an:p>
				<an:p align="justify">          l'unico aspetto su cui il decreto-legge si sofferma è il costo del personale, affrontato tuttavia in maniera fortemente penalizzante per le Fondazioni che avevano siglato accordi integrativi. Vi è qui la previsione di un meccanismo retroattivo di decurtazione forfettaria della retribuzione connessa alla contrattazione di secondo livello posta in essere da ciascun ente lirico. Anche sotto questo profilo il decreto-legge n. 64 ricalca una logica di forte centralismo imperniato sul contratto collettivo nazionale, in netta controtendenza rispetto al federalismo;</an:p>
				<an:p align="justify">          in un contesto già disagiato a causa dei tagli inferti negli ultimi due anni e a fronte della crisi dell'intero comparto il provvedimento in esame impoverisce ulteriormente i lavoratori, ne peggiora le condizioni di lavoro e non mette in condizione gli enti lirici di uscire dalla attuale crisi;</an:p>
				<an:p align="justify">          risulta in questo quadro indispensabile l'istituzione di un tavolo di confronto tra i sindacati, le Regioni, gli enti locali e i sovrintendenti finalizzato alla stesura di un provvedimento normativo organico che faccia tesoro dei punti di forza della legge n. 367 del 1996 e modifichi ciò che invece non ha funzionato,</an:p>
				<an:p align="justify">          delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento del Senato, di sospendere l'esame del disegno di legge n. 2150 sino alla conclusione dei lavori del tavolo di confronto.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
