<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.3"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-11"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-11" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1467/A/G1.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1467" showAs="DDL 1467"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID2LQP1WO4MPRBJOY5V0JVGZDTWI4UQJXRCCS33EMF2A2G1I1G3JGH" href="http://dati.senato.it/37739" showAs="TAJANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDXFEB5CVP5IWSINNSZQWZDMYDDIJ1IGEG3HZOU0FSP232ZABKFS4L" href="http://dati.senato.it/25555" showAs="BOCCIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDMKFIBA01LX21ESOCMS3FETWN2CSSRBDVRE5XJJJQTK0NUGKWBFHF" href="http://dati.senato.it/18055" showAs="LOSACCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1467</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2LQP1WO4MPRBJOY5V0JVGZDTWI4UQJXRCCS33EMF2A2G1I1G3JGH" as="#tipoSenatore">TAJANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXFEB5CVP5IWSINNSZQWZDMYDDIJ1IGEG3HZOU0FSP232ZABKFS4L" as="#tipoSenatore">BOCCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMKFIBA01LX21ESOCMS3FETWN2CSSRBDVRE5XJJJQTK0NUGKWBFHF" as="#tipoSenatore">LOSACCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 23 aprile 2025, n. 55, recante disposizioni urgenti in materia di acconti Irpef dovuti per l'anno 2025,</an:p>
				<an:p>     premesso che,</an:p>
				<an:p>          la legge 9 agosto 2023, n. 111, contenente la delega al Governo per la riforma fiscale, ha avviato un processo di riforma del sistema tributario con l'obiettivo di ridurre la pressione fiscale, stimolare la crescita economica e sostenere la natalità. Gli esiti della Riforma, allo stato attuale, sono fallimentari e molti provvedimenti adottati in attuazione della delega, oltre alla scarsa efficacia sul fronte della pressione fiscale, hanno ridotto il livello di progressività e di equità del sistema tributario nel suo complesso;</an:p>
				<an:p>          la rimodulazione dell'Irpef, la riduzione del cosiddetto &quot;cuneo fiscale e contributivo&quot; e la revisione delle detrazioni d'imposta rappresentano i provvedimenti cardine della Riforma fiscale. Nelle intenzioni del Governo, tali interventi avrebbero contribuito a ridurre in misura significativa la pressione fiscale a carico delle fasce di reddito medie e di quelle basse ma al contrario delle attese per gran parte di questi contribuenti si è trattato finora di un pesante aggravio di imposte;</an:p>
				<an:p>          l'articolo 1, comma 2 della legge 30 dicembre 2024, n. 207, modificando l'articolo 11 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, ha introdotto un sistema formato da tre scaglioni di imposta così articolato: a) fino a 28.000 euro aliquota del 23 per cento; b) oltre 28.000 euro e fino a 50.000 euro 35 per cento; c) oltre 50.000 euro, 43 per cento. Nei successivi commi è stato introdotto, in sostituzione del cuneo fiscale e contributivo, un nuovo sistema di agevolazioni e detrazioni fiscali decrescenti in base al reddito del lavoratore;</an:p>
				<an:p>          il combinato disposto di tali misure è paradossale e ben visibile nelle buste paga dei lavoratori. I soggetti titolari di reddito da lavoro dipendente pari a 8.800 euro, se nel corso del periodo di imposta 2024 aveva un netto pari a 9.700 euro, per effetto delle disposizioni introdotte con la legge di bilancio per il 2025 si trovano con un reddito disponibile ridotto a 8.500 euro; analogo effetto per un'ipotesi di reddito complessivo pari a 34.000 euro, dove il reddito disponibile si riduce dai 27.000 euro del 2024 ai 26.000 del 2025; effetti negativi anche per i percettori di redditi medi, in quanto a fronte di un reddito lordo pari a 42.000 euro la retribuzione netta si ferma nel 2024 a 26.000 euro, mentre nel 2025 si riduce a 25.000 euro;</an:p>
				<an:p>     considerato che:</an:p>
				<an:p>          la mancata revisione delle norme sulla determinazione degli acconti di imposta ha altresì rischiato di provocare un ulteriore aggravio per i contribuenti chiamati a pagare una maggiore acconto per l'anno 2025 non dovuto in relazione alla nuova articolazione delle aliquote IRPEF;</an:p>
				<an:p>          come espressamente chiarito dall'Agenzia delle Entrate con la recente pubblicazione delle istruzioni al modello unico PF 2025, a pagina 150 si afferma che: &quot;Nella determinazione degli acconti dovuti ai fini IRPEF e delle relative addizionali si assume, infatti, quale imposta del periodo, quella che si sarebbe determinata applicando gli scaglioni di reddito vigenti per il periodo d'imposta 2023 e senza tener conto dell'innalzamento ad euro 1.955, in luogo dell'importo di euro 1.880, della detrazione per lavoro dipendente (articolo 1 decreto legislativo 30 dicembre 2023, n. 216)&quot;;</an:p>
				<an:p>          l'effetto dell'extra-acconto Irpef sommato a quanto già evidenziato con riferimento alle buste paga percepite a partire dal mese di gennaio fanno emergere in tutta evidenza l'aggravio di pressione fiscale sui contribuenti a reddito medio basso e sui pensionati e la totale inefficacia delle politiche fiscali adottate dal Governo;</an:p>
				<an:p>          il provvedimento in esame ha posto rimedio ad un evidente errore di coordinamento delle norme vigenti commesso dal Governo in sede di revisione degli scaglioni di reddito e di introduzione, in sostituzione del cuneo fiscale e contributivo, un nuovo sistema di agevolazioni e detrazioni fiscali decrescenti in base al reddito del lavoratore, stabilendo che il vecchio metodo di calcolo degli acconti è da applicare esclusivamente al 2024, mentre dal 2025 gli acconti devono essere determinati sulla base del nuovo regime fiscale;</an:p>
				<an:p>          dai contributi pervenuti in sede d'esame del provvedimento viene sottolineata l'esigenza di una maggiore attenzione nella transizione al nuovo regime di calcolo degli acconti che potrebbero generare difficoltà per contribuenti e professionisti, in assenza di norme ed istruzioni chiare da applicare;</an:p>
				<an:p>          tutto ciò premesso,</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>          a monitorare l'applicazione del decreto legge in esame nel 2025, valutando l'effettiva semplificazione per i contribuenti e l'impatto finanziario reale, per identificare eventuali necessità di aggiustamenti in corso d'anno e nel 2026;</an:p>
				<an:p>          a prestare maggiore attenzione nella redazione e nel coordinamento delle norme in materia fiscale al fine di evitare inutili aggravi di pretesa tributaria nei confronti dei contribuenti;</an:p>
				<an:p>          a prestare maggiore attenzione nella fase di transizione al nuovo regime di calcolo degli acconti al fine di evitare di  generare difficoltà per contribuenti e professionisti, in assenza di istruzioni chiare, sollecitando per il futuro interventi tempestivi anche da parte dell'Agenzia delle Entrate mediante la pubblicazione di circolari esplicative e strumenti digitali per facilitare il calcolo degli acconti;</an:p>
				<an:p>          a porre rimedio al paradossale effetto della riforma delle aliquote e degli scaglioni Irpef e delle detrazioni fiscali adottata con la legge di bilancio 2025 sui contribuenti con redditi medio bassi che hanno visto ridurre, con importi significativi, la loro busta paga a partire dal mese di gennaio 2025;</an:p>
				<an:p>          a porre in essere misure per migliorare il profilo della progressività dell'IRPEF e riequilibrare il peso delle imposte tra le varie tipologie reddituali, rivedendo il complesso dei provvedimenti finora adottati in attuazione della Riforma fiscale che hanno inciso profondamente sul criterio della progressività dettato dalla Carta Costituzionale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
