<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-07-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="178"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-07-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-07-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-07-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e104a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36442" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36442" showAs="RASTRELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="LOPREIATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="BAZOLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="ZANETTIN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="SCALFAROTTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36390" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36390" showAs="CUCCHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="BERRINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="STEFANI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(GIUSTIZIA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>178</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.178 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:50:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,50.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="d.l. 92/2024 in materia penitenziaria e giustizia civile e penale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">d.l. 92/2024 in materia penitenziaria e giustizia civile e penale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1183</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 4 luglio 2024, n. 92, recante misure urgenti in materia penitenziaria, di giustizia civile e penale e di personale del Ministero della giustizia
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito e conclusione dell'esame)</an:p>
					
                     
					<an:p> Prosegue l'esame sospeso nella seduta antimeridiana di oggi.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e104a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e104" href="#p36446">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che è pervenuto il parere della Commissione bilancio non ostativo sull'emendamento 9.500/200 e condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sull'emendamento 10.0.3. Invita pertanto il relatore, senatore Rastrelli, ad illustrare l'emendamento che recepisce il parere in questione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36442" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36442"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e116" href="#p36442">
                        RASTRELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra l'emendamento 10.0.3/5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, pubblicato in allegato al resoconto della seduta odierna, che colloca l'indispensabile copertura finanziaria dell'emendamento indicata dalla Commissione bilancio come comma aggiuntivo dell'articolo 10-
							<an:i>bis</an:i>
							 per ragioni sistematiche rispetto alla novella introdotta invece dal comma 1 alle norme sull'ordinamento penitenziario (legge n. 354 del 1975).
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il vice ministro SISTO esprime il parere favorevole del Governo sulla proposta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Posto ai voti, l'emendamento 10.0.3/5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione è quindi approvato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Con distinte votazioni e previo parere favorevole del rappresentante del Governo, la Commissione approva poi le proposte Coord. 1 (testo 2) e Coord. 2.</an:p>
						
                  
						<an:p> Si passa quindi alle dichiarazioni di voto sul mandato ai relatori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e152" href="#p36404">
                        LOPREIATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene per ribadire lo sconcerto per lo svolgimento dei lavori che hanno connotato un provvedimento intervenuto per ragioni di urgenza in relazione al sovraffollamento carcerario, che in realtà non ha fornito alcuna risposta a questo problema e ha anzi introdotto nell'ordinamento norme di cui non è chiaro il senso e lo scopo. Si riferisce in particolare all'articolo 11 del testo del decreto-legge, sul quale poi a fronte di numerose richieste di chiarimenti rivolte al Governo, nessuna spiegazione è stata fornita circa la 
							<an:i>ratio</an:i>
							 della norma. Stigmatizza inoltre la brevità dei tempi concessi alle opposizioni per la presentazione di subemendamenti alle numerose proposte emendative presentate dal Governo, che hanno sostanzialmente raddoppiato il testo di un decreto che già partiva da una condizione di inadeguatezza e che inadeguato è rimasto anche con le modifiche apportate dalla Commissione. Esprime quindi un parere molto negativo sul testo, sottolineando la chiusura che il Governo e la maggioranza che lo sostiene hanno opposto ad emendamenti che non avevano alcuna finalità ostruzionistica proprio perché tesi a risolvere problemi di carattere generale della situazione carceraria, che è oggettiva e che riguarda tutte le forze politiche. Ritiene infine che una maggiore collaborazione tra tutti i Gruppi sarebbe stata auspicabile per arrivare all'approvazione di un testo migliore e realmente finalizzato alla risoluzione dei problemi del sovraffollamento carcerario.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e171" href="#p29273">
                        BAZOLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), a nome del suo Gruppo, esprime un giudizio fortemente negativo sul provvedimento approvato dalla Commissione in assenza delle opposizioni. Le opposizioni - ribadisce - sono state costrette ad abbandonare i lavori per l'arroganza della maggioranza che ha ritenuto di considerare il loro contributo irrilevante. Le proposte emendative presentate, invece, erano state a lungo meditate con l'auspicio che si potesse aprire un dialogo costruttivo tra tutte le forze politiche, finalizzate al raggiungimento dell'obiettivo comune del miglioramento della situazione dei detenuti e la risoluzione del sovraffollamento carcerario. La mancanza di ascolto da parte del Governo e della maggioranza è tanto più evidente laddove si consideri che alcuni emendamenti presentati dal Governo ricalcano, in alcuni aspetti, i contenuti di proposte di modifica presentate dal suo Gruppo. Ciò nonostante vi è stata una chiusura totale verso un confronto costruttivo con le opposizioni che durante tutta la fase preliminare alle votazioni si erano dimostrate disponibili e aperte al dialogo. I duecento no detti dal Governo agli emendamenti delle opposizioni sono uno schiaffo in faccia che nella sua esperienza parlamentare non aveva mai registrato con tale crudezza. Probabilmente, un tale atteggiamento di chiusura è stato funzionale ad evitare l'esplosione delle contraddizioni interne alla stessa maggioranza. Auspica vivamente che un simile precedente non si ripeta e che si possa realizzare un minimo di collegialità nei lavori della Commissione, almeno su temi così delicati pur nella differenza delle posizioni di ciascuno. L'emergenza nelle carceri è drammatica, ed oggi siamo al sessantunesimo suicidio in carcere: ci si sta dirigendo verso un 
							<an:i>record</an:i>
							 storico in negativo rispetto alle morti dei detenuti, e ci si sarebbe aspettati almeno un'apertura per fronteggiare il sovraffollamento. Il tema, invece, non è trattato dal decreto-legge né affrontato dagli emendamenti presentati successivamente dal Governo: affrontare la situazione dei detenuti, ultimi tra gli ultimi, richiede un coraggio che la maggioranza non ha avuto. Infatti, la soluzione di questi problemi non porta voti a nessuna forza politica, ma ciò nonostante la politica è responsabile di quello che avviene nel mondo carcerario ed è la ragione per cui il suo Gruppo esprime un severo giudizio di insufficienza su un testo che, nonostante gli emendamenti di Forza Italia approvati, resta largamente inadeguato. Esprime pertanto il forte rammarico per la perdita dell'ennesima occasione per dare sollievo alla situazione delle carceri.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e189" href="#p17811">
                        ZANETTIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), nell'annunciare il voto favorevole del Gruppo di Forza Italia, giudica l'intervento del senatore Bazoli troppo severo, in particolare rispetto ai rilevanti interventi che il suo Gruppo ha proposto e che la Commissione ha ritenuto di approvare proprio per dare sollievo, con norme puntuali, al problema del sovraffollamento carcerario. Forza Italia, tuttavia, contrariamente ad alcune delle proposte presentate dall'opposizione, ed in particolare a quelle che riprendevano il disegno di legge dell'onorevole Giachetti in discussione alla Camera in tema di liberazione anticipata, si è sforzata di presentare norme non di carattere automatico ma che intervengano ad alleviare i problemi del sovraffollamento con valutazioni caso per caso e con strumenti diversi da quello previsto dall'articolo 54 dell'ordinamento penitenziario. Le norme approvate intervengono infatti sul tema della detenzione domiciliare evitando la procedura che attualmente prevede per gli ultrasettantenni e i malati gravissimi, già ai domiciliari in attuazione di misura cautelare, di dover rientrare in carcere in attesa che vengano concessi gli arresti domiciliari per scontare la condanna. Si tratta di una misura concreta, verificabile che nasce dall'esperienza diretta degli operatori del diritto. Un'ulteriore disposizione approvata dalla Commissione è diretta invece ad assicurare l'effettività del reinserimento sociale attraverso l'affidamento in prova ai servizi sociali: alcuni detenuti, infatti, non potevano adire queste misure alternative alla detenzione in mancanza di occasioni di lavoro, mentre con l'emendamento approvato si consente loro l'accesso alle misure di cui all'articolo 47 dell'ordinamento penitenziario attraverso il volontariato e i lavori di pubblica utilità. Esprime inoltre soddisfazione per l'approvazione del combinato disposto dell'emendamento 8.500, di iniziativa del Governo, e l'ordine del giorno G/1183/3/2, di iniziativa del senatore Gasparri, che consente, attraverso lo stanziamento di ulteriori risorse economiche, ai detenuti tossicodipendenti di poter svolgere la detenzione domiciliare presso comunità terapeutiche. Le proposte presentate dal Gruppo di Forza Italia rappresentano in conclusione, misure concrete che i parlamentari del suo Gruppo verificheranno sul campo andando a visitare gli istituti penitenziari nel prossimo mese di agosto per monitorare la situazione, come annunciato in una conferenza stampa svoltasi nella giornata di ieri. Nel ringraziare i relatori ed il Governo per l'importante lavoro svolto ribadisce il voto convintamente favorevole del suo Gruppo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e204" href="#p29573">
                        SCALFAROTTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) rimarca preliminarmente che questo Governo ha battuto tutti i 
							<an:i>record</an:i>
							 relativi alla decretazione d'urgenza: in neppure due anni i decreti-legge sono stati settanta, molti dei quali emanati due mesi fa, non casualmente qualche giorno prima delle elezioni europee, e moltissimi approvati con voti di fiducia in entrambi i rami del Parlamento. Questo decreto-legge, a differenza di molti altri, aveva in astratto tutti i requisiti di necessità ed urgenza in quanto il sovraffollamento carcerario, rappresenta un'urgenza dalla quale non ci si sarebbe dovuti sottrarre. Il decreto-legge, invece, nulla contiene per dare sollievo, anche parziale, a questo problema. Le ragioni dell'urgenza rimangono pertanto oscure ed è singolare che si sia intervenuti sul tema carcerario senza minimamente affrontare quello della condizione dei detenuti. Il nostro ordinamento, infatti, prevede, a fronte della commissione di reati, che vi sia una limitazione della libertà personale e non una perdita della dignità. Su questo tema non si può invocare, come ha fatto qualche rappresentante del Governo, il principio della certezza della pena per evitare automatismi che possano alleviare la situazione dei carcerati. Cita al riguardo la lettera che i detenuti di un carcere vicino Brescia hanno inviato al Presidente della Repubblica per denunciare la situazione di degrado in cui sono costretti a vivere: agire per contrastare questa emergenza è una responsabilità politica e morale di tutto il Parlamento. La maggioranza, invece, si è dimostrata completamente sorda all'introduzione di norme come quella ricordata dal senatore Zanettin sulla liberazione anticipata ed è anche per questa ragione che, con amarezza, le opposizioni non hanno partecipato ai lavori della Commissione per l'approvazione degli emendamenti. Peraltro, anche sul tema della liberazione anticipata da parte delle forze di maggioranza vi è molta ipocrisia: la norma all'esame della Camera, infatti, si inserisce in un meccanismo già vigente senza modificarne i requisiti per l'accesso portando a sessantacinque giorni ogni sei mesi il periodo rilevante ai fini della determinazione della pena effettiva. Se la maggioranza non è d'accordo sulla liberazione anticipata decida allora di cancellarla dall'ordinamento penitenziario. Ritiene pertanto pura propaganda la visita degli istituti penitenziari annunciata dai parlamentari di Forza Italia nel mese di agosto, posto che tali visite sarebbero state necessarie prima dell'emanazione del decreto-legge per prendere decisioni più appropriate. Ribadisce ancora una volta la sua contrarietà alla prassi reiterata e indecorosa di introdurre nuovi reati per decreto-legge che sono immediatamente vigenti nell'ordinamento e che, sistematicamente, vengono poi modificati dal Parlamento in sede di conversione a testimonianza dell'incompetenza con cui vengono adottate le norme d'urgenza e creando al contempo un gravissimo problema di successione delle leggi penali nel tempo. Non è accettabile trattare con questo metodo lo 
							<an:i>status libertatis</an:i>
							 dei cittadini. Dichiara infine di condividere le perplessità espresse dalla senatrice Lopreiato sull'articolo 11 del testo del decreto-legge, rispetto al quale nessuna miglioria di quelle proposte è stata approvata. Il Paese, sul piano della giustizia, si trova in una situazione drammatica in cui intercettazioni tra figli e genitori vengono pubblicate dai giornali, e vi sono politici eletti che si devono dimettere per la revoca di una misura cautelare. Questi sono i temi su cui la maggioranza dovrebbe cimentarsi per rendere più civile e democratico l'ordinamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36390" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36390"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e225" href="#p36390">
                        CUCCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), pur dichiarandosi consapevole delle esigenze di ciascun partito di rispondere al proprio elettorato e ben conoscendo la difficoltà a rendere accettabili norme a favore dei detenuti, ritiene tuttavia che, a fronte della grave situazione carceraria, che segue ormai da anni, sia una responsabilità morale di tutte le forze politiche non girarsi dall'altra parte. Ritiene infatti che le esigenze delle persone e della loro dignità vengano prima delle convenienze politiche: come segnalato in più occasioni nelle carceri, proprio per la situazione insostenibile in cui queste strutture si trovano, si continua a morire e ogni giorno si registrano rivolte. All'interno del provvedimento in esame questi elementi avrebbero dovuto avere ampia considerazione, invece ciò non è accaduto e, pur riconoscendo l'impegno e l'onestà intellettuale di molti dei parlamentari di maggioranza, ritiene che in questa occasione il Parlamento non abbia fatto la propria parte. Cita quindi una tra le tante lettere inviate da una donna detenuta in un carcere femminile all'Associazione Antigone nella quale denuncia la condizione invivibile che in particolare le donne sono costrette a subire in queste strutture. Si dichiara certa che alcuni esponenti della maggioranza - che lei sa essere sensibili a questi temi - non avranno difficoltà a cogliere la drammaticità di questo appello. Annuncia quindi che la sua parte politica ripresenterà, per l'esame in Assemblea, gli emendamenti non approvati dalla Commissione nella speranza che si possa fare di più di quanto è stato fatto dalla Commissione, lavoro che ritiene gravemente insufficiente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e240" href="#p36384">
                        BERRINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritiene che tutte le difficoltà e le emergenze legate alla situazione carceraria non nascano oggi ma siano piuttosto il frutto di quanto non è stato fatto negli anni passati dai Governi precedenti. Infatti, nessun nuovo carcere è stato costruito nel recente passato né i detenuti sono così esponenzialmente aumentati in questi due anni da creare ora il sovraffollamento di cui tutti parlano. La verità è che, per la prima volta, questo Governo ha fatto uno sforzo per dare soluzione ad alcuni annosi problemi del sistema carcerario ancorché non siano stati accolti gli emendamenti presentati dalle opposizioni. Esprime pertanto un giudizio positivo sul testo del decreto-legge e sugli emendamenti che, responsabilmente, il Governo ha presentato per renderlo migliore. Ritiene indispensabile che risulti chiara la responsabilità di tutti coloro che nel passato non hanno fatto altrettanto per affrontare questi temi. Le opposizioni non possono cancellare questa responsabilità non partecipando ai lavori della Commissione perché per migliorare la situazione carceraria è necessario l'impegno di tutti, impegno che la maggioranza ha profuso per intervenire - anche con misure strutturali - e risolvere l'emergenza in atto. Esprime pertanto il voto convintamente favorevole del Gruppo di Fratelli d'Italia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e255" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) annuncia infine il voto favorevole del suo Gruppo sul mandato ai relatori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Posto ai voti, la Commissione conferisce mandato ai relatori a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge n. 1183, nel testo proposto dalla Commissione, autorizzandoli altresì a svolgere la relazione orale e ad apportare le necessarie modifiche di coordinamento.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e271" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-07-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="178"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-07-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-07-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-07-30/178/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e314" showAs="10.0.3/5a Commissione" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1425119/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
