<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="30.0.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-01-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-01-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/30.0.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1826" showAs="DDL 1826"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/1473" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/1664" showAs="Muzio"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/17619" showAs="Pagliarulo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1826</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 30.0.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Muzio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Pagliarulo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 30</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art 30-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Diritti previdenziali dei lavoratori italiani residenti all estero)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Tutte le prestazioni previdenziali rientranti nel campo di applicazione dell'assicurazione generale obbligatoria italiana, sono erogabili anche all'estero. Analogo diritto è riconosciuto per l'integrazione al trattamento minimo, di cui al secondo comma dell'articolo 8 della legge 30 aprile 1969, n. 153, e successive modificazioni, secondo quanto stabilito all'articolo 4 della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le disposizioni normative vigenti alla data di entrata in vigore della presente legge che contrastino con quanto previsto al comma l, cessano di avere efficacia a decorrere dalla medesima data.</an:p>
				<an:p align="justify">        3 Qualora l'importo della pensione in regime internazionale sia basato esclusivamente sulla contribuzione accreditata in Italia, il relativo calcolo dovrà essere effettuato tenendo presente l'esigenza di erogare una pensione che sia equa e dignitosa.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. A questo scopo:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la cosiddetta pensione teorica, alla quale l'interessato avrebbe diritto se tutta la contribuzione totalizzata fosse stata accreditata in Italia, deve essere integrata al minimo, a prescindere dalla tipologia della contribuzione accreditata in Italia, fatti comunque salvi i limiti di reddito fissati nell'articolo 6 del decreto-legge 12 settembre 1983, n. 463, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 1983, n. 638, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la retribuzione media pensionabile considerata ai fini del calcolo delle pensioni in regime internazionale non può essere inferiore all'importo che si ottiene utilizzando, ai fini del calcolo della pensione, la retribuzione minima giornaliera vigente alla data di decorrenza della pensione, secondo quanto stabilito dall'articolo 7 del decreto-legge 12 settembre 1983, n. 463, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 1983, n. 638, e successive modificazioni, ovvero ad un importo forfetario non infenore ad un ventesimo del trattamento minimo, se più favorevole rispetto all'importo risultante dal meccanismo di calcolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5 L'integrazione al trattamento minimo sulle pensioni in regime internazionale deve essere concessa alle seguenti condizioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 che l'interessato sia titolare di una pensione italiana in convenzione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 che soddisfi i limiti di reddito previsti dall'articolo 6 del decreto-legge 12 settembre 1983, n. 463, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 1983, n. 638, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. La residenza all'estero non costituisce ostacolo all'erogazione del trattamento minimo.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Il secondo comma dell'articolo 8 della legge 30 aprile 1969, n. 153, e successive modificazioni è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Ai fini del perfezionamento del diritto alle prestazioni pensionistiche italiane è consentita la totalizzazione multipla dei periodi di assicurazione, o periodi equivalenti, compiuti dai lavoratori italiani nei Paesi di emigrazione all'estero con i quali l'Italia abbia stipulato convenzioni bilaterali o multilaterali in materia di sicurezza sociale.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. È consentita, a richiesta dell'interessato, la possibilità di riscattare nell'assicurazione italiana i periodi di lavoro svolti all'estero, anche nei Paesi con i quali l'Italia abbia stipulato convenzioni bilaterali o multilaterali in materia di sicurezza sociale.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10. A favore dei cittadini italiani ultrasessantenni, che vivano all'estero in grave stato di indigenza, è concessa a titolo assistenziale l'erogazione di un assegno sociale mensile, a domanda dell'interessato o 
					<an:i>motu proprio</an:i>
					 di iniziativa dell'Autorità consolare o del Comitato degli italiani all'estero (COMITES).
				</an:p>
				<an:p align="justify">        11. Il diritto e le modalità di erogazione sono stabiliti dall'autorità consolare competente per territorio, che esperisse le opportune indagini d'intesa con il COMITES sulla base dell'autodichiarazione dell'interessato.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. L'importo dell'assegno sociale non può essere superiore a quello della pensione sociale erogata dall'INPS in casi analoghi sul territorio nazionale e deve essere commisurato al costo della vita nel Paese di residenza dell'interessato».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:b>Compensazione del Gruppo Misto-Comunisti italiani (v. emend. 2.62).</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
