<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-01-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-01-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/9.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1826" showAs="DDL 1826"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17637" showAs="Salerno"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/3918" showAs="Lauro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1826</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Salerno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Lauro</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 9. - 
					<an:i>(Chiusura delle liti fiscali pendenti)</an:i>
					. - 1. Le liti fiscali nelle quali siano parte processuale le Agenzie fiscali, i loro uffici periferici o il Ministero dell'Economia e Finanze, pendenti alla data del 29 settembre 2002 dinanzi alle commissioni tributarie in ogni grado del giudizio, alla Corte di Appello o alla Corte di cassazione, anche a seguito di rinvio, e quelle che possono insorgere per avvisi di accertamento, provvedimenti di irrogazione delle sanzioni e ogni altro atto di imposizione notificati entro la medesima data, ivi compresi i processi verbali di constatazione per i quali non sia stato ancora notificato atto di imposizione, possono essere definite, a domanda del ricorrente, con il pagamento delle seguenti somme:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 atti relativamente ai quali non è ancora intervenuta la pubblicazione della Commissione tributaria provinciale: 30% del valore della lite;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 atti relativamente ai quali è intervenuta la pubblicazione della sentenza della Commissione tributaria provinciale, per i capi decisi favorevolmente al contribuente: 5% del valore della lite;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 atti relativamente ai quali è intervenuta la pubblicazione della sentenza della Commissione tributaria provinciale, per i capi decisi sfavorevolmente al contribuente: 50% del valore della lite;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 atti relativamente ai quali è intervenuto il deposito della sentenza della Commissione tributaria regionale, della Commissione tributaria centrale o della Corte di Appello, per i capi decisi favorevolmente al contribuente: 2,5% del valore della lite;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 atti relativamente ai quali è intervenuta la pubblicazione della sentenza della Commissione tributaria regionale, della Commissione tributaria centrale o della Corte di Appello, per i capi decisi sfavorevolmente al contribuente: 70% del valore della lite.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        A tal fine:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i capi relativamente ai quali gli organi giurisdizionali abbiamo proceduto alla rideterminazione del quantum determinato dall'ufficio con l'atto impositivo, si considerano, per il maggiore valore da essi determinato rispetto a quello dichiarato dal contribuente, decisi in senso ad esso sfavorevole;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 in caso di rinvio, si ha riguardo alla sentenza di grado anteriore a quella impugnata la cui decisione è in fase di rinvio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le somme dovute ai sensi del comma 1 e del comma 5 sono versate entro il 28 febbraio 2003 secondo le ordinarie modalità previste per il versamento dei tributi cui la lite si riferisce, esclusa in ogni caso la compensazione prevista dall'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, salvo quanto previsto al comma 6. Dette somme possono essere versate anche ratealmente in un massimo di sei rate trimestrali di pari importo. L'importo della prima rata è versato entro il termine indicato nel primo periodo. Dalla stessa data sono calcolati gli interessi al saggio legale dovuti sull'importo delle rate successive, e per il versamento di tali somme il contribuente è tenuto a prestare garanzia con le modalità di cui all'articolo 38-bis del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, per il periodo di rateazione del detto importo, aumentato di un armo.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Ai fini del presente articolo:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per lite fiscale si intende la contestazione relativa a ciascun atto di imposizione o di irrogazione di sanzioni considerando, comunque, lite fiscale autonoma quella relativa all'imposta sull'incremento del valore degli immobili;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per lite pendente si intende quella per la quale non è intervenuta, alla data del 29 settembre 2002, definitività da mancata impugnazione dell'atto o da passaggio in giudicato della sentenza che abbia deciso - sull'impugnazione dell'atto medesimo del provvedimento giudiziario che abbia dichiarato l'inammissibilità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per valore della lite si intende l'importo dell'imposta accertata o della maggiore imposta accertata, ovvero, in caso di ricorso, dell'imposta che ha formato oggetto di contestazione, al netto degli interessi e delle eventuali sanzioni collegate al tributo, anche se irrogate con separato provvedimento; in caso di liti relative all'irrogazione di sanzioni non collegate al tributo, delle stesse si tiene conto ai fini del valore della lite; il valore della lite è determinato con riferimento a ciascun atto impugnato, indipendentemente dal numero- di soggetti interessati, dai tributi in esso indicati e da eventuali riunioni di più giudizi; se l'atto impugnato si riferisce anche all'imposta sull'incremento di valore degli immobili la relativa lite si definisce autonomamente; se la lite è pendente dopo che è intervenuta pronuncia di commissione tributaria in qualsiasi grado di giudizio, l'importo da assumere a base del calcolo per la definizione ai sensi del presente articolo è comunque il valore accertato nei limiti in cui è stato contestato con il ricorso. In mancanza di avviso di accertamento e quando i processi verbali prevedono una sanzione da un minimo ad un massimo, l'importo della sanzione necessario per il calcolo del valore della lite è il minimo previsto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il reddito definito ai sensi dei commi precedenti non rileva ai fini del contributo per il servizio sanitario nazionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Per ciascuna lite pendente è effettuato, entro il 28 febbraio 2003, un separato versamento ed è presentata, entro il 15 marzo 2003, una distinta domanda di definizione in carta libera, secondo le modalità stabilite con prowedimento del Ministro dell'Economia e finanze.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Non sono dovute le somme il cui pagamento è previsto dalle vigenti disposizioni di legge dopo la notifica dell'atto impugnabile e in pendenza di giudizio, anche se iscritte a ruolo o liquidate. Dette somme, se pagate in precedenza, possono tornare oggetto di compensazione con le somme dovute ai sensi del comma 1. Gli importi già pagati e compensati dovranno formare oggetto di specifica indicazione e documentazione nella domanda di definizione di cui al comma 5. Gli importi ulteriormente eccedenti quelli compensabili con le somme dovute ai sensi del comma 1, anch'esse da indicare nell'istanza di cui al comma 5, potranno anch'esse formare oggetto di compensazione, a decorrere dal mese successivo a quello nel quale verrà dichiarata l'estinzione della lite ai sensi del comma 6. Gli atti aventi ad oggetto le somme iscritte a ruolo e già notificati alla data del versamento di cui al comma 2 sono sospesi a seguito della presentazione dell'istanza di definizione, così come sono sospesi i termini per la relativa impugnazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Le liti di cui al comma 1, nonché i termini per la proposizione dei ricorsi avverso gli atti impositivi di cui al comma 1, sono sospesi fino al 30 giugno 2003; tuttavia, qualora sia stata già fissata la trattazione della controversia nel suddetto periodo, i giudizi sono sospesi a richiesta del contribuente che dichiari di volersi avvalere delle disposizioni del presente articolo. L'ufficio trasmette entro il 30 giugno 2003 un elenco delle liti per le quali è stata presentata istanza di definizione agli organi giurisdizionali presso cui le stesse pendono; tali giudizi; nonché i termini per la proposizione dei ricorsi avverso gli atti impositivi di cui al comma 1 per i quali sia stata presentata istanza di definizione , sono sospesi fino al 30 giugno 2005. L'estinzione del giudizio viene dichiarata a seguito di comunicazione dell'ufficio attestante la regolarità della domanda di definizione e il pagamento integrale di quanto dovuto. La predetta documentazione oggetto le somme iscritte a ruolo e già notificati alla data del versamento di cui al comma 2 sono annullati. Nel caso in cui alla data del 29 settembre 2002 siano pendenti i termini per proporre ricorso o riassumere il giudizio, l'estinzione è dichiarata dall'ufficio una volta accertata la regolarità della definizione.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Limitatamente alle liti fiscali che possono insorgere a seguito di processi verbali di constatazione di cui al comma 1, il pagamento della somma di cui allo stesso comma e al comma 5 è effettuato entro trenta giorni dalla notifica dell'avviso di accertamento.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. In caso di pagamento in misura inferiore a quella dovuta, è consentita la regolarizzazione del pagamento medesimo entro 30 giorni alla data di ricevimento della relativa comunicazione dell'ufficio. Si applica, in tal caso, una penalità pari al 30% dell'importo dovuto a conguaglio, oltre agli interessi al saggio legale».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
