<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.bis.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-01-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-01-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/12.bis.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1826" showAs="DDL 1826"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/961" showAs="Ferrara"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/2518" showAs="Vizzini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1826</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.bis.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Ferrara</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Vizzini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 12-</an:i>
					bis, 
					<an:i>apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					            «
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 3, il capoverso 3 è sostituito dal seguente: &quot;L'installazione e l'uso di apparecchi e congegni automatici, semiautomatici ed elettronici da gioco d'azzardo sono vietati nei luoghi pubblici o aperti al pubblico e nei circoli ed associazioni di qualunque specie.&quot;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3, il capoverso 4 è sostituito dal seguente: «L'installazione degli apparecchi di cui ai commi 6 e 7, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 del presente articolo, è consentita negli esercizi autorizzati ai sensi degli articoli 86 e 88.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 4, dopo il capoverso 4, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;4-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Ferme restando le disposizioni contenute all'articolo 110, comma 7, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 , penultimo ed ultimo capoverso, del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, approvato con regio decreto 18 giugno delle leggi di pubblica sicurezza, approvato con regio decreto 18 giugno 1931, n. 773, come modificato dal comma 3 del presente articolo, e fino all'istituzione di una o più reti di cui al comma 4 del presente articolo, la permanenza in esercizio degli apparecchi e congegni automatici installati prima dell'entrata in vigore della presente legge è subordinata alla denuncia da parte del proprietario, del distributore o del gestore da presentarsi nel termine del 31 gennaio 2003, agli uffici territorialmente competenti dell'amministrazione autonoma dei Monopoli di Stato. La denuncia deve contenere la descrizione dell'apparecchio, l'indicazione di elementi certi per la sua identificazione, nonché l'esatta descrizione dell'esercizio nel quale è installato. Ogni successive variazione dell'ubicazione dell'apparecchio è comunicata all'ufficio dell'amministrazione autonoma dei Monopoli di Stato. Il soggetto che provvede alla denuncia è altresì tenuto ad autocertificare, per ciascun apparecchio, la conformità dello stesso alle prescrizioni imposte dall'articolo 110, comma 5, del testo unico dello stesso alle prescrizioni imposte dall'articolo 110, comma 5, del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, approvato con regio decreto 18 1931, n. 773, vigente prima dell'entrata in vigore della presente legge. Copia della denuncia e dell'autocertificazione concernente ciascun apparecchio o congegno automatico, con la prova dell'avvenuta presentazione al competente ufficio dell'amministrazione autonoma dei Monopoli di Stato, è custodita dal gestore per essere esibita a richiesta degli ufficiali e degli agenti di pubblica sicurezza. I dati relativi all'ubicazione degli apparecchi denunciati, acquisiti dall'amministrazione autonoma dei Monopoli di Stato, sono comunicati al Ministero dell'interno - Dipartimento della pubblica sicurezza. Le apparecchiature non denunciate sono sequestrate e nei confronti dei titolari degli esercizi nei quali le medesime apparecchiature sono riscontrate in esercizio si procede al ritiro della relativa licenza&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
