<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="26.0.25"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-01-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-01-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1826/A/26.0.25/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1826" showAs="DDL 1826"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/2437" showAs="Turroni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1826</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 26.0.25</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Turroni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 26, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 26-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Condono previdenziale per i settori agricolo, artigianale e della piccola media impresa)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 76 della legge 23 dicembre 1998, n. 448, come modificato dal decreto-legge 24 maggio 1999, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 luglio 1999, n. 236, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, primo periodo, le parole: &quot;fino a tutto 1997&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino al 31 dicembre 2002&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, primo periodo, le parole: &quot;31 ottobre 1999&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;30 marzo 2003&quot;; le parole: &quot;15 dicembre 1999&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2003&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 1, primo periodo, sono soppresse le seguenti parole: &quot;la seconda da versare entro il 15 dicembre 1999&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 2 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;in tal caso le somme già versate sono imputate interamente al capitale. Alla presente regolarizzazione si applica l'articolo 18, comma 17, della legge 23 dicembre 1994, n. 724&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Tutte le Aziende agricole colpite da calamità (legge 185/92) e che negli ultimi 5 anni dal 1997 al 2002 hanno subìto almeno 2 annate di danno, viene ridotto del 50 per cento il capitale da versare, sia per i contributi INPS propri (coltivatori diretti - IATP) che per le giornate relativamente dai lavoratori dipendenti effettuati (OTD-OTI).</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Le piccole e medie imprese, nonché gli artigiani e i datori di lavoro artigiano, debitori per contributi e premi previdenziali ed assistenziali omessi, relativi a periodi contributivi maturati fino al 31 dicembre 2002, possono regolarizzare la loro posizione debitoria nei confronti dei competenti enti impositori, previa presentazione della domanda entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, in venti rate consecutive di pari importo, di cui da versare entro il 30 marzo 2003, la seconda entro il 31 luglio 2003 e le successive da versare con cadenza semestrale a decorrere dal 31 dicembre 2003, secondo modalità fissate dagli enti stessi. Le rate successive alla prima sono maggiorate di interessi pari al tasso dell'1 per cento annuo per il periodo di differimento, a decorrere dalla data di scadenza della prima rata. La regolarizzazione di quanto dovuto a titolo di contributi o premi può avvenire anche in unica soluzione, entro la medesima data, mediante il pagamento attualizzato al tasso di interesse legale della quota capitale dovuta in base elle predette 20 rate. La suddetta regolarizzazione comporta l'estinzione delle obbligazioni sorte per somme aggiuntive, interessi e sanzioni amministrative e civili non ancora pagate.</an:p>
				<an:p align="justify">        Si applicano i commi 230 e 232 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 1996, n.  662.</an:p>
				<an:p align="justify">        Possono essere regolarizzate anche i contributi che hanno formato oggetto di procedure di regolarizzazione agevolate, per la parte del debito contributivo, dovuto da parte dei soggetti indicati, e rimasto insoluto alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. La riscossione dei crediti di cui ai commi 1 e 2 è sospesa nei confronti delle aziende che si avvalgono della regolarizzazione contributiva di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Le disposizioni in materia di cessione e di cartolarizzazione dei crediti vantati dall'Istituto nazionale della previdenza sociale (INPS), previste dall'articolo 13 della legge 23 dicembre 1998, n.  448, come modificato dall'articolo 1 del decreto-legge 6 settembre 1999, n.  308, convertito, con modificazioni, dalla legge 5 novembre 1999, n.  402, ivi compresi gli accessori per gli interessi, le sanzioni e le somme aggiuntive, come definite dall'articolo 1, commi 217 e seguenti, della legge 23 dicembre 1996, n.  662, e successive modificazioni, nei confronti delle aziende agricole, sono sospese per tutti coloro che aderiscono alla regolarizzazione contributiva di cui alla presente legge».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:b>Compensazione del Gruppo Verdi-l'Ulivo (v. emend. 2.2).</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
