<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.24"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1857/C/1.24/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1857" showAs="Ddl 1857"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36410" showAs="Luigi Nave"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="Elena Sironi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1857</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.24</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nave</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Di</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girolamo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sironi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 4, con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>          «4. Agli oneri di cui al comma 1, pari a 315 milioni di euro per l'anno 2026, si provvede:</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 quanto a 100 milioni di euro mediante utilizzo delle risorse iscritte nello stato di previsione del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, ai sensi dell'articolo 23, comma 7, lettera 
					<an:i>h)</an:i>
					, del decreto legislativo 9 giugno 2020, n. 47;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 quanto a 67 milioni di euro mediante utilizzo delle risorse iscritte nello stato di previsione del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, ai sensi dell'articolo 15, comma 1, del decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 199;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 quanto a 148 milioni di euro mediante le maggiori entrate derivanti dai commi da 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 4-
					<an:i>undecies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          4-
					<an:i>bis</an:i>
					. È istituito, per l'anno 2026, un contributo straordinario di solidarietà temporaneo a carico delle imprese e stabili organizzazioni dei settori dell'energia che, in ragione di condizioni esogene di mercato, abbiano conseguito utili eccezionalmente elevati rispetto alla media storica.
					<an:eol/>
					
4-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il contributo è istituito in considerazione della eccezionale redditività registrata nel settore dell'energia a decorrere dall'anno 2021.
					<an:eol/>
					
4-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Sono soggetti al contributo i soggetti IRES che, nel periodo d'imposta antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2027, hanno conseguito almeno il 75 per cento dei ricavi da attività rientranti in una o più delle seguenti categorie del settore energetico:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 produzione di energia elettrica da carbone, petrolio, gas, nucleare e altre fonti non rinnovabili, produzione di gas metano, estrazione di gas naturale, per la successiva vendita;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 rivendita di energia elettrica, gas metano, gas naturale; produzione, distribuzione, commercio di prodotti petroliferi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 importazione a titolo definitivo, per la successiva rivendita, di energia elettrica, gas naturale, gas metano, prodotti petroliferi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 introduzione nel territorio dello Stato, per la successiva rivendita, di energia elettrica, gas naturale, gas metano o prodotti petroliferi provenienti da altri Stati dell'Unione europea.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il contributo si applica sull'utile imponibile IRES 2026 che eccede per almeno il 10 per cento la media aritmetica degli utili imponibili dei quattro periodi d'imposta precedenti non straordinari, relativi alle annualità 2018, 2019, 2020 e 2021.
					<an:eol/>
					
4-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Il contributo si applica nella misura del 50 per cento di tale base imponibile nella misura massima del 25 per cento del valore del patrimonio netto alla data di chiusura dell'esercizio precedente a quello in corso al 1° gennaio 2027.
					<an:eol/>
					
4-
					<an:i>septies</an:i>
					. Se uno o più anni 
					<an:i>baseline</an:i>
					 presentano perdite, tali importi negativi concorrono alla media. Sono neutralizzati ai fini del confronto:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 gli effetti contabili da operazioni straordinarie, quali fusioni, scissioni, conferimenti, e da cambi di principi contabili;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 componenti di reddito 
					<an:i>una tantum</an:i>
					 non ricorrenti, quali plusvalenze su dismissioni straordinarie, indennizzi assicurativi eccezionali.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          4-
					<an:i>octies</an:i>
					. L'imposta straordinaria è versata entro il sesto mese successivo a quello di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2027. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio. I soggetti con esercizio non coincidente con l'anno solare possono effettuare il versamento del contributo entro il 30 settembre 2027.
					<an:eol/>
					
4-
					<an:i>novies</an:i>
					. L'imposta straordinaria non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive. Ai fini dell'accertamento, delle sanzioni e della riscossione del contributo di solidarietà, nonché del contenzioso, si applicano le disposizioni in materia di imposte sui redditi.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          4-
					<an:i>decies</an:i>
					. Il Contributo non è dovuto quando l'eccedenza di cui al comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 è inferiore a 5 milioni di euro. Sono esclusi i soggetti con fatturato inferiore a 20 milioni di euro annui.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          4-
					<an:i>undecies</an:i>
					. I soggetti interessati allegano alla relazione sulla gestione un prospetto esplicativo utile alla determinazione dell'importo del contributo.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
