<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="112.0.20"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/112.0.20/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32617" showAs="Danila De Lucia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 112.0.20</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lucia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 112-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Rigenerazione Scuola-Piano della transizione ecologica e culturale delle istituzioni scolastiche)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di perseguire la transizione ecologica e culturale delle istituzioni scolastiche e di sviluppare e migliorare le competenze degli studenti e di tutta la comunità scolastica in materia di sviluppo sostenibile, con decreto del Ministero dell'istruzione, avente natura non regolamentare, sentito il Ministero dell'economia e delle finanze, da emanarsi entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, è adottato il Piano ''RiGenerazione Scuola per la transizione ecologica (PRISTE) e culturale'' delle istituzioni scolastiche, in coerenza con gli obiettivi fissati dalle Nazioni Unite nell'Agenda 2030 per lo Sviluppo Sostenibile.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il Piano ''RiGenerazione Scuola per la transizione ecologica (PRISTE) e culturale'' delle istituzioni scolastiche persegue i seguenti obiettivi:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la ''rigenerazione'' dei saperi, dei comportamenti, delle infrastrutture fisiche e digitali e delle opportunità di studio in un'ottica sistemica e sostenibile;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 un approccio sistemico nello studio dei temi legati all'ecologia e all'ambiente;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la riflessione sui diritti e i doveri ''ecologici'' degli esseri viventi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la formazione dei docenti per lo sviluppo della cultura della sostenibilità e dell'approccio sistemico ai problemi ambientali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 la valorizzazione delle migliori esperienze delle istituzioni scolastiche anche attraverso la promozione di una rete nazionale e di eventi dedicati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 collaborazioni e intese con Università, enti pubblici e privati, organismi del terzo settore e imprese, nel rispetto dell'obiettivo di cui al comma 7, lettera e) dell'articolo 1, della legge 15 aprile 2015, n. 107.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. A decorrere dall'anno scolastico successivo a quello in corso alla data di entrata in vigore della presente legge, le istituzioni scolastiche del sistema nazionale di istruzione e formazione promuovono, all'interno dei piani triennali dell'offerta formativa e in collaborazione con il Ministero dell'istruzione, azioni coerenti con le finalità, i principi e gli strumenti previsti nel Piano ''RiGenerazione Scuola per la transizione ecologica (PRISTE) e culturale'' delle scuole di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p>        4. Le istituzioni scolastiche individuano, nell'ambito dell'organico dell'autonomia di ciascuna istituzione, docenti cui affidare il coordinamento delle attività di cui al comma 3.</an:p>
				

				<an:p>        5. Il docente Referente per lo sviluppo di azioni di ''RiGenerazione'' ecologica e culturale avrà il compito di sostenere e coordinare le azioni volte all'attuazione del Piano ''RiGenerazione Scuola'' attraverso:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la formazione interna: relativa agli ambiti del Piano ''RiGenerazione Scuola'', mediante l'organizzazione di percorsi formativi che favoriscano la partecipazione di tutta la comunità scolastica, anche con il coinvolgimento di Università, enti pubblici e privati, consorzi, associazioni e imprese;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il coinvolgimento della comunità scolastica: promuovere la partecipazione e stimolare il protagonismo degli studenti nell'organizzazione di workshop e altre attività sui temi del Piano ''RiGenerazione Scuola'', anche attraverso momenti formativi aperti alle famiglie e al territorio;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la creazione di soluzioni ''sostenibili'': individuare azioni per la riconversione della comunità scolastica al paradigma sostenibile proposto dal Piano ''RiGenerazione Scuola'';
				</an:p>
				

				<an:p>        6. Il referente per la transizione ecologica e culturale è destinatario di uno specifico percorso formativo sugli ambiti del Piano inteso a sviluppare le competenze e le capacità di questa figura strategica.</an:p>
				

				<an:p>        7. All'articolo 1, comma 7, della legge 13 luglio 2015, n.107, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 
					<an:i>alla lettera</an:i>
					 e) 
					<an:i>le parole</an:i>
					: ''della sostenibilità ambientale'' 
					<an:i>sono soppresse</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 e) 
					<an:i>è aggiunta la seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					                ''
					<an:i>e</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 applicazione dell'approccio sistemico ai problemi ambientali per lo sviluppo delle competenze e conoscenze volte a promuovere la partecipazione attiva degli studenti e delle studentesse alla transizione ecologica del Paese, con particolare riguardo all'uso consapevole delle risorse, al consumo responsabile e alla promozione di nuove professionalità tese a proteggere e favorire un uso sostenibile dell'ecosistema.''
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Al fine di assicurare l'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo, per le istituzioni scolastiche statali, il fondo per il funzionamento delle istituzioni scolastiche di cui all'articolo 1, comma 601, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, è incrementato nel limite di spesa di 2, 7 milioni di euro per il 2022, e 8,16 milioni decorrere dall'anno 2023, finalizzati anche all'acquisto di servizi formativi di cui al comma 5, lettera a) e alla remunerazione dei docenti di cui al comma 4, secondo i criteri stabiliti dal decreto di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p>        9. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 2,7 milioni per l'anno 2022 a 8,16 milioni di euro annui a decorrere dal 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, e successive modificazioni ed integrazioni, così come incrementato dall'articolo 194 della presente legge».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
