<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2448 Sez. I/8/9"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-11-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez. I/8/9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/32614" showAs="Saverio De Bonis"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2448 Sez. I/8/9 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonis</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				

				<an:p>            in sede d'esame del disegno di legge di bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2022 e bilancio pluriennale per il triennio 2022-2024,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>        secondo gli ultimi dati ISTAT, dopo la performance negativa del 2019 (-1,6 per cento il valore aggiunto in volume), con la crisi dovuta alla pandemia da Covid-19, il settore dell'agricoltura, silvicoltura e pesca ha subìto una ulteriore marcata contrazione: nel 2020 la produzione è diminuita in volume del 3,2 per cento e il valore aggiunto del 6 per cento;</an:p>
				

				<an:p>            la flessione è stata più contenuta per la produzione agricola di beni e servizi (-1,4 per cento in volume e -0,5 per cento in valore), gli effetti della pandemia hanno però inciso pesantemente sulle attività secondarie dell'agricoltura (-20,3 per cento in volume);</an:p>
				

				<an:p>            i dati statistici, dunque, dimostrano in modo inequivocabile che il comparto agricolo ha vissuto e tuttora vive una crisi strutturale che non ha avuto e non ha uguali in nessun altro settore. Basti evidenziare che nel 1946 gli addetti erano oltre il 40 per cento della popolazione nazionale, mentre oggi i professionali, occupati a tempo pieno, si riducono a poco più del 4 per cento;</an:p>
				

				<an:p>            a fare maggiormente le spese di tanta rivoluzione sono stati principalmente i piccoli proprietari coltivatori diretti, i coloni, i mezzadri ed imprenditori agricoli professionali;</an:p>
				

				<an:p>            l'agricoltura, infatti, ha beneficiato in minima parte dell'apporto di ricchezza conseguente alla industrializzazione ed al boom economico degli scorsi decenni. I soggetti giovani, costretti ad abbandonare l'attività agricola per l'inadeguato reddito, nonostante la notevole disoccupazione giovanile, trovano, probabilmente e a fatica, essendo disponibili a qualsiasi lavoro, occupazione in altri settori;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>        gli anziani, che pure svolgono ancora una preziosa attività di presidio del territorio, privi del reddito aziendale, dopo aver lavorato una vita intera, servito il Paese ed aver versato decenni di contributi previdenziali e assicurativi, devono adattarsi a sopravvivere, nella maggior parte dei casi, con una pensione veramente inadeguata, ben al di sotto del limite minimo di sopravvivenza e molto vicina all'assegno sociale concesso a coloro che non hanno mai versato alcun tipo di contributo previdenziale/assicurativo;</an:p>
				

				<an:p>            oggi non sono pochi gli anziani che, nell'intento di integrare la loro modestissima pensione, che non è per niente sufficiente considerata l'erosione del reddito dovuta agli ingenti aumenti dei costi delle bollette di energia e del gas, delle tasse varie e del generale costo della vita, continuano a condurre, spesso con metodi superati ed irrazionali, appezzamenti di terreno in proprietà ed in affitto. Infatti, l'89,4 per cento degli agricoltori percepisce una pensione che non arriva a 600 euro al mese. E così, anche dopo i 70 e gli 80 anni, molti continuano a lavorare, con buona pace del ricambio generazionale;</an:p>
				

				<an:p>            eppure, i contributi per la previdenza obbligatoria dovuti dai coltivatori diretti, coloni, mezzadri ed imprenditori agricoli professionali, continuano ad aumentare (cfr. Circolare INPS numero 91/2021),</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>        a valutare l'opportunità di rivedere i trattamenti pensionistici, aumentando la pensione ai coltivatori diretti, coloni, mezzadri ed imprenditori agricoli professionali, attribuendo loro un assegno mensile pari almeno alle 780 euro mensili concesse per il reddito di cittadinanza. Questo rappresenterebbe un giusto riconoscimento dovuto a cittadini anziani meritevoli della massima considerazione per il loro vissuto di lavoro, di sacrificio e di esperienza, nonché per i contributi versati alle casse previdenziali.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
