<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/29072" showAs="Stefano Collina"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="Antonio Misiani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.0.3 (testo 3)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Collina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Misiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 14-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:i>(Misure per il sostegno alla liquidità di micro e piccole imprese)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        1. Dalla data di entrata in vigore del decreto di cui al comma 2 del presente articolo, i consorzi di garanzia collettiva dei fidi ''confidi'' di cui all'articolo 13 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito con modificazioni dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, iscritti nell'albo degli intermediari finanziari di cui all'articolo 106 del decreto legislativo 1 settembre 1993, n. 385, possono utilizzare le risorse erogate in attuazione dell'articolo 1, comma 54, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, così come modificato dall'articolo 1, comma 221, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, per concedere garanzie e per erogare finanziamenti agevolati a piccole e medie imprese.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        2. Con decreto del Ministro dello sviluppo economico, da adottarsi, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono disciplinati criteri e modalità di erogazione dei finanziamenti agevolati, a condizione che i confidi partecipino con risorse proprie al finanziamento complessivo in misura non inferiore al 20 per cento.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        3. Il quarto periodo di cui all'articolo 1, comma 54, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, così come modificato dall'articolo 1, comma 221, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, è soppresso.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        4. Per le finalità di cui al comma 1, all'art. 1, comma 54, terzo periodo, della Legge 27 dicembre 2013, n. 147, le parole: &quot;31 dicembre 2021&quot; sono sostituite dalle seguenti parole: &quot;31 dicembre 2022&quot;.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        5. All'articolo 111 del decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, la cifra ''40.000,00'' è sostituita dalla seguente: ''75.000,00''.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è abrogata.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 1, è aggiungere i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        ''1
					<an:i>-bis</an:i>
					. I soggetti iscritti nell'apposito elenco di cui al comma 1 possono concedere finanziamenti a società a responsabilità limitata senza le limitazioni indicate nel comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e comunque per un importo non superiore ad euro 100.000,00''
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. I servizi ausiliari di cui al comma 1, lettera c), includono, non esaustivamente, nella fase iniziale di presentazione della domanda di finanziamento, il supporto alla definizione del piano d'impresa, e nei tre anni successivi, almeno un servizio relativo a mercato, amministrativo fiscale, finanza, organizzazione. I servizi ausiliari non includono le attività di formazione.''.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 3, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        ''3.1. Le persone fisiche di cui al comma 3 includono, non esaustivamente, i soggetti in cui insorgano bisogni derivanti da congiunture sfavorevoli abitative, familiari o sociali, quali sfratti, cambio abitazione, funerali, divorzi, pensioni differite o sovraindebitamento, nonché bisogni finalizzati a migliorare le condizioni lavorative, abitative, familiari o ambientali, quali formazione, strumenti lavoro, housing sociale o risparmio energetico.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        3.2. Le i finanziamenti ammissibili ai sensi del comma 3 includono, non esaustivamente, quelli destinati a cauzioni per locazione, spese per la messa a norma degli impianti della propria abitazione principale e per la riqualificazione energetica, assistenza di anziani non autosufficienti o di disabili, incluse le attrezzature necessarie, acquisto o riparazioni auto e motocicli per lavoro o per mobilità di portatori di handicap, stralcio di posizioni debitorie con banche, società finanziarie e di credito al consumo, laddove sia dimostrabile la condizione di vulnerabilità della persona, tariffe per l'accesso a servizi pubblici essenziali, formazione professionale.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        3.3. Per le finalità di cui al comma 3, il tasso effettivo globale, comprensivo di interessi, commissioni e spese di ogni genere, ivi comprese quelle per i servizi ausiliari, applicato ai finanziamenti concessi non può superare il tasso effettivo globale medio rilevato per la categoria di operazioni risultante dall'ultima rilevazione trimestrale effettuata ai sensi della legge 7 marzo 1996, n. 108.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        3.4. Non sono previsti limiti all'ammontare complessivo dei finanziamenti previsti ai sensi del comma 3 rispetto all'ammontare di tutti i finanziamenti concessi.''.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 5, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''prevedendo comunque una durata dei finanziamenti fino a quindici anni;''.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 5, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''escludendo comunque alcun tipo di limitazione riguardante i ricavi il livello di indebitamento e l'attivo patrimoniale;''.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 dopo il comma 5, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        ''5.1. Rientra nell'attività di microcredito disciplinata dal presente titolo l'attività di finanziamento finalizzata a sostenere la realizzazione di un piano d'impresa, nonché l'avvio e lo sviluppo di un'attività di lavoro autonomo o di microimpresa, coprendo i costi ad essi connessi, che possono comprendere, anche alternativamente, investimenti o esigenze di capitale circolante. Le imprese di cui al periodo precedente possono essere organizzate in forma individuale, di associazione, di società di persone, di società a responsabilità limitata, di società a responsabilità limitata semplificata o di società cooperativa, ovvero a promuovere l'inserimento di persone fisiche nel mercato del lavoro.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        5.2. Sono esclusi dai finanziamenti i seguenti soggetti:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 lavoratori autonomi o imprese titolari di partita IVA da più di sette anni;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 lavoratori autonomi, imprese individuali società di persone, società a responsabilità limitata, società a responsabilità limitata semplificata, o società cooperative con un numero di dipendenti non soci superiore alle 10 unità;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 imprese che al momento della richiesta presentino, anche disgiuntamente, un livello di indebitamento verso banche e intermediari finanziari superiore a 200.000 euro, un fatturato annuo e un attivo patrimoniale di ammontare complessivo annuo superiore ai 2 milioni di euro;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        5.3. La concessione dei finanziamenti può essere finalizzata, alternativamente, anche alle operazioni di consolidamento e ristrutturazione del debito.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        5.4. La durata massima del finanziamento non può essere superiore a dieci anni.''.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 dopo il comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        ''5
					<an:i>-ter</an:i>
					. Gli operatori di finanza mutualistica e solidale possono concedere finanziamenti ai propri soci per le finalità di cui al presente articolo a tutte le tipologie di beneficiari in deroga ai limiti dimensionali previsti dal presente articolo.''.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">        6. Entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Banca d'Italia, provvede all'aggiornamento delle disposizioni attuative di cui all'articolo 111, comma 5, del decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385.».</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:1.5pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 194,</an:i>
					 
					<an:i>sostituire le parole:</an:i>
					 «di 600 milioni di euro per l'anno 2022» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «di 400 milioni di euro per l'anno 2022».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
