<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.0.29"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/14.0.29/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32605" showAs="Donatella Conzatti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.0.29</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Conzatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 14-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Fondo per la valorizzazione dei Mercati locali)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di sostenere l'apparato produttivo delle imprese ambulanti in caso di eventi calamitosi, predispone servizi essenziali ai luoghi in cui si svolgono i mercati locali nonché promuovere il turismo e il decoro delle città, è istituito un ''Fondo per la Valorizzazione dei Mercati locali'' nello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico, con una dotazione iniziale di 25 milioni di euro a decorrere dal 2022, di seguito denominato ''Fondo''.</an:p>
				

				<an:p>        2. Possono accedere ai contributi del Fondo di cui al comma 1 le imprese ambulanti che abbiano subito danni rilevanti alla propria attività a causa di eventi atmosferici eccezionali qualora ricorrano i seguenti requisiti:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'impresa sia in regola con i versamenti contributivi previdenziali e assicurativi obbligatori nei confronti dei propri dipendenti, ovvero abbia presentato regolare domanda di rateizzazione;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'impresa sia in regola con le autorizzazioni e i corrispettivi per l'occupazione del suolo pubblico. I requisiti devono essere posseduti alla data di presentazione della domanda di risarcimento.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. Possono accedere ai contributi del Fondo di cui al comma 1, i Comuni nel cui territorio si tengono: mercati rionali o giornalieri, sia con strutture fisse che mobili; mercati dell'antiquariato; mercati saltuari con qualsiasi cadenza temporale; mercati storici. I Comuni possono presentare domanda di finanziamento al 100% dell'importo, Iva compresa, per: il rifacimento e la valorizzazione di aree pubbliche dove si svolgono i mercati; la riqualificazione di facciate di edifici prospicenti aree dove si svolgono i mercati, installazione di servizi igienici permanenti, illuminazione e punti luce, verde pubblico, arredo urbano, parchi giochi attigui ai mercati e inserimento dei mercati locali in guida turistiche e servizi di promozione turistici; la riqualificazione di piazze e piazzali, parchi pubblici destinati allo svolgimento dì attività di commercio ambulante; servizi di trasporto navetta; eventi ed iniziative di intrattenimento e di fidelizzazione die consumatori.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il Ministro dello sviluppo economico con decreto di natura non regolamentare da emanare entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge definisce le modalità e i termini per la presentazione delle domande per l'accesso al contributo del Fondo e i criteri di priorità da applicare nell'accoglimento delle domande nonché la definizione di eventuali riserve in favore delle imprese di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p>
					        5. I contributi previsti dalla presente legge sono concessi nel rispetto della disciplina in materia di aiuti 
					<an:i>de minimis</an:i>
					 di cui al regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, ferma restando l'applicazione dei regolamenti e delle direttive dell'Unione europea relativi alla concessione di aiuti di stato in determinati settori che prevedono una disciplina più restrittiva rispetto a quella della presente legge o del citato regolamento (UE) m. 1407/2013. Il risarcimento del danno subito dalle aziende ambulanti, durante l'esercizio della professione non possono superare la cifra di 30.000 euro per singolo evento, mentre il monte complessivo annuale risarcibile dal Fondo non potrà superare i 2 milioni di euro annui. I comuni non potranno presentare progetti di cui al comma 3 superiori a 400.000 euro.
				</an:p>
				

				<an:p>        6. Ferme restando le disposizioni penali vigenti in materia, qualora successivamente all'erogazione dei contributi del Fondo sia accertata l'insussistenza dei requisiti minimi previsti dalla presente legge ai fini della loro concessione, il Ministro dello sviluppo economico dispone la revoca dei contributi stessi.</an:p>
				

				<an:p>        7. Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 25 milioni di euro a decorrere dall'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come incrementato dall'articolo 194, comma 1, della presente legge.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
