<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
						<an:componentData id="wimg1file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/01327097/file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png" showAs="Vol-5-formula.png" name=""/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="39.0.18"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
						<an:componentData id="eimg1file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/01327097/file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png" showAs="Vol-5-formula.png" name=""/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
						<an:componentData id="mimg1file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/01327097/file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png" showAs="Vol-5-formula.png" name=""/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/39.0.18/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29040" showAs="Bruno Astorre"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 39.0.18</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Astorre</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 39-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure di riordino e semplificazione per la trasformazione del diritto di superficie in diritto di proprietà e per l'affrancazione nei piani di zona)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 31 della legge 23 dicembre 1998, n. 448, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 45 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''45. I Comuni, su istanza ad iniziativa dei proprietari presentata dal quinto anno successivo all'assegnazione o prima vendita dell'immobile, cedono in proprietà, per la quota millesimale dell'unità immobiliare oggetto dell'istanza e sue pertinenze, le aree comprese nei piani approvati a norma della legge 18 aprile 1962, n. 167, ovvero delimitate ai sensi dell'articolo 51 della legge 22 ottobre 1971, n. 865, già concesse in Diritto di Superficie ai sensi dell'articolo 35, quarto comma, della stessa legge. Le istanze pervenute prima della approvazione della presente legge conservano la loro efficacia. Le istanze si intendono accolte ai sensi dell'Art. 20 della Legge 241/90 ove il Comune non provveda entro il termine di 30 giorni ad emanare un provvedimento di diniego nel solo caso di accertata carenza dei requisiti di legge. La cessione in proprietà delle aree di cui al presente comma, trasforma il diritto di godimento dell'immobile dal diritto di superficie al diritto di piena proprietà, tramite la convenzione sostitutiva di cui al successivo comma 46. Il Comune deve provvedere, entro il termine di 90 giorni dalla presentazione dell'istanza di ''Trasformazione'' dal Diritto di Superficie al Diritto di Proprietà, alla nomina del suo delegato alla firma della scrittura privata di cui alla lettera (c) del successivo comma 46.'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 46 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''46. Le convenzioni di concessione in diritto di superficie, stipulate ai sensi del comma 8 dell'articolo 35 della legge 22 ottobre 1971, n. 865 e successive modificazioni, oggetto dell'istanza di cui al precedente comma 45, vengono sostituite con la convenzione in piena proprietà di cui all'articolo 18, commi primo, secondo, quarto e quinto, del Decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380, alle seguenti condizioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per una durata di 20 anni dalla data di stipula della convenzione originaria che ha accompagnato la concessione del diritto di superficie, con cessazione di tutti vincoli soggettivi e oggettivi ivi indicati, compresi quelli relativi ai prezzi massimi di cessione e di locazione, alla scadenza della nuova convenzione;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel caso di convenzione in diritto di superficie originaria stipulata oltre 20 anni prima della data di stipula della nuova convenzione sostitutiva, quest'ultima si intende già scaduta e riporta la presa d'atto della cessazione di tutti i vincoli soggettivi e oggettivi della convenzione originaria;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 in forma di scrittura privata autenticata, soggetto a trascrizione presso la conservatoria dei registri immobiliari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 in cambio di un corrispettivo determinato ai sensi del successivo comma 48 rapportato, per ogni unità immobiliare edificata, alla relativa quota millesimale di proprietà inclusiva delle sue pertinenze. Tale corrispettivo è riscosso dal notaio, al momento della stipula della scrittura privata di cui alla lettera (c) di questo comma, che provvede a versarlo al Comune entro 30 giorni dalla registrazione dell'atto.
				</an:p>
				

				<an:p>        Il Comune, entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, dovrà predisporre l'articolato della Convenzione Sostitutiva secondo quello della ''Convenzioni-tipo'', previsto dal comma 1, art. 18 del DPR 380/2001, tenendo conto dei punti (a) e (b) del presente comma. In assenza di tale schema approvato dal Comune, il notaio incaricato dal richiedente predisporrà una scrittura privata, utilizzando lo schema della ''Convenzioni-tipo'', approvata dalla Regione, ai sensi del comma 1, art. 18 del DPR 380/2001, modificata, ove necessario, per il procedimento di ''Trasformazione'' dal Diritto di Superficie al Diritto di piena Proprietà.'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 47 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''47. Tutti gli obblighi ed i vincoli indicati nelle convenzioni di cessione in diritto di proprietà stipulate ai sensi del comma 23 dell'articolo 35 della legge 22 ottobre 1971, n. 865 e successive modificazioni stipulate precedentemente alla data di entrata in vigore della legge 17 febbraio 1992, n. 179, sono da considerarsi cessati a partire dalla data del 18 febbraio 2012, senza necessità di stipulare alcuna scrittura di ''Affrancazione'' ai sensi del comma 49
					<an:i>-bis</an:i>
					 di questo articolo. Pertanto gli immobili realizzati in virtù delle citate convenzioni sono liberamente commerciabili senza alcuna limitazione di prezzo o altri vincoli soggettivi o oggettivi.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il comma 48 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''48. Il corrispettivo di Trasformazione è determinato sulla base della seguente formula:</an:p>
				

				<an:p>
					<an:img alt="Vol-5-formula.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/01327097/file://senato.intranet/Internet/leg/18/BGT/Testi/EMENDC/01324002/01327097/Vol-5-formula.png"/>
				</an:p>
				

				<an:p>        Dove:</an:p>
				

				<an:p>            - CT = Corrispettivo di ''Trasformazione'' espresso in euro.</an:p>
				

				<an:p>            - OMI = Valore minimo di mercato aggiornato su base semestrale dedotto dalle tabelle 0Mi espresso in euro a metro quadro per un'abitazione di Tipo Economico ubicata nella zona omogena OM1 relativa al piano di zona al quale appartiene l'unità immobiliare oggetto di ''Trasformazione''.</an:p>
				

				<an:p>
					            - ABB = coefficiente di abbattimento pari a 0,48, nel caso di precedente atto di ''Affrancazione'' già stipulato per la stessa abitazione ai sensi dei comma 49
					<an:i>-bis</an:i>
					 del presente articolo, oppure 0,60, negli altri casi.
				</an:p>
				

				<an:p>            - Volume = Volume Virtuale in metri cubi del comparto al quale appartiene l'unità immobiliare oggetto di Trasformazione.</an:p>
				

				<an:p>            - CCS = Corrispettivo della Concessione del Diritto di Superficie indicato nella convenzione di concessione originaria in diritto dI superficie, rivalutato sulla base della variazione, accertata dall'ISTAT, dell'indice dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e impiegati verificatasi tra il mese di stipula della convenzione originaria e quello di stipula della scrittura privata di cui alla lettera (c) del comma 46.</an:p>
				

				<an:p>            - CCU = Corrispettivo per le opere di urbanizzazione, indicato nella convenzione di concessione originaria in diritto di superficie, rivalutato sulla base della variazione, accertata dall'ISTAT, dell'indice dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e impiegati verificatasi tra il mese di stipula della convenzione originaria e quello di stipula della scrittura privata di cui alla lettera (c) del comma 46.</an:p>
				

				<an:p>
					        Comunque, il corrispettivo di Trasformazione così determinato non può essere maggiore del costo di esproprio dell'area stabilito dal Comune per le convenzioni di cessione direttamente in diritto di proprietà, con l'ulteriore limite massimo di euro 5.000 per singola unità abitativa e relative pertinenze avente superficie catastale fino a 125 metri quadrati e di euro 10.000 per singola unità abitativa e relative pertinenze avente superficie catastale maggiore dí 125 metri quadrati, indipendentemente dall'anno di stipulazione della relativa convenzione. Inoltre sia al procedimento di ''Trasformazione'', di cui al comma 45, che a quello di ''Affrancazione'', di cui al successivo comma 49
					<an:i>-bis</an:i>
					, si applica quanto segue:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 in caso di già avvenuto versamento di un conguaglio del corrispettivo di concessione in diritto di superficie da parte di uno qualsiasi dei titolari dell'immobile, ii relativo importo, rivalutato sulla base della variazione, accertata dall'ISTAT, dell'indice dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e impiegati verificatasi tra il mese in cui è stato versato il suddetto conguaglio e quello di stipula della scrittura privata di cui alla lettera (c) del comma 46, viene detratto dal corrispettivo per la singola unità abitativa. In ogni caso, il versamento dell'intero corrispettivo di ''Trasformazione'', come sopra determinato, assorbe, a titolo di saldo, qualsiasi eventuale conguaglio, qualora ancora dovuto e non ancora prescritto, del corrispettivo definitivo di concessione del diritto di superficie eventualmente previsto nella convenzione originaria stipulata a fronte dí un corrispettivo provvisorio;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 su richiesta di parte, il Comune concede una dilazione di pagamento del corrispettivo, maggiorato degli interessi legali, previa presentazione di una garanzia fideiussoria secondo 11 regolamento di cui all'art. 2 del Decreto 28 settembre 2020, n. 151 del Ministero dell'Economia e delle Finanze;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        c) il calcolo del corrispettivo può essere eseguito da un professionista abilitato e designato dal proprietario che ha presentato l'istanza, tramite relazione asseverata ai sensi degli artt. 46 e 47 del D.P.R. 445/2000. In tal caso, il termine di 90 giorni di cui all'ultimo periodo del comma 45 e di cui alla lettera (c) del comma 49
					<an:i>-bis</an:i>
					 si riduce a 30 giorni. Tale calcolo si intende accettato dal Comune, ferma restando la responsabilità per la correttezza del calcolo a carico del professionista abilitato che ha firmato la relazione asseverata. Rimane facoltà del Comune, successivamente alla trascrizione di cui lettera (c) del comma 46 del presente articolo, di effettuare eventuali accertamenti a campione sulla correttezza dei calcoli dei corrispettivi corrisposti e stabilire le eventuali sanzioni a carico del professionista in caso di errori;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 in ragione del maggior valore patrimoniale dell'immobile, conseguente alle procedure di affrancazione e di trasformazione del diritto di superficie in piena proprietà, le relative quote di spesa possono essere finanziate mediante contrazione di mutuo.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il comma 49
					<an:i>-bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''49
					<an:i>-bis</an:i>
					. I vincoli relativi alla determinazione del prezzo massimo di cessione delle singole unità abitative e loro pertinenze, alla determinazione del canone massimo di locazione delle stesse e qualsiasi vincolo di natura soggettiva, contenuti nelle convenzioni di cui all'articolo 35 della legge 22 ottobre 1971, n. 865, e successive modificazioni, per le quali non sia ancora trascorsa la scadenza specificata nelle stesse convenzioni ovvero quella stabilita dalle lettere (a) e (b) del comma 46 di questo articolo, per la cessione del diritto di proprietà o per la cessione del diritto di superficie possono essere rimossi, prima della scadenza della convenzione, dopo che siano trascorsi almeno cinque anni dalla data del primo trasferimento, tramite scrittura privata autenticata, soggetta a trascrizione presso la conservatoria dei registri immobiliari, ovvero di articolato all'interno di un contestuale contratto preliminare o rogito di compravendita dello stesso immobile, a richiesta delle persone fisiche che vi abbiano interesse, anche se non più titolari di diritti reali sul bene immobile, per un corrispettivo determinato ai sensi del regolamento di cui all'art. 1 del Decreto 28 settembre 2020, n. 151 del Ministero dell'Economia e delle Finanze. Il procedimento di ''Affrancazione'' si svolge con i passi di seguito delineati:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i soggetti interessati possono presentare, di propria iniziativa, istanza di affrancazione dei vincoli relativi alla determinazione del prezzo massimo di cessione, nonché del canone massimo di locazione delle singole unità abitative e loro pertinenze;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il corrispettivo di Affrancazione come sopra determinato, o la relativa prima rata in caso di dilazione di cui alla lettera (b) del comma 48, è riscosso dal notaio, al momento della stipula della scrittura privata o atto come sopra indicato, che provvede a versarlo al comune entro 30 giorni dalla registrazione dell'atto;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 nel caso in cui il Comune non provveda alla nomina del suo delegato alla firma della scrittura privata o atto di cui sopra, entro il termine di 90 giorni dalla presentazione dell'istanza di Affrancazione di cui al presente comma, si intenderà perfezionato il silenzio-assenso ai sensi dell'art. 20 della legge n. 241/1990. In tale caso, il richiedente potrà dare esecuzione all'''Affrancazione'' per la rimozione dei vincoli con atto unilaterale senza la necessità di sottoscrizione da parte del delegato comunale della scrittura privata o atto di cui sopra.
				</an:p>
				

				<an:p>        Nessun procedimento di Affrancazione e nessun relativo atto notarile o scrittura privata autenticata sono necessari nel caso sia già trascorsa la scadenza specificata nella convenzione ovvero quella stabilita dalle lettere (a) e (b) del comma 46 di questo articolo. In tal caso tutti vincoli si intendono già cessati e, quindi, gli immobili sono liberamente commerciabili senza alcuna limitazione di prezzo o altri vincoli soggettivi o oggettivi. Le disposizioni del presente comma non si applicano agli immobili in regime di locazione ai sensi degli articoli da 8 a 10 della legge 17 febbraio 1992, n. 179, compresi nei piani di zona convenzionati.''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
