<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.2000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/senatore/0" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.2000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Governo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>L'articolo 2 è sostituito dai seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «Art. 2. - 
					<an:i>(Modifiche al sistema di tassazione delle persone fisiche)</an:i>
					 - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Al testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 11, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''1. L'imposta lorda è determinata applicando al reddito complessivo, al netto degli oneri deducibili indicati nell'articolo 10, le seguenti aliquote per scaglioni di reddito:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 fino a 15.000 euro, 23 per cento;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 oltre 15.000 euro e fino a 28.000 euro, 25 per cento;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 oltre 28.000 euro e fino a 50.000 euro, 35 per cento;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 oltre 50.000 euro, 43 per cento.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 13, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1) al comma 1, le lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 sono sostituite dalle seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            ''
					<an:i>a)</an:i>
					 1.880 euro, se il reddito complessivo non supera 15.000 euro. L'ammontare della detrazione effettivamente spettante non può essere inferiore a 690 euro. Per i rapporti di lavoro a tempo determinato, l'ammontare della detrazione effettivamente spettante non può essere inferiore a 1.380 euro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 1.910 euro, aumentata del prodotto tra 1.190 euro e l'importo corrispondente al rapporto tra 28.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e 13.000 euro, se l'ammontare del reddito complessivo è superiore a 15.000 euro ma non a 28.000 euro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 1.910 euro, se il reddito complessivo è superiore a 28.000 euro ma non a 50.000 euro; la detrazione spetta per la parte corrispondente al rapporto tra l'importo di 50.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e l'importo di 22.000 euro.'';
				</an:p>
				

				<an:p>        2) dopo il comma 1, è inserito il seguente comma:</an:p>
				

				<an:p>        ''2. La detrazione spettante ai sensi del comma 1 è aumentata di un importo pari a 65 euro, se il reddito complessivo è superiore a 25.000 euro ma non a 35.000 euro.'';</an:p>
				

				<an:p>
					        3) al comma 3, le lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 sono sostituite dalle seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            ''
					<an:i>a)</an:i>
					 1.955 euro, se il reddito complessivo non supera 8.500 euro. L'ammontare della detrazione effettivamente spettante non può essere inferiore a 713 euro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 700 euro, aumentata del prodotto fra 1.255 euro e l'importo corrispondente al rapporto fra 28.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e 19.500 euro, se l'ammontare del reddito complessivo è superiore a 8.500 euro ma non a 28.000 euro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 700 euro, se il reddito complessivo è superiore a 28.000 euro ma non a 50.000 euro. La detrazione spetta per la parte corrispondente al rapporto tra l'importo di 50.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e l'importo di 22.000 euro.'';
				</an:p>
				

				<an:p>        4) dopo il comma 3, è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis</an:i>
					. La detrazione spettante ai sensi del comma 3 è aumentata di un importo pari a 50 euro, se il reddito complessivo è superiore a 25.000 euro ma non a 29.000 euro.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5) al comma 5, le lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 sono sostituite dalle seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            ''
					<an:i>a)</an:i>
					 1.265 euro, se il reddito complessivo non supera 5.500 euro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 500 euro, aumentata del prodotto fra 765 euro e l'importo corrispondente al rapporto fra 28.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e 22.500 euro, se l'ammontare del reddito complessivo è superiore a 5.500 euro ma non a 28.000 euro;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 500 euro, se il reddito complessivo è superiore a 28.000 euro ma non a 50.000 euro. La detrazione spetta per la parte corrispondente al rapporto tra l'importo di 50.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e l'importo di 22.000 euro.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        6) dopo il comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''5-
					<an:i>ter</an:i>
					. La detrazione spettante ai sensi del comma 5 è aumentata di un importo pari a 50 euro, se il reddito complessivo è superiore a 11.000 euro ma non a 17.000 euro.''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Al decreto-legge 5 febbraio 2020, n. 3, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 aprile 2020, n. 21, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1) al comma 1, le parole: ''28.000 euro'' sono sostituite dalle seguenti: ''15.000 euro'' e, in fine, è aggiunto il seguente periodo: ''Il trattamento integrativo è riconosciuto anche se il reddito complessivo è superiore a 15.000 euro ma non a 28.000 euro a condizione che la somma delle detrazioni di cui agli articoli 12 e 13, comma 1, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, delle detrazioni di cui all'articolo 15, comma 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, e comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, dello stesso testo unico, limitatamente agli oneri sostenuti in dipendenza di prestiti o mutui contratti fino al 31 dicembre 2021, e delle rate, relative alle detrazioni di cui agli articoli 15, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, e 16-
					<an:i>bis</an:i>
					 del citato testo unico e di quelle relative alle detrazioni previste da altre disposizioni normative, per spese sostenute fino al 31 dicembre 2021, sia di ammontare superiore all'imposta lorda. Nel caso ricorrano le condizioni previste dal secondo periodo, il trattamento integrativo è riconosciuto per un ammontare, comunque non superiore a 1.200 euro, determinato in misura pari alla differenza tra la somma delle detrazioni ivi elencate e l'imposta lorda.'';
				</an:p>
				

				<an:p>        2) al comma 3, secondo periodo, le parole: '', tenendo conto dell'eventuale diritto all'ulteriore detrazione di cui all'articolo 2'' sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 2 è abrogato.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        Art. 2-
					<an:i>bis. - (Differimento di termini in materia di addizionali regionale e comunale all'imposta sul reddito delle persone fisiche)</an:i>
					 - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Al fine di garantire la coerenza della disciplina dell'addizionale regionale all'imposta sul reddito delle persone fisiche con la nuova articolazione degli scaglioni dell'imposta sul reddito delle persone fisiche stabilita dall'articolo 2, il termine di cui all'articolo 50, comma 3, secondo periodo del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, limitatamente alle aliquote applicabili per l'anno di imposta 2022, è differito al 31 marzo 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano entro il 13 maggio 2022 provvedono alla trasmissione dei dati rilevanti per la determinazione dell'addizionale regionale all'imposta sul reddito delle persone fisiche prevista dall'articolo 50, comma 3, terzo periodo del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446 ai fini della pubblicazione sul sito informatico di cui all'articolo 1, comma 3, del decreto legislativo 28 settembre 1998, n. 360.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Entro il 31 marzo 2022, o, in caso di scadenza successiva, entro il temine di approvazione del bilancio di previsione, i comuni per l'anno 2022 modificano gli scaglioni e le aliquote dell'addizionale comunale all'imposta sul reddito delle persone fisiche al fine di conformarsi alla nuova articolazione prevista per l'imposta sul reddito delle persone fisiche.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        Art. 2-
					<an:i>ter. - (Esclusione IRAP per le persone fisiche) - 1.</an:i>
					 A decorrere dal periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge l'imposta regionale sulle attività produttive, di cui al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, non è dovuta dalle persone fisiche esercenti attività commerciali ed esercenti arti e professioni di cui alle lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 1 dell'articolo 3 del medesimo decreto legislativo n. 446 del 1997.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 A decorrere dall'esercizio 2022, nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze è istituito un fondo con una dotazione annua di 192.252.000 di euro finalizzato a compensare le Regioni e le Province autonome della riduzione delle entrate fiscali derivanti da applicazione dell'aliquota base dell'IRAP e non compensate nell'ambito del finanziamento sanitario corrente del Servizio sanitario nazionale a cui concorre lo Stato, ovvero da applicazione di maggiorazioni regionali vigenti derivante dal presente articolo e dall'articolo 2. Gli importi spettanti a ciascuna Regione a valere del fondo sono indicati nella tabella di cui all'Allegato 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 annesso alla presente legge e per gli anni 2025 e successivi possono essere modificati con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, a invarianza del contributo complessivo, sulla base di un accordo da sancire, in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano. Al fine di garantire l'omogeneità dei conti pubblici, le risorse del fondo sono contabilizzate al titolo secondo delle entrate dei bilanci regionali, alla voce del piano dei conti finanziario E.2.01.01.01.001 ''Trasferimenti correnti da Ministeri''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        Art. 2-
					<an:i>quater. - (Modifiche alla disciplina del</an:i>
					 patent box
					<an:i>) - 1.</an:i>
					 All'articolo 6 del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''3. Ai fini delle imposte sui redditi, i costi di ricerca e sviluppo sostenuti dai soggetti indicati al comma 1 in relazione a software protetto da copyright, brevetti industriali, disegni e modelli, che siano dagli stessi soggetti utilizzati direttamente o indirettamente nello svolgimento della propria attività d'impresa, sono maggiorati del 110 per cento. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definite le modalità di esercizio dell'opzione di cui al comma 1'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 8 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''8. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano alle opzioni esercitate con riguardo al periodo di imposta in corso alla data della sua entrata in vigore e ai successivi periodi di imposta'';</an:p>
				

				<an:p>            c) il comma 9 è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il comma 10 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''10. Con riferimento al periodo di imposta in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto e ai successivi periodi d'imposta non sono più esercitabili le opzioni previste dall'articolo 1, commi da 37 a 45, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, e dall'articolo 4 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58. I soggetti di cui al comma 1 che abbiano esercitato o che esercitino opzioni ai sensi dell'articolo 1, commi da 37 a 45, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, afferenti ai periodi d'imposta antecedenti a quello in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto-legge possono scegliere, in alternativa al regime opzionato, di aderire al regime agevolativo di cui al presente articolo, previa comunicazione da inviarsi secondo le modalità che saranno stabilite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate. Sono esclusi dalla previsione del secondo periodo coloro che abbiano presentato istanza di accesso alla procedura di cui all'articolo 31-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, ovvero presentato istanza di rinnovo, e abbiano sottoscritto un accordo preventivo con l'Agenzia delle entrate a conclusione di dette procedure, nonché i soggetti che abbiano aderito al regime di cui all'articolo 4 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58.'';
				</an:p>
				

				<an:p>            e) dopo il comma 10 è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''10-
					<an:i>bis</an:i>
					. Qualora in uno o più periodi di imposta le spese di cui ai commi 3 e 4 siano sostenute in vista della creazione di una o più immobilizzazioni immateriali rientranti tra quelle di cui al comma 3, il contribuente può usufruire della maggiorazione del 110% di dette spese a decorrere dal periodo di imposta in cui l'immobilizzazione immateriale ottiene un titolo di privativa industriale. La maggiorazione del 110% non può essere applicata alle spese sostenute prima dell'ottavo periodo di imposta antecedente a quello nel quale l'immobilizzazione immateriale ottiene un titolo di privativa industriale''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le disposizioni del presente articolo entrano in vigore a decorrere dalla data di pubblicazione in 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della presente legge».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 13</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 13-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Misure a favore dei soggetti colpiti dagli incendi verificatisi nelle regioni Calabria, Molise, Sardegna e Sicilia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di fare fronte ai danni subiti dal patrimonio pubblico e privato e dalle attività economiche e produttive a seguito dei gravi incendi boschivi, di interfaccia e urbani verificatisi nei territori di cui alla Delibera del Consiglio dei Ministri del 26 agosto 2021, è istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze un fondo da trasferire al bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri, con una dotazione di 40 milioni di euro per l'anno 2022, per concedere per l'anno 2022, contributi in favore dei soggetti pubblici e privati e delle attività economiche e produttive danneggiati nel limite di spesa massima di cui al presente comma.</an:p>
				

				<an:p>        2. Con decreto del Ministero dello sviluppo economico da adottarsi di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sentiti i presidenti delle regioni interessate, sono stabilite le modalità di attuazione del presente articolo anche ai fini del rispetto del limite di spesa di cui al comma 1.».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 17</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 17-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Per il completamento delle attività del Fondo indennizzo risparmiatori di cui alla legge 30 dicembre 2018, n. 145, la Commissione tecnica nominata con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 4 luglio 2019, resta in carica sino al 31 luglio 2022. A tal fine è autorizzata la spesa di 350.000 euro per l'anno 2022».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>all'</an:i>
					<an:strong>articolo 30</an:strong>
					<an:i>, alla fine, aggiungere il seguente comma:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. In via eccezionale, per i periodi di paga dal 1º gennaio 2022 al 31 dicembre 2022 per i rapporti di lavoro dipendente, con esclusione dei rapporti di lavoro domestico, è riconosciuto un esonero sulla quota dei contributi previdenziali per l'invalidità la vecchiaia e i superstiti a carico del lavoratore di 0,8 punti percentuali a condizione che la retribuzione imponibile, parametrata su base mensile per tredici mensilità, non ecceda l'importo di 2.692 euro mensile, maggiorato, per la competenza del mese di dicembre, del rateo di tredicesima. Tenuto conto dell'eccezionalità della misura di cui al primo periodo del presente comma, resta ferma l'aliquota di computo delle prestazioni pensionistiche».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 89</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 89-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Risorse per il Commissario straordinario per l'attuazione e il coordinamento delle misure di contenimento e contrasto dell'emergenza epidemiologica COVID-19)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Per l'anno 2022, è autorizzata la spesa di 50 milioni di euro per gli interventi di competenza del Commissario straordinario di cui all'articolo 122, del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, da trasferire sull'apposita contabilità speciale ad esso intestata.».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        all'
					<an:strong>articolo 90</an:strong>
					 
					<an:i>il comma 1 è abrogato.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>all'</an:i>
					<an:strong>articolo 107</an:strong>
					<an:i>, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a) 
					<an:i>Al primo periodo, sostituire le parole</an:i>
					: «lettera a» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>Al secondo periodo, sostituire le parole</an:i>
					: «265 del 16 agosto» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: « 274 del 2 settembre» 
					<an:i>e le parole</an:i>
					: «300 milioni» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «400 milioni».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        all'
					<an:strong>articolo 108</an:strong>
					<an:i>, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a) 
					<an:i>al comma 1, sopprimere la lettera</an:i>
					 a);
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>, sostituire le parole</an:i>
					: «240 milioni di euro» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «300 milioni di euro»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) 
					<an:i>sopprimere il comma 2</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 108</an:strong>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 108-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Contributo a favore delle scuole dell'infanzia paritarie)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Per l'anno 2022 è assegnato alle scuole dell'infanzia paritarie un contributo aggiuntivo di 20 milioni di euro. Il contributo è ripartito secondo modalità e criteri definiti con decreto del Ministro dell'istruzione, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>all'</an:i>
					<an:strong>articolo 127</an:strong>
					<an:i>, il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        «1. Per la concessione da parte dello Stato italiano di un contributo annuale da destinare al Conto speciale del Consiglio d'Europa è istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, per il successivo trasferimento al bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei Ministri, un Fondo con una dotazione di euro 300.000 annui a decorrere dall'anno 2022.».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente modificare la rubrica dell'</an:i>
					<an:strong>articolo 127</an:strong>
					 
					<an:i>come segue</an:i>
					: «Partecipazione dell'Italia al Conto speciale del Consiglio d'Europa e ai programmi del Fondo monetario internazionale.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente</an:i>
					,
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>l'</an:i>
					<an:strong>articolo 145</an:strong>
					 
					<an:i>è sostituito dal seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «Art. 145. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 In relazione alle celebrazioni del Giubileo della Chiesa Cattolica per il 2025, per la pianificazione e la realizzazione delle opere e degli interventi funzionali all'evento è istituito nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze un apposito capitolo con una dotazione di 285 milioni di euro per l'anno 2022, 290 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, di 330 milioni di euro per l'anno 2025, e di 140 milioni di euro per l'anno 2026. Nel predetto stato di previsione è altresì istituito, per le medesime celebrazioni, un apposito capitolo per assicurare il coordinamento operativo e le spese relativi a servizi da rendere ai partecipanti all'evento con una dotazione di 10 milioni di euro per ciascuno degli anni 2022, 2023 e 2024, di 70 milioni di euro per l'anno 2025, e di 10 milioni di euro per l'anno 2026.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Al fine di assicurare gli interventi funzionali alle celebrazioni del Giubileo della Chiesa Cattolica per il 2025 a Roma, è nominato, con decreto del Presidente della Repubblica, ai sensi dell'articolo 11 della legge 23 agosto 1988, n. 400, un Commissario straordinario del Governo. Il Commissario resta in carica fino al 31 dicembre 2026. Il Presidente del Consiglio, d'intesa con il Commissario può nominare uno o più subcommissari. Per gli oneri correlati alla gestione commissariale è autorizzata la spesa di 500.000 euro per ciascuno degli anni dal 2022 al 2026.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Il Commissario straordinario di cui al comma 2 predispone, sulla base degli indirizzi e del piano di cui all'articolo 1, comma 645, della legge 30 dicembre 2020, n. 178 e nei limiti delle risorse disponibili a legislazione vigente a tale scopo destinate, la proposta di programma dettagliato degli interventi connessi alle celebrazioni del Giubileo della Chiesa Cattolica per il 2025, da approvare con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Il programma dettagliato ripartisce i finanziamenti tra gli interventi che sono identificati con il codice unico di progetto. Per ogni intervento il programma individua, il cronoprogramma procedurale. Il Piano deve altresì individuare per ciascun intervento il costo complessivo a carico delle risorse di cui al comma 1 o delle eventuali risorse già disponibili a legislazione vigente, ivi comprese le risorse del PNRR e del Piano complementare. Il decreto di cui al comma 3 individua inoltre le modalità di revoca in caso di mancata alimentazione dei sistemi di monitoraggio o di mancato rispetto del cronoprogramma procedurale.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Gli interventi del Piano aventi natura di investimento sono monitorati a cura del soggetto titolare del CUP, sui sistemi informativi del Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato. Per tali investimenti le informazioni relative al comma 4 sono desunte da detti sistemi.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Ai fini dell'esercizio dei compiti di cui al comma 2, il Commissario straordinario, limitatamente agli interventi urgenti di particolare criticità, può operare a mezzo di ordinanza, in deroga a ogni disposizione di legge diversa da quella penale, fatto salvo il rispetto delle disposizioni del codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, di cui al decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, delle disposizioni del Codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, nonché dei vincoli inderogabili derivanti dall'appartenenza all'Unione europea. Le ordinanze adottate dal Commissario straordinario sono immediatamente efficaci e devono essere pubblicate nella 
					<an:i>Gazzetta ufficiale</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Il Commissario straordinario coordina la realizzazione di interventi ricompresi nel programma dettagliato di cui al comma 3, nonché di quelli funzionali all'accoglienza e alle celebrazioni del giubileo della Chiesa cattolica per il 2025 avvalendosi della società di cui al comma 8.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 Al fine di assicurare la realizzazione dei lavori e delle opere indicati nel programma dettagliato degli interventi, nonché la realizzazione degli interventi funzionali all'accoglienza e alle celebrazioni del Giubileo della Chiesa Cattolica per il 2025, è costituita una società interamente controllata dal Ministero dell'economia e delle finanze denominata ''Giubileo 2025'', che agisce anche in qualità di soggetto attuatore e di stazione appaltante per la realizzazione degli interventi e l'approvvigionamento dei beni e dei servizi utili ad assicurare l'accoglienza e la funzionalità del Giubileo 2025. Alla società ''Giubileo 2025'' non si applicano le disposizioni previste dal decreto legislativo 19 agosto 2016, n.175, e dall'articolo 23-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito in legge con modificazioni dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214. Le società direttamente o indirettamente partecipate dal Ministero dell'economia e delle finanze possono acquisire partecipazioni nella società ''Giubileo 2025'', anche mediante aumenti di capitale, ai sensi della normativa vigente.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>9.</an:i>
					 Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, sono definiti l'atto costitutivo e lo statuto sociale, sono nominati gli organi sociali per il primo periodo di durata in carica, è indicato il contributo annuale per il servizio svolto e sono stabilite le remunerazioni degli stessi organi ai sensi dell'articolo 2389, primo comma, del codice civile e sono definiti i criteri, in riferimento al mercato, per la remunerazione degli amministratori investiti di particolari cariche da parte del consiglio di amministrazione ai sensi dell'articolo 2389, terzo comma, del codice civile.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>10.</an:i>
					 La società ''Giubileo 2025'' cura le attività di progettazione, affidamento nonché la realizzazione degli interventi, delle forniture e dei servizi. A tale scopo, la società può avvalersi previa stipula di apposite convenzioni, delle strutture e degli uffici tecnici e amministrativi della Regione Lazio, del Comune di Roma Capitale, dell'Agenzia del Demanio, dei Provveditorati interregionali delle opere pubbliche, nonché dei concessionari di servizi pubblici. La predetta società può, altresì, nei limiti delle risorse disponibili, stipulare, anche in deroga alla disciplina del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, a eccezione delle norme che costituiscono attuazione delle disposizioni delle direttive 2014/24/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 febbraio 2014, e 2014/25/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 febbraio 2014, apposite convenzioni, anche a titolo oneroso, con società direttamente o indirettamente partecipate dallo Stato, da Roma Capitale o dalla Regione Lazio ai fini dell'assistenza tecnica, operativa e gestionale.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>11</an:i>
					. La società di cui al comma 8 può affidare incarichi di progettazione, servizi di architettura e ingegneria ed altri servizi tecnici finalizzati alla realizzazione degli interventi di cui al programma dettagliato, applicando le procedure di cui all'articolo 1 del decreto-legge 16 luglio 2020, n. 76, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 settembre 2020, n. 120. Per le eventuali attività di rielaborazione e approvazione di progetti non ancora aggiudicati si applicano le procedure acceleratorie previste dall'articolo 4, comma 2, del decreto-legge 18 aprile 2019, n. 32, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 giugno 2019, n. 55.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>12.</an:i>
					 Il Ministero dell'economia e delle finanze è autorizzato a partecipare al capitale sociale della società ''Giubileo 2025'' per un importo di 5 milioni di euro per l'anno 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>13.</an:i>
					 Per l'attuazione dei commi 8, 9, 10 e 11 è autorizzata la spesa di 1 milione di euro per ciascuno degli anni dal 2022 al 2026.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>14.</an:i>
					 Per l'esercizio di poteri di indirizzo e impulso in relazione alle attività e agli interventi connessi alle celebrazioni del Giubileo della Chiesa Cattolica 2025 è istituita la Cabina di coordinamento.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>15.</an:i>
					 La Cabina di coordinamento è un organo collegiale, presieduto dal Presidente del Consiglio dei ministri o da un Ministro o da un Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei Ministri all'uopo delegato ed è composto dal Commissario straordinario, dal Sindaco del Comune di Roma capitale, dal Presidente della Regione Lazio, da uno dei soggetti di vertice della Società di cui al comma 8, dal Prefetto di Roma, dal capo del Dipartimento della protezione civile, dal Presidente del Consiglio dei lavori pubblici, da un rappresentante della Santa Sede.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>16.</an:i>
					 Per le attività di natura istruttoria, alle riunioni della Cabina di coordinamento possono essere invitati, in dipendenza della tematica affrontata, soggetti pubblici ed esperti, anche provenienti dal settore privato, con comprovata esperienza e competenze nello specifico settore di riferimento, nonché rappresentanti dei soggetti attuatori. Ai predetti soggetti ed esperti non sono corrisposti compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati per la partecipazione alle riunioni della Cabina di coordinamento.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>17.</an:i>
					 La Cabina di coordinamento, sulla base del monitoraggio svolto ai sensi del comma 5, verifica il grado di attuazione degli interventi, anche al fine di informare il Tavolo di cui all'articolo 1, comma 645, della legge n. 178 del 2020.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>18.</an:i>
					 In caso di mancata adozione di atti e provvedimenti necessari all'avvio degli interventi, ovvero nel ritardo, inerzia o difformità nell'esecuzione dei progetti del programma dettagliato di cui al comma 3, nonché qualora sia messo a rischio, anche in via prospettica, il rispetto del cronoprogramma, il Commissario straordinario, informata la Cabina di coordinamento, assegna al soggetto responsabile del mancato rispetto dei termini, un termine per provvedere non superiore a trenta giorni. In caso di perdurante inerzia, il Commissario straordinario, sentita la Cabina di coordinamento, individua l'amministrazione, l'ente, l'organo o l'ufficio, ovvero in alternativa nomina uno o più commissari ad acta, ai quali attribuisce, in via sostitutiva, il potere di adottare gli atti o provvedimenti necessari, ovvero di provvedere all'esecuzione dei progetti e degli interventi, anche avvalendosi delle società di cui all'articolo 2 del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 175, o di altre amministrazioni pubbliche.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>19.</an:i>
					 Qualora il mancato rispetto degli impegni di cui al comma 18 sia ascrivibile alle Regioni o agli Enti locali interessati, il Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Commissario assegna al soggetto attuatore interessato un termine per provvedere non superiore a trenta giorni.
				</an:p>
				

				<an:p>        In caso di perdurante inerzia, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, sentita la Cabina di coordinamento, il Consiglio dei ministri individua l'amministrazione, l'ente, l'organo o l'ufficio, ovvero in alternativa nomina uno o più commissari ad acta, ai quali attribuisce, in via sostitutiva, il potere di adottare gli atti o provvedimenti necessari ovvero di provvedere all'esecuzione dei progetti, anche avvalendosi di società di cui all'articolo 2 del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 175 o di altre amministrazioni specificatamente indicate.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>20.</an:i>
					 In caso di dissenso, diniego, opposizione o altro atto equivalente proveniente da un organo di un ente territoriale interessato che, secondo la legislazione vigente, sia idoneo a precludere, in tutto o in parte, la realizzazione di un intervento rientrante nel programma dettagliato e qualora un meccanismo di superamento del dissenso non sia già previsto dalle vigenti disposizioni, il Commissario straordinario, propone al Presidente del Consiglio le opportune iniziative ai fini dell'esercizio dei poteri sostitutivi di cui agli articoli 117, quinto comma, e 120, secondo comma, della Costituzione, ai sensi delle disposizioni vigenti in materia.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>21.</an:i>
					 Per la nomina dei Commissari ad acta di cui ai commi 19 e 20 nonché per la definizione dei relativi compensi, si applicano le procedure e le modalità applicative previste dall'articolo 15, commi da 1 a 3, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111. Gli eventuali oneri derivanti dalla nomina di Commissari sono a carico dei soggetti inadempienti sostituiti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>22.</an:i>
					 Fermo quanto previsto dalle convenzioni di cui al comma 10, le funzioni di rendicontazione degli interventi previsti dal programma dettagliato sono di competenza della Società di cui al comma 8 che riferisce semestralmente alla Cabina di coordinamento sulla propria attività e segnala eventuali anomalie e scostamenti rispetto ai termini fissati nel cronoprogramma di realizzazione degli interventi di cui al comma 4 anche ai fini dell'aggiornamento del piano previsto dall'articolo 1, comma 645, della legge n. 178 del 2020.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>23.</an:i>
					 Per gli interventi previsti dal piano particolareggiato di cui al comma 3, le risorse di cui al comma 1, ferme restando le finalità ivi previste, sono trasferite su apposito conto di Tesoreria intestato alla Società di cui al comma 8, che provvederà all'eventuale successivo trasferimento ai soggetti attuatori diversi dalla medesima Società. A tal fine, le predette somme, possono essere eventualmente versate all'entrata del bilancio dello Stato per la successiva riassegnazione ai pertinenti stati di previsione della spesa. Le risorse relative agli interventi finanziati a carico del PNRR e del Piano complementare possono essere trasferite sul conto di tesoreria di cui al presente comma, previa convenzione tra la Società di cui al comma 8 e l'Amministrazione titolare dell'intervento.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>24.</an:i>
					 La società di cui al comma 8 predispone e aggiorna, mediante le informazioni desunte dai sistemi informativi del Dipartimento della Ragioneria Generale dello Stato, il cronoprogramma dei pagamenti degli interventi in base al quale i soggetti attuatori, ciascuno per la parte di propria competenza, assumono gli impegni pluriennali di spesa. Conseguentemente, nei limiti delle risorse impegnate in bilancio, può avviare le procedure di affidamento dei contratti anche nelle more del trasferimento delle risorse. I provvedimenti di natura regolatoria, ad esclusione di quelli di natura gestionale, adottati dal Commissario sono sottoposti al controllo preventivo della Corte dei conti e pubblicati nella 
					<an:i>Gazzetta ufficiale</an:i>
					 della Repubblica italiana. Si applica l'articolo 3, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 14 gennaio 1994, n. 20. I termini di cui all'articolo 27, comma 1, della legge 24 novembre 2000, n. 340, sono dimezzati. In ogni caso, durante lo svolgimento della fase del controllo, l'organo emanante può, con motivazione espressa, dichiarare i predetti provvedimenti provvisoriamente efficaci, esecutori ed esecutivi, a norma degli articoli 21-
					<an:i>bis</an:i>
					, 21-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 21-
					<an:i>quater</an:i>
					, della legge 7 agosto 1990, n. 241».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 153</an:strong>
					<an:i>, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 153-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Misura di Rifinanziamento bonus tv e decoder)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Al fine di dare continuità e potenziare gli interventi attuati con le risorse di cui all'articolo 1, comma 1039, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, è autorizzata l'ulteriore spesa di 68 milioni di euro per l'anno 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Per i contributi erogati con le risorse di cui al comma 1, continuano ad applicarsi, ove compatibili, le disposizioni di cui al decreto interministeriale 5 luglio 2021 pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 188 del 7 agosto 2021 e successive modificazioni e integrazioni per quanto concerne i contributi per l'acquisto di apparecchi televisivi previa rottamazione di un apparecchio non conforme al nuovo standard DVBT-2 e quelle di cui al decreto del Ministero dello sviluppo economico 18 ottobre 2019 pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 270 del 18 novembre 2019 e successive modificazioni e integrazioni, per quanto concerne i contributi relativi all'acquisto di decoder e di apparecchi televisivi in assenza di rottamazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Il fornitore del servizio universale di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 22 luglio 1999, n. 261, nel proseguo fornitore, può procedere, su richiesta dei soggetti aventi titolo ai benefici di cui all'articolo 1, comma 1039, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, come integrato dall'articolo 1, comma 614, della legge 30 dicembre 2020, n. 178 che vantino un'età anagrafica, alla data di entrata in vigore della presente disposizione, pari o superiore a 70 anni e che godano di un trattamento pensionistico non superiore a euro 20.000 annui, alla presa in carico dai produttori di cui al comma 5 e alla consegna, presso il domicilio dell'interessato, di decoder idonei alla ricezione di programmi televisivi con standard trasmissivi (DVBT-2/HEVC) di prezzo non superiore ad euro 30.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. Il fornitore, in caso di accesso alla misura, assicura agli aventi diritto anche l'opportuna assistenza telefonica per l'istallazione e sintonizzazione delle apparecchiature. Mediante apposita convenzione tra il Ministero dello sviluppo economico ed il fornitore sono definiti i rapporti reciproci, anche con riferimento alle procedure, alle comunicazioni necessarie ed alle modalità di rendicontazione e rimborso degli oneri sostenuti dal fornitore per le attività svolte, nonché al rispetto del limite massimo di spesa. Per gli oneri sostenuti dal fornitore, e dettagliati nell'ambito della convenzione di cui al presente comma, è autorizzata la spesa 5 milioni di euro per l'anno 2022.</an:p>
				

				<an:p>        5. L'INPS, gli altri Istituti previdenziali e l'Agenzia delle entrate forniscono i dati degli aventi diritto ai sensi della presente disposizione. Il fornitore procede alla comunicazione agli aventi diritto, mediante comunicazione individuale, di idonea informativa sulle modalità di richiesta e gestione della misura sulla base di quanto definito nella sopracitata convenzione.</an:p>
				

				<an:p>        6. Con decreto direttoriale del Ministero dello sviluppo economico possono essere adottate indicazioni operative per l'applicazione della presente disposizione.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 153-
					<an:strong>
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Fondo per il sostegno alle attività economiche del turismo, dello spettacolo e del settore dell'automobile)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Nello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico è istituito un fondo, con una dotazione di 150 milioni di euro per l'anno 2022, da destinare al sostegno degli operatori economici del settore del turismo, dello spettacolo e dell'automobile, gravemente colpiti dall'emergenza epidemiologica Covid-19.</an:p>
				

				<an:p>        2. Con decreto del Ministro per lo sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, del Ministro del turismo e del Ministro della cultura, da adottare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definiti i criteri di determinazione, le modalità di assegnazione e le procedure di erogazione delle risorse di cui al comma 1, nel rispetto della normativa europea sulle misure di aiuti di Stato a sostegno dell'economia per l'attuale emergenza Covid-19».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        l'
					<an:strong>articolo 158</an:strong>
					 
					<an:i>è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «Art. 158. - 
					<an:i>(Misure per il contenimento degli effetti degli aumenti dei prezzi nei settori elettrico e del gas naturale e rafforzamento del bonus sociale elettrico e del gas) - 1.</an:i>
					 Al fine di contenere gli effetti degli aumenti dei prezzi nel settore elettrico per il primo trimestre 2022 in coerenza con quanto disposto per il terzo trimestre dell'anno 2021 dall'articolo 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 25 maggio 2021, n.73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, nonché quanto disposto per il quarto trimestre dell'anno 2021 dall'articolo 1 del decreto-legge 27 settembre 2021, n. 130, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 novembre 2021, n. 171, gli oneri generali di sistema per le utenze elettriche sono parzialmente compensati con le risorse di cui al comma 3.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Per ridurre gli effetti degli aumenti dei prezzi nel settore elettrico, ulteriormente rispetto a quanto disposto dal comma 1, l'Autorità di regolazione per energia, reti a ambiente provvede ad annullare, per il primo trimestre 2022, le aliquote relative agli oneri generali di sistema applicate alle utenze domestiche e alle utenze non domestiche in bassa tensione, per altri usi, con potenza disponibile fino a 16,5 kW.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Per le finalità di cui ai commi 1 e 2 si provvede al trasferimento alla Cassa per i servizi energetici e ambientali, entro il 28 febbraio 2022, della somma pari a 1.800 milioni di euro.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 In deroga a quanto previsto dal decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n.633, le somministrazioni di gas metano usato per combustione per gli usi civili e industriali di cui all'articolo 26, comma 1, del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, contabilizzate nelle fatture emesse per i consumi stimati o effettivi dei mesi di gennaio, febbraio e marzo 2022, sono assoggettate all'aliquota IVA del 5 per cento. Qualora le somministrazioni di cui al primo periodo siano contabilizzate sulla base di consumi stimati, l'aliquota IVA del 5 per cento si applica anche alla differenza derivante dagli importi ricalcolati sulla base dei consumi effettivi riferibili, anche percentualmente, ai mesi di gennaio, febbraio e marzo 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Al fine di contenere per il primo trimestre 2022 gli effetti degli aumenti dei prezzi nel settore del gas naturale, l'Autorità di regolazione per energia, reti e ambiente provvede a ridurre, per il medesimo trimestre, le aliquote relative agli oneri generali di sistema per il settore del gas fino a concorrenza dell'importo di 480 milioni di euro. Tale importo è trasferito alla Cassa per i servizi energetici e ambientali entro il 28 febbraio 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Per il primo trimestre 2022 le agevolazioni relative alle tariffe per la fornitura di energia elettrica riconosciute ai clienti domestici economicamente svantaggiati ed ai clienti domestici in gravi condizioni di salute di cui al decreto del Ministro dello sviluppo economico 28 dicembre 2007, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 41 del 18 febbraio 2008, e la compensazione per la fornitura di gas naturale di cui all'articolo 3, comma 9 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2 sono rideterminate dall'Autorità di regolazione per energia, reti e ambiente, al fine di minimizzare gli incrementi della spesa per la fornitura, previsti per il primo trimestre 2022, fino a concorrenza dell'importo di 912 milioni di euro. Tale importo è trasferito alla Cassa per i servizi energetici e ambientali entro il 31 marzo 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 In caso di inadempimento al pagamento delle fatture emesse nel periodo compreso tra il 1º gennaio 2022 e il 30 aprile 2022 nei confronti dei clienti finali domestici di energia elettrica e di gas naturale, gli esercenti la vendita sono tenuti a offrire al cliente finale un piano di rateizzazione di durata non superiore a 10 mesi, che preveda il pagamento delle singole rate con una periodicità e senza applicazione di interessi a suo carico, secondo le modalità definite da ARERA.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 ARERA definisce altresì, nel limite di 1 miliardo di euro, un meccanismo di anticipo degli importi rateizzati a favore degli esercenti la vendita, nel caso in cui l'importo delle fatture oggetto di rateizzazione rappresenti oltre il 3% dell'importo delle fatture emesse nei confronti della totalità dei clienti finali aventi diritto alla rateizzazione, nonché le modalità di conguaglio o di restituzione, da parte degli esercenti la vendita, dell'anticipazione ricevuta, in modo da consentire il recupero da parte della Cassa per i servizi energetici e ambientali del 70% dell'anticipazione entro il mese di dicembre 2022 e la restante quota entro l'anno 2023.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>9.</an:i>
					 All'erogazione dell'anticipo di cui al comma 2 provvede la Cassa per i servizi energetici e ambientali. Qualora la somma richiesta dagli esercenti la vendita raggiunga l'importo di cui al comma 2, ARERA può ridurre il periodo temporale di cui al comma 1, ferma restando l'applicazione del meccanismo di anticipazione per i soli importi già oggetto di rateizzazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>10.</an:i>
					 Al comma 2 dell'articolo 50 comma 2 lettera 
					<an:i>q)</an:i>
					 del decreto-legge 30 aprile 2019, n.34 convertito con modificazioni dalla legge 28 giugno 2019, n.58, secondo periodo, dopo le parole: ''a decorrere dal 2019'' aggiungere le seguenti: ''e fino al 31 dicembre 2021''».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, l'</an:i>
					<an:strong>articolo 170</an:strong>
					 
					<an:i>è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «Art. 170. - 
					<an:i>(Fondi perequativi, finanziamento e sviluppo delle funzioni fondamentali delle province e delle città metropolitane) - 1.</an:i>
					 All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2020 n. 178 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 783 le parole: '', sulla base dell'istruttoria condotta dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208,'' e l'ultimo periodo sono soppressi. Dopo le parole: ''fabbisogni standard e le capacità fiscali'' sono inserite le seguenti: ''approvati dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i commi 784 e 785 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''784. Per il finanziamento e lo sviluppo delle funzioni fondamentali delle province e delle città metropolitane, sulla base dei fabbisogni standard e delle capacità fiscali approvati dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard, è attribuito un contributo di 80 milioni di euro per l'anno 2022, di 100 milioni di euro per l'anno 2023, di 130 milioni di euro per l'anno 2024, di 150 milioni di euro per l'anno 2025, di 200 milioni di euro per l'anno 2026, di 250 milioni di euro per l'anno 2027, di 300 milioni di euro per l'anno 2028, di 400 milioni di euro per l'anno 2029, di 500 milioni di euro per l'anno 2030 e di 600 milioni di euro a decorrere dall'anno 2031.</an:p>
				

				<an:p>
					        785. I fondi di cui al comma 783, unitamente al concorso alla finanza pubblica da parte delle province e delle città metropolitane delle regioni a statuto ordinario, di cui all'articolo 1, comma 418, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 e all'articolo 1, comma 150-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 7 aprile 2014, n. 56, sono ripartiti, su proposta della Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, con decreto del Ministero dell'interno di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, previa intesa in Conferenza Stato-città ed autonomie locali, da adottare entro il 28 febbraio 2022 con riferimento al triennio 2022-2024 ed entro il 31 ottobre di ciascun anno precedente al triennio di riferimento per gli anni successivi, tenendo altresì conto di quanto disposto dal comma 784. Resta ferma la necessità di conferma o modifica del riparto stesso, con medesima procedura, a seguito dell'eventuale aggiornamento dei fabbisogni standard e/o delle capacità fiscali.''».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'</an:i>
					<an:strong>articolo 173</an:strong>
					<an:i>, comma 1, lettera</an:i>
					 c)
					<an:i>, le parole:</an:i>
					 «a 495 euro» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «a 510 euro».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 173</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 173-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Ripiano disavanzo comuni sede di capoluogo di città metropolitana)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Ai comuni sede di capoluogo di città metropolitana con disavanzo 
					<an:i>pro-capite</an:i>
					 superiore a euro 700 è riconosciuto per gli anni 2022-2042 un contributo complessivo di euro 2.670 milioni, per 150 milioni di euro nel 2022, per 290 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, per 240 milioni di euro nel 2025, per 100 milioni di euro annui per ciascuno degli anni 2026-2042, da ripartire, in proporzione all'onere connesso al ripiano annuale del disavanzo e alle quote di ammortamento dei debiti finanziari al 31 dicembre 2021, al netto della quota capitale delle anticipazioni di liquidità e di cassa, sulla base di specifica attestazione da parte di ciascun ente beneficiario, a firma del legale rappresentante dell'ente.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Ai fini del riparto del contributo di cui al comma 1, l'onere connesso alle quote annuali di ripiano del disavanzo e alle rate annuali di ammortamento dei debiti finanziari di cui al comma 1 è ridotto, in relazione agli effetti sul ripiano annuale del disavanzo, dei contributi assegnati per le annualità 2021-2023, ai sensi dell'articolo 53 del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 ottobre 2020, n. 126, del comma 775 dell'articolo i della legge 30 dicembre 2020, n. 178, dell'articolo 52 del decreto-legge 5 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, dell'articolo 38, comma 1-
					<an:i>septies</an:i>
					, del decreto-legge n. 34 del 30 aprile 2019, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58, dei commi 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 8-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 dell'articolo 16, del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146 e dell'articolo 173 della presente legge.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. Ai fini del calcolo del disavanzo pro-capite, si fa riferimento al disavanzo di amministrazione risultante dai rendiconti 2020, inviati alla banca dati delle amministrazioni pubbliche (BDAP) entro il 30 novembre 2021, anche su dati di pre-consuntivo, ridotto dei contributi assegnati per l'annualità 2021, di cui al comma precedente.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il contributo di cui al comma 1 è ripartito, con decreto del Ministero dell'interno, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, previa intesa in Conferenza Stato-città ed autonomie locali, da adottare entro il 31 marzo 2022.</an:p>
				

				<an:p>        5. I contributi annuali di cui al comma 1 sono prioritariamente vincolati al ripiano della quota annuale del disavanzo, al finanziamento delle spese di personale di cui al comma 14 e, per la quota residuale, alle spese riguardanti le rate annuali di ammortamento dei debiti finanziari. La liquidità relativa alla quota di contributo destinata al ripiano del disavanzo è vincolata prioritariamente al pagamento dei debiti commerciali definiti con la transazione di cui al comma 9.</an:p>
				

				<an:p>        6. L'erogazione del contributo è subordinata alla sottoscrizione, entro il 15 febbraio 2022, di un Accordo per il ripiano del disavanzo e per il rilancio degli investimenti, tra il Presidente del Consiglio dei Ministri o un suo delegato e il Sindaco, in cui il Comune si impegna per tutto il periodo in cui risulta beneficiario del contributo di cui al comma 1 ad assicurare, per ciascun anno o altra cadenza da individuare nel predetto accordo, risorse proprie pari ad un quarto del contributo annuo, da destinare al ripiano del disavanzo e al rimborso dei debiti finanziari, attraverso parte o tutte le seguenti misure, da individuare per ciascun comune nell'ambito del predetto Accordo:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 istituzione, con apposite delibere di Consiglio comunale, di un incremento dell'addizionale comunale all'IRPEF, in deroga al limite previsto dall'articolo 1, comma 3, del decreto legislativo 28 settembre 1998, n. 360, e di un'addizionale comunale sui diritti di imbarco portuale e aereoportuale per passeggero;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 valorizzazione delle entrate, attraverso la ricognizione del patrimonio, l'incremento dei canoni di concessione e di locazioni e ulteriori utilizzi produttivi da realizzarsi attraverso appositi piani di valorizzazione e alienazione, anche avvalendosi del contributo di Enti ed Istituti pubblici e privati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 incremento della riscossione delle proprie entrate, prevedendo, fermo quando disposto dall'articolo 1, commi da 784 e seguenti, della legge 27 dicembre 2019, n. 160:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) in presenza di delibera che attribuisce l'attività di recupero coattivo delle predette entrate a soggetti terzi, ivi compresa Agenzia delle entrate-Riscossione, l'affidamento a questi ultimi, almeno trenta mesi prima del decorso del termine di prescrizione del relativo diritto, dei carichi relativi ai crediti maturati e esigibili a decorrere dalla data di sottoscrizione dell'Accordo previsto dal presente comma. Nei primi due anni di attuazione dell'Accordo l'affidamento dei predetti crediti deve essere effettuata almeno 20 mesi prima.</an:p>
				

				<an:p>                2) con deliberazione adottata a norma dell'articolo 52 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, condizioni e modalità di rateizzazione delle somme dovute, fissandone la durata massima in 24 rate mensili, anche in deroga all'articolo 1, commi 796 e 797, della legge n. 160 del 2019 e all'articolo 19 del decreto del Presidente dalla Repubblica 29 settembre 1973, n. 602. Nei primi due anni di attuazione dell'Accordo la durata massima della rateizzazione può essere fissata in 36 rate mensili;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 riduzioni strutturali del 2 per cento annui degli impegni di spesa di parte corrente della missione 1 ''Servizi istituzionali, generali e di gestione'', ad esclusione dei programmi 04, 05 e 06, rispetto a quelli risultanti dal consuntivo 2019;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 completa attuazione delle misure di razionalizzazione previste nel piano delle partecipazioni societarie adottato ai sensi dell'articolo 24 del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 175, recante Testo unico in materia di società a partecipazione pubblica e all'integrale attuazione delle prescrizioni in materia di gestione del personale di cui all'articolo 19 del decreto legislativo n. 175 del 2016;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 misure volte:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) alla riorganizzazione e allo snellimento della struttura amministrativa, ai fini prioritari di ottenere una riduzione significativa degli uffici di livello dirigenziale e delle dotazioni organiche, nonché dei contingenti di personale assegnati ad attività strumentali e di potenziare gli uffici coinvolti nell'utilizzo dei fondi del PNRR e del fondo complementare e nell'attività di accertamento e riscossione delle entrate;</an:p>
				

				<an:p>                2) al conseguente riordino degli uffici e organismi, al fine di eliminare duplicazioni o sovrapposizioni di strutture o funzioni;</an:p>
				

				<an:p>                3) al rafforzamento della gestione unitaria dei servizi strumentali attraverso la costituzione di uffici comuni;</an:p>
				

				<an:p>                4) al contenimento della spesa del personale in servizio, ivi incluse le risorse destinate annualmente al trattamento accessorio del personale, anche di livello dirigenziale, in misura proporzionale alla effettiva riduzione delle dotazioni organiche, al netto delle spese per i rinnovi contrattuali;</an:p>
				

				<an:p>                5) all'incremento della qualità, della quantità e della diffusione su tutto il territorio comunale dei servizi erogati alla cittadinanza; a tal fine l'amministrazione dovrà predispone una apposita relazione annuale;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 la razionalizzazione dell'utilizzo degli spazi occupati dagli uffici pubblici, al fine di conseguire una riduzione di spesa per locazioni passive;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 l'incremento degli investimenti anche attraverso l'utilizzo dei fondi del PNRR, del Fondo complementare e degli altri fondi nazionali e comunitari, garantendo un incremento dei pagamenti per investimenti nel periodo 2022-2026, rispetto alla media del triennio precedente, almeno pari alle risorse assegnate a valere dei richiamati Fondi, incrementate del 5 per cento e, per il periodo successivo, ad assicurare pagamenti per investimenti almeno pari alla media del triennio precedente, al netto dei pagamenti a valere sul PNRR e sul Fondo complementare;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 ulteriori misure di riduzione del disavanzo, di contenimento e di riqualificazione della spesa, individuate in piena autonomia dall'ente.
				</an:p>
				

				<an:p>        7. L'Accordo di cui al comma 6 è corredato del cronoprogramma delle fasi intermedie con cadenza semestrale, di attuazione degli obiettivi di cui al medesimo comma. Per l'esercizio 2022 il cronoprogramma prevede obiettivi annuali.</an:p>
				

				<an:p>
					        8. Al fine di una quantificazione dei debiti commerciali, gli enti di cui al comma 1, per i quali sono state rilevate per l'anno 2021 le condizioni di cui al comma 859 dell'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, predispongono, entro il 15 maggio 2022, il piano di rilevazione dei debiti commerciali certi liquidi ed esigibili al 31 dicembre 2021. A tal fine, gli enti ne danno avviso tramite affissione all'albo pretorio 
					<an:i>on line</an:i>
					 entro e non oltre il 31 gennaio 2022 e adottano ogni forma idonea a pubblicizzare la formazione del piano di rilevazione, assegnando un termine perentorio, a pena di decadenza, non inferiore a sessanta giorni per la presentazione da parte dei creditori delle richieste di ammissione. Le istanze che si riferiscono a posizioni debitorie configuranti debiti fuori bilancio vengono inserite nella rilevazione del debito pregresso e liquidate previa adozione della deliberazione consiliare nel rispetto dell'articolo 194, comma 1, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267. La mancata presentazione della domanda nei termini assegnati da parte dei creditori determina l'automatica cancellazione del credito vantato.
				</an:p>
				

				<an:p>        9. Valutato l'importo complessivo di tutti i debiti censiti in base alle richieste pervenute ai sensi del comma 8, i comuni, entro il 15 giugno 2022, propongono individualmente ai creditori compresi quelli che vantano crediti privilegiati, nel rispetto dell'ordine cronologico delle fatture di pagamento o delle note di debito, la definizione transattiva del credito offrendo il pagamento di una somma variabile tra il 40 e 1'80 per cento del debito, in relazione all'anzianità dello stesso:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 40 per cento per i debiti con anzianità maggiore di 10 anni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 50 per cento per i debiti con anzianità maggiore di 5 anni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 60 per cento per i debiti con anzianità maggiore a 3 anni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 80 per cento per i debiti con anzianità inferiore a 3 anni.
				</an:p>
				

				<an:p>        La transazione, da accettare entro un termine prefissato non superiore a 30 giorni, prevede la rinuncia ad ogni altra pretesa e la liquidazione obbligatoria entro 20 giorni dalla conoscenza dell'accettazione della transazione.</an:p>
				

				<an:p>
					        10. Nei confronti della liquidità derivante dai contributi annuali di cui al comma 1 e dalle riscossioni annuali di cui al comma 6, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, non sono ammessi sequestri o procedure esecutive. Le procedure esecutive eventualmente intraprese non determinano vincoli sulle somme. Dalla data di approvazione del piano di rilevazione dei debiti commerciali di cui al comma 8 e sino al completamento della presentazione da parte del comune delle proposte transattive di cui al comma 9, non possono essere intraprese o proseguite procedure esecutive per i debiti inseriti nel predetto piano e i debiti non producono interessi né sono soggetti alla rivalutazione monetaria. Le procedure esecutive pendenti alla predetta data, nelle quali sono scaduti i termini per l'opposizione giudiziale da parte dell'ente, o la stessa benché proposta è stata rigettata, sono dichiarate estinte d'ufficio dal giudice con inserimento nel piano stesso dell'importo dovuto a titolo di capitale, accessori e spese. I pignoramenti eventualmente eseguiti dalla data di approvazione del piano di rilevazione e sino al momento della presentazione di tutte le proposte transattive ai creditori non vincolano l'ente ed il tesoriere, i quali possono disporre delle somme per i fini dell'ente e le finalità di legge.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        11. La verifica dell'attuazione dell'Accordo di cui al comma 6 e il monitoraggio delle misure adottate ai fini della ripresa degli investimenti ed al corretto utilizzo delle risorse di cui al comma 1, sono effettuati dalla Commissione per la stabilità finanziaria degli enti locali, operante presso il Ministero dell'interno, con cadenza semestrale. La verifica sul rispetto delle misure di cui al comma 6 lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 sono effettuate dall'Agenzia delle entrate-Riscossione, che ne dà comunicazione alla Commissione per la stabilità finanziaria degli enti locali. In caso di esito negativo delle predette verifiche, la Commissione individua le misure da assumere per l'attuazione dell'Accordo, in conformità a quanto previsto dal comma 7, entro il successivo monitoraggio semestrale. Qualora in tale sede la Commissione accerti nuovamente la mancata attuazione degli impegni e degli obiettivi intermedi, trasmette gli esiti delle verifiche alla competente Sezione regionale della Corte dei conti e propone al Presidente del Consiglio dei Ministri la sospensione del contributo per le annualità successive. La prima verifica dell'attuazione dell'Accordo è effettuata con riferimento alla data del 31 dicembre 2022.
				</an:p>
				

				<an:p>        12. Gli esiti della verifica di cui al comma 11 sono trasmessi alla Corte dei conti che procede, nell'ambito delle verifiche di cui agli articoli 1 commi 166 e 167 della legge 23 dicembre 2005, n. 266 e, per i comuni di cui al comma 1 in procedura di riequilibrio finanziario, all'articolo 243 quater del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, fermo restando, per due anni, la sospensione delle misure di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 149, limitatamente alla dichiarazione di dissesto.</an:p>
				

				<an:p>        13. Ai comuni di cui al comma 1, che sottoscrivono l'Accordo di cui al comma 6, si applicano le disposizioni previste dall'articolo 6 del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 149.</an:p>
				

				<an:p>        14. Al fine di consentire il potenziamento dell'attività di accertamento e riscossione dei tributi e la gestione e valorizzazione del patrimonio con specifici profili professionali, i comuni di cui al comma 1, nel periodo 2022-2032 possono, in deroga all'articolo 9, comma 28, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122 e a valere sul contributo annuo assegnato ai sensi del comma 4, assumere personale con contratto a tempo determinato con qualifica non dirigenziale da destinare alle predette specifiche attività sino ad una spesa aggiuntiva non superiore ad una percentuale, individuata negli Accordi di cui al comma 6, della media delle entrate correnti relative agli ultimi tre rendiconti approvati, considerate al netto del fondo crediti di dubbia esigibilità stanziato nel bilancio di previsione. La predetta spesa di personale non rileva ai fini dell'articolo 33, del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58, e dell'articolo 1, commi 557 e 562 della legge 27 dicembre 2006, n. 296.»;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 183</an:strong>
					<an:i>, è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 183-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di ufficio del processo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 26 novembre 2021, n. 206 il comma 41 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''41. Per l'attuazione delle disposizioni di cui al comma 19 è autorizzata la spesa di euro 23.383.320 annui a decorrere dall'anno 2023. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 860, della legge 30 dicembre 2020, n.178, come modificata dall'articolo 1, comma 28, lettera , della legge 27 settembre 2021, n. 134''».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 1, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, al comma 858, primo periodo, le parole:</an:i>
					 «1820 unità» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «1231 unità»
					<an:i>, le parole:</an:i>
					 «900 unità» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «610 unità»
					<an:i>, le parole:</an:i>
					 «735 unità» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «498 unità» 
					<an:i>e le parole:</an:i>
					 «185 unità» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «123 unità».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo 190</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 190-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Proroga del contingente di 753 militari dell'operazione ''Strade sicure'')</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di garantire e sostenere la prosecuzione, da parte delle Forze armate, dello svolgimento dei maggiori compiti connessi al contenimento della diffusione del virus SARS-CoV-2, l'incremento delle 753 unità di personale di cui all'articolo 22, comma 1, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è ulteriormente prorogato fino al 31 marzo 2022. A tal fine è autorizzata, per l'anno 2022, la spesa complessiva di euro 7.517.801, di cui euro 1.875.015 per il pagamento delle prestazioni di lavoro straordinario ed euro 5.642.786 per gli altri oneri connessi all'impiego del personale».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'</an:i>
					<an:strong>articolo 211</an:strong>
					<an:i>, comma 2, lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, punto 1), sostituire le parole:</an:i>
					 «Esercito n. 100» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «Esercito n. 110».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla Tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dell'istruzione
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022: - 25.000.000;</an:p>
				

				<an:p>        2023: - 30.000.000;</an:p>
				

				<an:p>        2024: - 30.000.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla Tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dello sviluppo economico
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022: - 5.000.000;</an:p>
				

				<an:p>        2023:                   0;</an:p>
				

				<an:p>        2024:                   0.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla Tabella B, voce</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022: - 25.000.000;</an:p>
				

				<an:p>        2023: - 25.000.000;</an:p>
				

				<an:p>        2024: - 25.000.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, Missione</an:i>
					 
					<an:i>1,</an:i>
					 Organi costituzionali, a rilevanza costituzionale e Presidenza del Consiglio dei ministri
					<an:i>, Programma 3,</an:i>
					 Presidenza del Consiglio dei Ministri
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP: + 300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: + 300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2023:</an:p>
				

				<an:p>            CP: + 300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: + 300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2024 e successivi:</an:p>
				

				<an:p>            CP: + 300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: + 300.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibile
					<an:i>, Missione 14,</an:i>
					 Infrastrutture pubbliche e logistica
					<an:i>, Programma 10,</an:i>
					 Edilizia statale ed interventi speciali e per pubbliche calamità
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP: + 25.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: + 25.000.000.</an:p>
				

				<an:p>        2023:</an:p>
				

				<an:p>            CP: + 25.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: + 25.000.000.</an:p>
				

				<an:p>        2024 fino al 2029:</an:p>
				

				<an:p>            CP: + 25.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: + 25.000.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, Missione 13,</an:i>
					 Diritto alla mobilità e sviluppo dei sistemi di trasporto
					<an:i>, Programma 8,</an:i>
					 Sostegno allo sviluppo del trasporto
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 550.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 550.000.000.</an:p>
				

				<an:p>        2023:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 110.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 110.000.000.</an:p>
				

				<an:p>        2024:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 200.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 200.000.000.</an:p>
				

				<an:p>        2025:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 300.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 300.000.000.</an:p>
				

				<an:p>        2026:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 110.000.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 110.000.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, Missione 28,</an:i>
					 Sviluppo e riequilibrio territoriale
					<an:i>, Programma 4,</an:i>
					 Sostegno alle politiche nazionali e comunitarie rivolte a promuovere la crescita ed il superamento degli squilibri socio-economici territoriali
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP:                        0;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 800.000.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, Missione 29,</an:i>
					 Politiche economico-finanziarie e di bilancio e tutela della finanza pubblica
					<an:i>, Programma 7</an:i>
					, Analisi, monitoraggio e controllo della finanza pubblica e politiche di bilancio
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 0;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 150.000.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, Missione 33</an:i>
					, Fondi da ripartire, Programma 1, Fondi da assegnare
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.157.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.157.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2023:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 940.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 940.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2024 e successivi:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 984.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 984.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2025:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.059.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.059.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2026:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.213.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.213.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2027:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.275.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.275.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2028:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.257.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.257.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2029:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.238.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.238.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2030:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.238.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.238.300.000.</an:p>
				

				<an:p>        2031 e successivi:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.123.300.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.123.300.000.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, allo stato di previsione del</an:i>
					 Ministero del lavoro e delle politiche sociali
					<an:i>, Missione 24,</an:i>
					 Diritti sociali, politiche sociali e famiglia
					<an:i>, Programma 12,</an:i>
					 Trasferimenti assistenziali a enti previdenziali, finanziamento nazionale spesa sociale, programmazione, monitoraggio e valutazione politiche sociali e di inclusione attiva
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        2022:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 17.080.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 17.080.000.</an:p>
				

				<an:p>        2023:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 1.003.369.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 1.003.369.000.</an:p>
				

				<an:p>        2024:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 336.969.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 336.969.000.</an:p>
				

				<an:p>        2025:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 115.969.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 115.969.000.</an:p>
				

				<an:p>        2026:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 11.569.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 11.569.000.</an:p>
				

				<an:p>        2027:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 58.769.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 58.769.000.</an:p>
				

				<an:p>        2028:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 76.869.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 76.869.000.</an:p>
				

				<an:p>        2029 e successivi:</an:p>
				

				<an:p>            CP: - 95.869.000;</an:p>
				

				<an:p>            CS: - 95.869.000.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:strong>Allegato 1-</an:strong>
					<an:strong>
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
					 
					<an:strong>- Articolo 2-</an:strong>
					<an:strong>
						<an:i>ter</an:i>
					</an:strong>
					<an:strong>, recante «Esclusione IRAP per le persone fisiche»</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:span style="font-size:x-small">
						<an:i>(importi in migliaia di euro)</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:table border="1" cellpadding="5" cellspacing="0" id="ID0EJ1AE">
					


					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">
									<an:strong>Regione o Provincia autonoma</an:strong>
								</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>
									Minori entrate add reg irpef non
									<an:eol/>
									
originariamente destinate al
									<an:eol/>
									
finanziamento della sanità
								</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>Minori entrate Irap non originariamente destinate al finanziamento della sanità</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>
									Fondo
									<an:eol/>
									
compensazione
									<an:eol/>
									
minori entrate
								</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Abruzzo</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.034</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">4.732</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">5.766</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Basilicata</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">0</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">9</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">9</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Calabria</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.381</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">6.059</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">7.440</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Campania</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">6.323</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">17.738</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">24.061</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Emilia Romagna</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.451</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.451</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Lazio</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">5.098</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">18.790</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">23.888</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Liguria</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">160</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">160</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Lombardia</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">688</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">688</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Marche</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">100</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">7.419</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">7.519</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Molise</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">199</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.111</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.310</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Piemonte</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">2.971</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">2.971</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Puglia</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">791</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">14.340</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">15.131</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Toscana</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.165</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">5.943</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">7.108</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Umbria</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">73</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">41</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">114</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Veneto</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">2</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">2</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>Totale Regioni a statuto ordinario</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>21.434</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>76.184</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>97.618</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Friuli Venezia Giulia</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">2.454</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">27.174</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">29.628</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Sardegna</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">2.144</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">20.946</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">23.090</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Sicilia</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">5.972</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">5.972</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Valle d'Aosta</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">150</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">3.032</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">3.182</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Prov. autonoma di Trento</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">1.855</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">10.776</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">12.631</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">Prov. autonoma di Bolzano</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">3</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">20.128</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:span style="font-size:x-small">20.131</an:span>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>Totale Regioni Autonome speciali</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>6.606</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>88.028</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>94.634</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>Totale</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>28.040</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>164.212</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>
								<an:strong>192.252</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					


				</an:table>
				

			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
