<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="98.0.20"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/98.0.20/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29470" showAs="Matteo Mantero"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32648" showAs="Virginia La Mura"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/29147" showAs="Paola Nugnes"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6B" href="http://dati.senato.it/31373" showAs="Silvana Giannuzzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJC" href="http://dati.senato.it/32641" showAs="Bianca Laura Granato"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETC" href="http://dati.senato.it/29117" showAs="Barbara Lezzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E4C" href="http://dati.senato.it/32580" showAs="Luisa Angrisani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 98.0.20</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mantero</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">La</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mura</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nugnes</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Giannuzzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Granato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lezzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E4C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Angrisani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					 
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 98-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Nuove disposizioni in materia di canapa industriale).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo l'articolo 62-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 62
					<an:i>-sexies.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Imposta di fabbricazione sulla biomassa e sulla infiorescenza di canapa)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. A decorrere dal 1º gennaio 2022, la biomassa di canapa (Cannabis sativa L.), composta dall'intera pianta di canapa o di sue parti, è sottoposta ad imposta di fabbricazione applicando al prezzo di vendita le aliquote percentuali in misura pari ad euro 12,00 per mille chilogrammi, per ogni punto percentuale (% p/p) di cannabidiolo (CBD) presente nella bio massa.</an:p>
				

				<an:p>        2. Ad esclusione della biomassa di canapa di cui al comma 1 del presente articolo, l'immissione in commercio di infiorescenze fresche ed essiccate di canapa (cannabis sativa L.) ed i loro derivati, è subordinata all'osservanza della procedura di segnalazione al Ministero della Salute prevista dall'articolo 23 del decreto legislativo 12 gennaio 2016, n. 6. Costituisce parametro di legittimazione della vendita di prodotti di cui al presente comma, il rispetto della soglia percentuale dello 0,5 per cento di tetraidrocannabinolo (THC). La commercializzazione dei prodotti di cui al presente comma è assoggettata ad un'imposta specifica pari a 0,20 euro per grammo di prodotto.</an:p>
				

				<an:p>        3. L'imposta di cui al comma 1 e 2 è applicata con le seguenti modalità:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'imposta è dovuta sui prodotti immessi nel mercato nel territorio dello Stato ed è esigibile con l'aliquota vigente alla data in cui viene effettuata l'immissione nel mercato di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 obbligato al pagamento dell'imposta è:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) il fabbricante per i prodotti ottenuti nel territorio nazionale;</an:p>
				

				<an:p>                2) il soggetto che effettua la prima immissione nel mercato per i prodotti provenienti da Paesi dell'Unione europea;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'immissione nel mercato si verifica:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) per i prodotti nazionali, all'atto della cessione sia agli utilizzatori sia a ditte esercenti il commercio che ne effettuano la rivendita;</an:p>
				

				<an:p>                2) per i prodotti provenienti da Paesi dell'Unione europea, all'atto del ricevimento da parte del soggetto acquirente ovvero nel momento in cui si considera effettuata, ai fini dell'imposta sul valore aggiunto, la cessione, da parte del venditore residente in altro Stato membro, a soggetti che agiscono nell'esercizio di un'impresa, arte o professione;</an:p>
				

				<an:p>                3) per i prodotti che risultano mancanti alle verifiche e per i quali non è possibile accertare il regolare esito, all'atto della loro constatazione;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 i soggetti obbligati al pagamento dell'imposta devono essere muniti di una licenza fiscale, che li identifica, rilasciata dal competente Ufficio dell'Agenzia delle Dogane e dei Monopoli. Gli stessi soggetti sono tenuti al pagamento di un diritto annuale nella misura di euro 258,00, senza necessità di cauzione o deposito fiscale ai fini del pagamento dell'imposta;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'imposta dovuta viene determinata sulla base dei dati e degli elementi richiesti dall'Amministrazione Autonoma dei Monopoli di Stato, che devono essere indicati, nelle dichiarazioni ai fini dell'accertamento. Per la presentazione delle dichiarazioni e per il pagamento della relativa imposta si applicano le modalità e i termini previsti dalle vigenti disposizioni.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. Per i prodotti d'importazione l'imposta di cui al comma 1 è dovuta dall'importatore e viene accertata e riscossa dall'Ufficio competente dell'Agenzia delle Dogane e dei Monopoli con le modalità previste per i diritti di confine.</an:p>
				

				<an:p>        5. L'Amministrazione finanziaria ha facoltà di procedere a verifiche e riscontri presso i soggetti obbligati al pagamento dell'imposta di cui al comma 1 e 2 e presso gli impianti di trasformazione e i destinatari dei prodotti soggetti a tassazione.</an:p>
				

				<an:p>        6. Per l'imposta di cui al comma 1 e al comma 2, si applicano le disposizioni degli articoli 14 e 17.</an:p>
				

				<an:p>        7. Per le violazioni all'obbligo del pagamento dell'imposta di cui al comma i sui prodotti provenienti da Paesi dell'Unione europea si applicano le penalità previste per il contrabbando dal testo unico delle disposizioni legislative in materia doganale, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 23 gennaio 1973, n. 43 e successive modificazioni.</an:p>
				

				<an:p>        8. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro delle politiche agricole, alimentari e forestali sono stabilite le condizioni e le modalità di applicazione del presente articolo anche relativamente ai prodotti acquistati all'estero da privati e da essi trasportati.</an:p>
				

				<an:p>
					        9. I termini per la presentazione della dichiarazione di cui al comma 3, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, e per il pagamento dell'imposta di cui al comma 1 e 2 possono essere modificati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				

				<an:p>        10. L'imposta di cui al comma 1 e al comma 2 non si applica a semi, fibra o canapulo di canapa.</an:p>
				

				<an:p>        11. Con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministero dell'Interno e il Ministero delle politiche agricole, alimentari e forestali, sentita l'Agenzia delle Dogane e dei Monopoli, da adottare entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono disciplinate, le modalità di applicazione del presente articolo, le modalità di rilascio delle licenze e di riscossione dei tributi di cui al comma 1 e 2, nonché i controlli, le sanzioni e le ipotesi di revoca delle licenze.</an:p>
				

				<an:p>
					        12. Il decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro delle politiche agricole, alimentari e forestali, di cui all'articolo 62-
					<an:i>sexies</an:i>
					, comma li, del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, come introdotto dal presente articolo, è adottato entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.''.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Alla legge 2 dicembre 2016 n. 242, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>        1) all'articolo 1:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, dopo le parole: ''per il sostegno e la promozione della coltivazione'' sono inserite le seguenti: ''e della vendita'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3, la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					                ''
					<an:i>a)</an:i>
					 alla coltivazione e alla trasformazione di qualsiasi parte della pianta, compresi i fiori, le foglie, le radici e le resine, nonché alle attività connesse di cui all'articolo 2135, comma 3, del codice civile''.
				</an:p>
				

				<an:p>        2) all'articolo 2:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è inserita la seguente: ''
					<an:i>a</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 preparati contenenti cannabidiolo (CBD), nel rispetto del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 3 è sostituito dal seguente: ''3. L'uso della canapa composta dall'intera pianta di canapa o di sue parti come biomassa è consentito in forma essiccata, fresca, trinciata o pellettizzata ai fini industriali, commerciali ed energetici, nei limiti e alle condizioni previste dall'allegato X alla parte quinta del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152. Il contenuto di tetraidrocannabinolo (THC) nella biomassa di cui al precedente periodo non deve risultare superiore allo 0,5/0.''.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. All'articolo 1, comma 6, del decreto legislativo 21 maggio 2018, n. 75, sono aggiunte, infine, le seguenti parole: ''ad eccezione dei prodotti contenenti, costituiti o derivati dalla canapa (cannabis sativa L.) comprese le infiorescenze, con una percentuale di tetraidrocannabinolo (THC) inferiore allo 0,5 per cento.''.</an:p>
				

				<an:p>        4. I semilavorati, le infiorescenze fresche ed essiccate, i prodotti da esse derivati, e gli oli di cui all'articolo 2 non rientrano nell'ambito di applicazione del testo unico delle leggi in materia di disciplina degli stupefacenti e sostanze psicotrope, prevenzione, cura e riabilitazione dei relativi stati di tossicodipendenza, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
