<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="109.0.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/109.0.8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/25295" showAs="Mario Pittoni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 109.0.8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pittoni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 109-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Rimodulazione dell'organico dell'autonomia per l'insegnamento di educazione civica nella scuola secondaria di secondo grado)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Al fine di dare piena attuazione alla legge 20 agosto 2019, n. 92 e all'articolo 1, comma 7 lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 della legge 15 luglio 2015 n. 107 per contribuire alla partecipazione attiva alla vita civica, economica e sociale della comunità attraverso lo sviluppo delle conoscenze e delle competenze in ambito giuridico e finanziario, nelle more di una revisione dell'insegnamento delle discipline economiche e giuridiche nella scuola secondaria di secondo grado, è rimodulato, gradualmente e subordinatamente all'adozione del decreto di cui al comma 4, l'organico dell'autonomia assegnato alle istituzioni scolastiche.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. A partire dall'anno scolastico 2022/23 nell'organico dell'autonomia per il triennio 2022/25, nel limite delle risorse finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente nonché di quelle di personale definite con il decreto di cui al comma 4, i posti di potenziamento sono gradualmente destinati al personale abilitato all'insegnamento delle discipline economiche e giuridiche, per l'insegnamento, anche in contitolarità, dell'educazione civica in relazione al monte ore annuale di 33 ore e al numero delle classi di ciascuna istituzione scolastica. Il personale di cui al periodo precedente è assegnato prioritariamente ai licei.</an:p>
				

				<an:p>        3. Per l'esercizio dell'autonomia di sperimentazione e delle iniziative di innovazione e sperimentazione dell'autonomia, di cui agli articoli 6, 11 e 12 del decreto del Presidente della Repubblica n. 275 del 1999 e nel limite delle risorse finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente nonché di quelle di personale definite con il decreto di cui al comma 4, l'insegnamento dell'educazione civica può configurarsi nelle modalità di cui alle Linee guida per l'insegnamento dell'educazione civica Tabella A. A tal fine il Ministero dell'istruzione promuove la creazione di reti di scuole di cui all'articolo 7 del decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999 n. 275.</an:p>
				

				<an:p>        4. Con decreto annuale del Ministro dell'istruzione, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro il mese di gennaio precedente all'anno scolastico di riferimento, e, in sede di prima attuazione, entro il mese di febbraio 2022:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 è rilevato il personale cessato o che abbia chiesto di cessare a qualsiasi titolo, nonché quello in servizio a tempo indeterminato, per ciascun ordine e grado di istruzione, distintamente per regione e classe di concorso, tipologia di insegnamento, classe di laurea, posti comuni, posti di sostegno e posti di potenziamento, sulla base del quale, a invarianza di dotazione organica complessiva a legislazione vigente, è rimodulato il fabbisogno di personale derivante dall'applicazione della normativa vigente, con indicazione di quello abilitato all'insegnamento delle discipline economiche e giuridiche, da destinare all'insegnamento dell'educazione civica nella scuola secondaria di secondo grado, tenendo conto dell'esigenze di personale connesse all'attuazione a regime del PNRR e di quanto disposto dall'articolo 64 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 è definito il numero dei posti di potenziamento da destinare alla rimodulazione di cui commi 1 e 2.
				</an:p>
				

				<an:p>        5. I decreti interministeriali relativi alle dotazioni organiche del personale docente evidenziano i posti comuni, di sostegno e di potenziamento per ciascun ordine grado di istruzione distintamente per regione con evidenza dei posti di potenziamento da destinare all'insegnamento di educazione civica nella scuola secondaria di secondo grado, dando priorità ai licei.</an:p>
				

				<an:p>        6. A decorrere dal 2023, il Ministero dell'istruzione, provvede ad effettuare, entro il mese di gennaio di ciascun anno, un monitoraggio dell'attuazione delle disposizioni contenute nel presente articolo, comunicando le relative risultanze al Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato</an:p>
				

				<an:p>        7. Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi oneri per lo Stato».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
