<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.27"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.27/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32710" showAs="Agostino Santillo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32684" showAs="Marco Pellegrini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EUB" href="http://dati.senato.it/32649" showAs="Gabriele Lanzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5B" href="http://dati.senato.it/32608" showAs="Marco Croatti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIC" href="http://dati.senato.it/32579" showAs="Cristiano Anastasi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESC" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6C" href="http://dati.senato.it/32629" showAs="Giorgio Fede"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJD" href="http://dati.senato.it/29070" showAs="Andrea Cioffi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETD" href="http://dati.senato.it/29174" showAs="Vincenzo Santangelo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E4D" href="http://dati.senato.it/32604" showAs="Mauro Coltorti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EHE" href="http://dati.senato.it/29108" showAs="Gianni Pietro Girotto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.27</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Santillo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Marco </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pellegrini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EUB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lanzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Croatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Anastasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Di</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girolamo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fede</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cioffi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Santangelo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E4D" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Coltorti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EHE" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girotto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1) 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, inserire le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «
					<an:i>a</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>        i. dopo il primo periodo è inserito il seguente: ''Per gli edifici che presentano una elevata superficie finestrata la detrazione di cui al primo periodo è riconosciuta anche agli interventi che raggiungono un'incidenza inferiore al 25 per cento della superficie disperdente lorda qualora realizzati contestualmente alla sostituzione di infissi con un'incidenza superiore al 25 per cento della superficie finestrata dell'intero edificio a condizione che i predetti infissi abbiano un valore di trasmittanza minore o pari ai valori riportati nella Tabella r dell'Allegato E del decreto del Ministero dello sviluppo economico del 6 agosto 2020.'';</an:p>
				

				<an:p>        ii. dopo il secondo periodo è inserito il seguente: ''Rientrano nella disciplina agevolativa, nei massimali di spesa previsti, anche gli interventi per la coibentazione delle pareti e degli infissi del vano scale disperdenti verso l'esterno se confinanti con locali riscaldati.'';</an:p>
				

				<an:p>
					        iii. è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Nei massimali di spesa sono comprese le spese per interventi di bonifica dall'amianto di cui all'articolo 16
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 1, lettera 
					<an:i>l)</an:i>
					, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					-ter
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, le seguenti parole: '', esclusivamente per i comuni montani non interessati dalle procedure europee di infrazione n. 2014/2147 del 1º luglio 2014 o n. 2015/2043 del 28 maggio 2015 per l'inottemperanza dell'Italia agli obblighi previsti dalla direttiva 2008/50/CE,'' sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					-quater
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le seguenti parole: '', esclusivamente per i comuni montani non interessati dalle procedure europee di infrazione n. 2014/2147 del io luglio 2014 o n. 2015/2043 del 28 maggio 2015 per l'inottemperanza dell'Italia agli obblighi previsti dalla direttiva 2008/50/CE,'' sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					-quinquies
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 1-
					<an:i>quater</an:i>
					, dopo le parole: ''prestazione energetica'' sono inserite le seguenti: ''e di impianto di riscaldamento, collocati in Comuni appartenenti alla fascia climatica E ed F di cui all'articolo 2, comma 1, decreto del Presidente della Repubblica n. 412 del 1993,'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					-sexies
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 1-
					<an:i>quater</an:i>
					, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 La detrazione spettante ai sensi del comma i del presente articolo è riconosciuta, nei massimali di spesa previsti, anche per l'istallazione contestuale di sistemi di protezione contro le cadute dall'alto di cui all'articolo 115 del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, e successive modificazioni.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Sono compresi fra gli edifici che accedono alle detrazioni di cui al presente articolo gli enti di diritto privato a partecipazione pubblica.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					-septies
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 2, dopo il primo periodo, sono inseriti i seguenti: ''Fermo restando quanto già previsto da regolamenti edilizi, urbanistici e ambientali, rientrano tra le spese detraibili ai sensi dell'articolo 14 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, anche gli interventi di sostituzione di finestre comprensive di infissi che comportino modifiche dimensionali fino al 10 per cento di superficie in aumento. Nel caso di interventi di demolizione e ricostruzione di cui all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia edilizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380, la superficie in aumento non può eccedere il 20 per cento della somma delle superfici degli infissi precedentemente esistenti.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					-octies
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 2, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'aliquota prevista al comma 1, alinea, del presente articolo si applica anche agli interventi necessari per la sostituzione della canna fumaria collettiva esistente mediante sistemi fumari multipli o collettivi nuovi, compatibili con apparecchi a condensazione, con marcatura CE di cui al regolamento delegato (UE) 305/2011 e con i requisiti minimi prestazionali previsti dalla norma UNI 7129-3, a condizione che siano eseguiti congiuntamente ad almeno uno degli interventi di cui al comma 1. La detrazione è calcolata nei limiti di spesa previsti per la sostituzione degli impianti di climatizzazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Nelle aliquote delle detrazioni previste dai commi da 1 a 2-
					<an:i>quater</an:i>
					 dell'articolo 14 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, rientrano tra le spese detraibili per la realizzazione degli interventi di cui al presente comma anche le spese effettuate per la locazione temporanea o l'utilizzo provvisorio di soluzioni abitative alternative per un limite massimo di spesa complessivo pari a 6.000 euro e per un periodo non superiore a un anno.''»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2) 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>, inserire le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>b</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Per gli edifici richiamati al precedente comma 2, sottoposti ad almeno uno dei vincoli previsti dal codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, o per i quali gli interventi di cui al comma i siano vietati da regolamenti edilizi, urbanistici e ambientali, qualora non sia possibile per i suddetti vincoli eseguire interventi di isolamento termico delle strutture opache verticali nei limiti indicati al comma t, è consentito che il miglioramento sia di soltanto una classe energetica in luogo di due.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					. Ove non sia possibile accedere ad una o più unità immobiliari ai fini del compimento delle attività propedeutiche alla redazione dell'attestato di prestazione energetica, il tecnico abilitato di cui al comma 3 del presente articolo, in assenza di diversità evidenti ed oggettive tra gli elementi costituenti l'edificio rilevabili dall'esterno e dagli spazi comuni, effettua il calcolo della prestazione energetica sulla base delle informazioni disponibili rilevabili da visita di sopralluogo e accertamenti esterni alla medesima unità immobiliare.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>b</an:i>
					-quater
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 4, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: ''Nelle aliquote delle detrazioni previste dai commi da 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 16 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, rientrano tra le spese detraibili per la realizzazione degli interventi di cui al presente comma anche le spese effettuate per la locazione temporanea o l'utilizzo provvisorio di soluzioni abitative alternative per un limite massimo di spesa complessivo pari a 6.000 euro e per un periodo non superiore a un anno. L'aliquota del presente comma si applica anche per gli interventi previsti dal successivo comma 8, nei limiti di spesa in quello indicati e a condizione che siano eseguiti congiuntamente agli interventi indicati nel primo periodo'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>b</an:i>
					-quinquies
					<an:i>)</an:i>
					 il comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente: ''
					<an:i>4</an:i>
					-bis
					<an:i>.</an:i>
					 La detrazione spettante ai sensi del comma 2 del presente articolo è riconosciuta anche per la realizzazione di sistemi di monitoraggio strutturale continuo a fini antisismici se eseguita congiuntamente a uno degli interventi di cui al comma 1 del presente articolo ovvero ai commi da 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 16 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, nel rispetto dei limiti di spesa previsti dalla legislazione vigente per i medesimi interventi'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>b</an:i>
					-sexies
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Nel rispetto dei limiti di spesa previsti dall'articolo 16-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, la detrazione spettante ai sensi del comma 4 del presente articolo è riconosciuta anche per le opere civili per la realizzazione di un'infrastruttura fisica multiservizio passiva interna all'edificio, costituita da adeguati spazi installativi e da infrastrutture di comunicazione ad alta velocità in fibra ottica in grado di collegare l'utente finale ai punti terminali della rete. Le opere di cui al periodo precedente non costituiscono tetto di spesa autonomo.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4-
					<an:i>sexies</an:i>
					. La detrazione spettante ai sensi del comma 4
					<an:i>-bis</an:i>
					 del presente articolo è riconosciuta anche per le attività di classificazione e verifica sismica degli immobili, intesa come fase propedeutica per l'avvio anche solo degli interventi di efficientamento energetico.''»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3) 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 d)
					<an:i>, inserire le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>d</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 9, dopo la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, è inserita la seguente: ''
					<an:i>c</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 le predette disposizioni si applicano altresì agli interventi effettuati su immobili posseduti e utilizzati dalle istituzioni, comunque denominate, di cui all'articolo 5 del decreto legislativo 4 maggio 2001, n. 207, già disciplinate dalla legge 17 luglio 1890, n. 6972, nonché dalle aziende pubbliche di servizio alla persona derivanti da trasformazione di altri enti e dalle amministrazioni comunali su immobili di edilizia residenziale pubblica a canone sociale di loro proprietà;'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d</an:i>
					-ter
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 9-
					<an:i>ter</an:i>
					, è inserito il seguente: ''9-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Per le finalità del presente articolo, in tutte le zone A come individuate ai sensi del comma 2 del D.M. 2 aprile 1968, n. 1444, comprese quelle assimilabili ovvero individuate dopo l'entrata in vigore del D.M. 2 aprile 1968, n. 1444, è consentita l'installazione di impianti solari fotovoltaici sui tetti degli edifici, purché integrati nella configurazione delle coperture, o posti in aderenza ai tetti degli edifici con la stessa inclinazione e lo stesso orientamento della falda degli edifici.''»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4) 
					<an:i>dopo la lettera</an:i>
					 e) 
					<an:i>sono aggiunte, in fine, le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «
					<an:i>e</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 al comma 14, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: ''Qualora in sede di controllo venga rilevata qualsivoglia irregolarità od omissione documentale, l'Autorità preposta assegna ai tecnici che hanno redatto l'asseverazione un termine non superiore a trenta giorni entro il quale integrare o regolarizzare l'asseverazione resa, a pena decadenza dal beneficio limitatamente alla singola irregolarità od omissione riscontrata. Nel caso in cui entro il predetto termine, il professionista abbia provveduto a sanare il vizio esistente, non si applicano le sanzioni di cui al comma presente comma'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e</an:i>
					-ter
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, è inserito il seguente: ''14-
					<an:i>ter.</an:i>
					 I professionisti incaricati dello svolgimento delle attività di progettazione, di certificazione, di asseverazione ed assimilate, che abbiano rilevato errori od omissioni nella compilazione della documentazione presentata, certificata od attestata, possono procedere ad un ravvedimento operoso entro 90 giorni dal momento della conclusione dei lavori ovvero della presentazione dei singoli SAL, senza incorrere in sanzioni di alcun tipo. Il ravvedimento operoso non incide sulla detrazione ottenuta ai sensi del presente articolo salve eventuali correzioni dello stesso dovute alla erronea determinazione dei presupposti per la sua applicazione. Ferma l'applicazione delle sanzioni penali ove il fatto costituisca reato, ai soggetti che rilasciano attestazioni e asseverazioni infedeli si applica la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 2.000 a euro 15.000 per ciascuna attestazione o asseverazione infedele resa. Le sanzioni di cui al precedente periodo non si applicano qualora, entro sessanta giorni dall'invio della attestazione o asseverazione ovvero entro sessanta giorni dal momento in cui l'autorità preposta al controllo rilevi qualsivoglia irregolarità od omissione documentale e la comunichi al professionista che ha rilasciato l'attestazione o l'asseverazione, lo stesso proceda a sanarla ovvero ad integrarla.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e</an:i>
					-quater
					<an:i>)</an:i>
					 dopo il comma 15-
					<an:i>bis</an:i>
					, è inserito il seguente: ''15-
					<an:i>ter</an:i>
					. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico e il Ministro dell'istruzione, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono individuate apposite misure volte a promuovere corsi di formazione o di riqualificazione professionale di alto contenuto tecnico e tecnologico, anche mediante il coinvolgimento di università, di enti pubblici di ricerca e di qualificati enti pubblici e privati, nelle materie oggetto del presente articolo rivolti ai beneficiari di reddito di cittadinanza di cui al decreto-legge 28 gennaio 2019, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2019, n. 26, agli iscritti nei centri per l'impiego e nelle agenzie per il lavoro, nonché ai funzionari degli uffici tecnici dei comuni''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
