<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="133.0.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/133.0.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32587" showAs="Massimo Vittorio Berutti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/19777" showAs="Sandro Mario Biasotti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/29329" showAs="Andrea Causin"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/27476" showAs="Raffaele Fantetti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32678" showAs="Marinella Pacifico"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EQC" href="http://dati.senato.it/18715" showAs="Gaetano Quagliariello"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E1C" href="http://dati.senato.it/2064" showAs="Paolo Romani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EED" href="http://dati.senato.it/25412" showAs="Mariarosaria Rossi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 133.0.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Berutti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Biasotti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Causin</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fantetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pacifico</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EQC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Quagliariello</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E1C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Romani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EED" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rossi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 133-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Potenziamento della logistica a sostegno dei Porti di Genova e Savona)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1, Al fine di garantire la continuità delle attività di cui all'articolo 6 del decreto legge 28 settembre 2018, n. 109 convertito con modificazioni dalla legge 16 novembre 2018, n. 130 e successive modificazioni entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge la Regione Piemonte e la Regione Liguria, attraverso le loro società finanziarie pubbliche, sono autorizzate a costituire una società per azioni partecipata in quote uguali anche dall'Autorità di Sistema Portuale del Mar Ligure Occidentale. La percentuale complessiva dei soci pubblici non può essere inferiore all'80%. Gli eventuali soci privati sono individuati a mezzo di idonea procedura di evidenza pubblica. Alla nuova società è affidata la missione di realizzare il Varco di San Benigno, anche tenuto conto di quanto previsto dal successivo comma 4, il varco portuale di Ponente, lo sviluppo del Polo di Alessandria e le infrastrutture retroportuali di cui all'articolo 7, comma 1 e 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legge n. 109 del 2018 convertito con modificazioni dalla legge, n. 130 del 2018 e successive modificazioni, con funzioni di buffer.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2. In considerazione di quanto disposto dall'articolo 30, comma l e 2, del decreto legge 6 novembre 2021 n. 152 e dal comma 1 del presente articolo entro 90 giorni dall'entrata in vigore della presente legge il Commissario straordinario per la ricostruzione di cui all'articolo 1 del decreto legge 28 settembre 2018, n. 109 convertito con modificazioni dalla legge 16 novembre 2018, n. 130 revoca il decreto commissariale del 19 aprile 2019 n. 15 ed affida le attività di cui all'articolo 6 del decreto legge n. 109 del 2018 alla società di cui al comma 1. Nei trenta giorni successivi all'affidamento, diglTAlog Spa, ex soggetto attuatore per la realizzazione della Piattaforma Logistica Nazionale Digitale di cui all'articolo 61-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 24 gennaio 2012, n. 1, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 marzo 2012, n. 27, trasferisce a detta società tutto quanto realizzato o in corso di realizzazione in attuazione del decreto commissariale succitato e della relativa Convenzione con il Ministero delle Infrastrutture e della Mobilità Sostenibili e con l'Autorità di Sistema Portuale del Mar Ligure Occidentale. Contestualmente sono assorbite nella nuova società fino a 7 unità di personale con competenze multidisciplinari, individuate fra le risorse di diglTAlog già impegnate nelle attività di cui al comma 1, i cui livelli e profili contrattuali sono opportunamente ridefiniti.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. Nel termine di 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, l'Autorità di Sistema Portuale del Mar Ligure Occidentale provvede ad erogare a diglTAlog le somme dovute in relazione alle attività espletate nonché in conseguenza del trasferimento.</an:p>
				

				<an:p>
					        4. Per lo svolgimento delle attività inerenti la realizzazione di infrastrutture leggere nell'area portuale di Genova, con particolare riferimento al ''Varco di San Benigno'', disciplinate dalla Convenzione stipulata tra il precedente soggetto attuatore e l'Autorità di Sistema Portuale del Mar Ligure Occidentale, ai sensi dell'art 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 comma 1 al decreto legge 29 dicembre 2016, n. 243 convertito con modificazioni dalla legge 27 febbraio 2017 n. 18, la società di cui al comma 1 è individuata come nuovo soggetto attuatore. Dall'entrata in vigore della presente legge il precedente soggetto attuatore trasferisce all'Autorità di Sistema Portuale del Mar Ligure Occidentale quanto realizzato o in corso di realizzazione con riferimento al ''Varco di San Benigno'', per il coordinamento e la gestione delle attività.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5. Ai fini della prosecuzione e del completamento delle attività di cui al comma 4 sono assegnati 2,5 milioni di miro all'Autorità di Sistema Portuale del Mar Ligure Occidentale a valere sulle risorse di cui all'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legge n. 243 del 2016 convertito con modificazioni dalla legge n. 18 del 2017».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
