<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.25"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/8.0.25/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29059" showAs="Stefano Candiani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32633" showAs="Roberta Ferrero"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32627" showAs="Antonella Faggi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="Elena Testor"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.25</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Candiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrero</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Faggi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Testor</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Tosato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 8-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione di una zona economica speciale (ZES) nelle aree territoriali della Lombardia confinanti con la Svizzer</an:i>
					<an:i>a)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di creare condizioni favorevoli in termini doganali, fiscali, finanziari e amministrativi, è istituita una Zona economica speciale (ZES) nelle aree della regione Lombardia al confine con la Svizzera.</an:p>
				

				<an:p>        2. La regione Lombardia definisce l'ambito territoriale della ZES di cui al comma 1, includendovi esclusivamente i comuni nei quali opera la riduzione prevista dall'articolo 2 della legge della regione Lombardia 20 dicembre 1999, n.28, recante disposizioni in materia di riduzione del prezzo alla pompa della benzina e del gasolio utilizzati per autotrazione; definisce, altresì, le modalità attuative ai fini della fruizione delle agevolazioni fiscali di cui ai commi 5 e 6.</an:p>
				

				<an:p>        3. Nella ZES sono ammesse ai benefici di cui ai commi 5 e 6 le aziende che svolgono attività di natura industriale, artigianale e commerciale, nonché le aziende di servizi in genere.</an:p>
				

				<an:p>        4. Le imprese che si insediano nella ZES operano in armonia con la normativa dell'Unione europea e con la legislazione vigente, e ai sensi del decreto di cui al comma 9. Le imprese già presenti nel territorio al momento della costituzione della ZES sono registrate come aziende della ZES medesima e, quindi, assimilate alle nuove imprese, fatta eccezione per le agevolazioni fiscali per le quali viene applicato un sistema differenziato.</an:p>
				

				<an:p>        5. Le imprese che avviano una nuova attività economica nella ZES nel periodo incluso tra il 1º gennaio 2022 e il 31 dicembre 2024 possono fruire delle seguenti agevolazioni, nei limiti delle risorse stabilite:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 esenzione dalle imposte sul reddito delle società (IRES) per i primi otto periodi di imposta. Per le piccole e medie imprese (PMI), di cui alla raccomandazione 2003/361/CE della Commissione, del 6 maggio2003, l'esenzione viene estesa anche per i tre anni successivi, nella misura del 50 percento dell'importo dovuto;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 esenzione dall'imposta regionale sulle attività produttive (IRAP) per i primi cinque periodi di imposta. Per le PMI di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, l'esenzione è estesa anche per i tre anni successivi, nella misura del 50 percento dell'importo dovuto;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 esenzione dall'imposta municipale propria (IMU) per cinque anni per gli immobili posseduti dalle stesse imprese e utilizzati per l'esercizio delle nuove attività economiche;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 riduzione dei contributi sulle retribuzioni da lavoro dipendente a carico delle aziende per i primi cinque anni di attività nella misura del 50 per cento, da determinare solo per i contratti a tempo indeterminato o a tempo determinato per una durata non inferiore ai dodici mesi. Per i tre anni successivi la riduzione è determinata nel 30 per cento.
				</an:p>
				

				<an:p>        6. Nella ZES le imprese beneficiano dell'esenzione completa dalle imposte doganali e dall'IVA sulle attività di importazione, di esportazione, di consumo e di circolazione per tutti i prodotti che entrano, sono lavorati e quindi esportati attraverso la ZES.</an:p>
				

				<an:p>
					        7. Per le imprese già presenti nella ZES le agevolazioni fiscali applicabili sono quelle di cui al comma 5, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 e quelle di cui al comma 6, nonché l'esenzione dall'IRAP nella misura del 50 per cento.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Il godimento dei benefici di cui al presente articolo da parte delle imprese di cui al comma 5 è soggetto alle seguenti limitazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le imprese devono mantenere la loro attività per almeno cinque anni, pena la revoca dei benefici concessi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 almeno il 90 per cento del personale deve essere reclutato tra i residenti della regione Lombardia;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il beneficio fiscale complessivo è riconosciuto a ogni impresa nei limiti del 40 per cento del fatturato di ciascun esercizio.
				</an:p>
				

				<an:p>        9. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono determinati le condizioni, i limiti e le modalità di applicazione delle esenzioni fiscali di cui ai commi da 5 a 8.</an:p>
				

				<an:p>        10. L'efficacia delle disposizioni di cui ai commi da 5 a 8 è subordinata alla autorizzazione della Commissione europea, ai sensi dell'articolo 108, paragrafo 3, del trattato sul funzionamento dell'Unione europea.</an:p>
				

				<an:p>        11. Le agevolazioni indicate dai commi da 5 a 8 si applicano dal 1º gennaio 2022 al 31 dicembre 2025.</an:p>
				

				<an:p>        12. Agli oneri derivanti dal presente articolo valutati in 800.000 euro per ciascuno degli anni dal 2023 al 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per lo Sviluppo e la coesione di cui all'articolo 4, comma 1, del decreto legislativo 31 maggio 2011, n. 88».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
