<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="156.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/156.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32692" showAs="Giuseppe Pisani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EKB" href="http://dati.senato.it/32638" showAs="Agnese Gallicchio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 156.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Giuseppe </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pisani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EKB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gallicchio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 3, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di migliorare la tracciabilità, il gesso di defecazione da fanghi e ogni altro correttivo da fanghi dovranno anno essere prodotti in lotti omogenei di dimensioni non superiori alle 6.000 (seimila) tonnellate. Ogni lotto dovrà essere identificato da un'analisi che ne attesti il rispetto di quanto previsto dal decreto legislativo 29 aprile 2010, n. 75. Il produttore di gesso di defecazione da fanghi o di altro correttivo da fanghi ha l'obbligo di tenere tracciabilità dei lotti prodotti. Tutta la documentazione dovrà essere conservata dal produttore per almeno tre anni e deve essere messa a disposizione delle autorità di controllo. Con successivo decreto del Ministero della transizione ecologica sono individuate le specifiche relative alla tracciabilità del gesso di defecazione da fanghi.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al fine di assicurare la tracciabilità dei gessi di defecazione da fanghi è istituita una sezione speciale del registro elettronico nazionale di cui all'articolo 6 comma 3 del decreto-legge 14 dicembre 2018, n. 135 convertito con legge ti febbraio 2019, n. 12.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					. Ogni trasferimento del materiale deve essere accompagnato da documento di trasporto che deve riportare il lotto di riferimento, il quantitativo, il luogo di produzione, il luogo di destinazione, l'etichetta e l'analisi identificativa del lotto.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Entro il 30 aprile di ogni anno a partire dal 2023 i produttori i distributori e gli utilizzatori di gessi da fanghi o altri correttivi prodotti a partire da fanghi trasmettono alle ARPA competenti le informazioni di cui al comma 3 in loro possesso nonché le particelle catastali di spandimento dei gessi da fanghi e degli altri correttivi prodotti a partire da fanghi. Entro il 30 giugno 2022 il Ministero della Transizione Ecologica stabilisce le modalità per la trasmissione delle informazioni di cui al precedente periodo.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Entro il 31 dicembre di ogni anno, a partire dal 2023, l'ISPRA pubblica un rapporto annuale sulla produzione e sull'utilizzo dei gessi da fanghi e dei principali correttivi da fanghi utilizzati in agricoltura. Il rapporto contiene almeno le seguenti informazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 impianti di produzione dei gessi da fanghi, capacità autorizzata, quantità e province di provenienza dei fanghi in ingresso all'impianto con relativo codice CER e quantità di gessi ed eventuali altri correttivi da fanghi in uscita;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per ogni impianto, le province di destinazione dei gessi in uscita e degli eventuali altri correttivi da fanghi e quantità suddivise per provincia di destinazione;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 descrizione delle caratteristiche chimico fisico biologiche delle principali matrici in entrata per la produzione dei gessi e degli altri correttivi e loro potenziali effetti negativi sull'ambiente;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 descrizione delle caratteristiche chimico fisico biologiche dei gessi da fanghi in uscita e loro potenziale impatto negativo sull'ambiente, tenuto conto anche della possibile interazione con fonti eutrofizzanti già presenti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 quantità di spandimento dei gessi consigliato a seconda della tipologia di terreno».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
