<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/9.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29467" showAs="Simona Flavia Malpezzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="Daniele Manca"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="Antonio Misiani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/29398" showAs="Alan Ferrari"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32588" showAs="Caterina Biti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EQC" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="Franco Mirabelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E1C" href="http://dati.senato.it/29072" showAs="Stefano Collina"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EED" href="http://dati.senato.it/18499" showAs="Monica Cirinnà"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EOD" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="Anna Rossomando"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EYD" href="http://dati.senato.it/1458" showAs="Andrea Marcucci"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Malpezzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Manca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Misiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrari</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Biti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EQC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mirabelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E1C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Collina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EED" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cirinnà</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EOD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rossomando</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EYD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Marcucci</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'</an:i>
					<an:b>articolo 9</an:b>
					<an:i>, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«
					<an:b>Art. 9.</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Proroghe in materia di</an:i>
					 superbonus 
					<an:i>fiscale, riqualificazione energetica, recupero del patrimonio edilizio, acquisto di mobili e grandi elettrodomestici, sistemazione a verde e in materia di recupero o restauro della facciata esterna degli edifici)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 sostituire il comma 1 con il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        1. La detrazione di cui all'articolo 14 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, si applica nella misura del 110 per cento per le spese documentate e rimaste a carico del contribuente, sostenute dal 1º gennaio 2022 fino al 31 dicembre 2022, da ripartire tra gli aventi diritto in quattro quote annuali, per le seguenti tipologie di interventi, denominati ''trainanti'' ai fini del presente articolo:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 interventi di isolamento termico delle superfici opache verticali, orizzontali e inclinate, realizzati sia per mezzo di materiali termoisolanti rigidi o granulari, sia per mezzo di materiali a base di elementi nanotecnologici al carbonio, sia per mezzo di materiali biocompositi a base di canapa o argilla con emissività termica superiore a 0,90, che interessano l'involucro dell'edificio con un'incidenza superiore al 25 per cento della superficie disperdente lorda dell'edificio o dell'unità immobiliare situata all'interno di edifici plurifamiliari che sia funzionalmente indipendente e disponga di uno o più accessi autonomi dall'esterno. Gli interventi per la coibentazione del tetto rientrano nella disciplina agevolativa, senza limitare il concetto di superficie disperdente al solo locale sottotetto eventualmente esistente. La detrazione di cui alla presente lettera è calcolata su un ammontare complessivo delle spese non superiore a euro 50.000 per gli edifici unifamiliari o per le unità immobiliari situate all'interno di edifici plurifamiliari che siano funzionalmente indipendenti e dispongano di uno o più accessi autonomi dall'esterno; a euro 40.000 moltiplicati per il numero delle unità immobiliari che compongono l'edificio per gli edifici composti da due a otto unità immobiliari; a euro 30.000 moltiplicati per il numero delle unità immobiliari che compongono l'edificio per gli edifici composti da più di otto unità immobiliari. I materiali isolanti utilizzati devono rispettare i criteri ambientali minimi di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 11 ottobre 2017, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 259 del 6 novembre 2017;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 interventi sulle parti comuni degli edifici per la sostituzione degli impianti di climatizzazione invernale esistenti con impianti centralizzati per il riscaldamento, il raffrescamento o la fornitura di acqua calda sanitaria, a condensazione, con efficienza almeno pari alla classe A di prodotto prevista dal regolamento delegato (UE) n. 811/2013 della Commissione, del 18 febbraio 2013, a pompa di calore, ivi compresi gli impianti ibridi o geotermici, anche abbinati all'installazione di impianti fotovoltaici di cui al comma 5 e relativi sistemi di accumulo di cui al comma 6, ovvero con impianti di microcogenerazione o a collettori solari, nonché, esclusivamente per i comuni montani non interessati dalle procedure europee di infrazione n. 2014/2147 del 10 luglio 2014 o n. 2015/2043 del 28 maggio 2015 per l'inottemperanza dell'Italia agli obblighi previsti dalla direttiva 2008/50/CE, l'allaccio a sistemi di teleriscaldamento efficiente, definiti ai sensi dell'articolo 2, comma 2, lettera 
					<an:i>tt)</an:i>
					, del decreto legislativo 4 luglio 2014, n. 102. La detrazione di cui alla presente lettera è calcolata su un ammontare complessivo delle spese non superiore a euro 20.000 moltiplicati per il numero delle unità immobiliari che compongono l'edificio per gli edifici composti fino a otto unità immobiliari ovvero a euro 15.000 moltiplicati per il numero delle unità immobiliari che compongono l'edificio per gli edifici composti da più di otto unità immobiliari ed è riconosciuta anche per le spese relative allo smaltimento e alla bonifica dell'impianto sostituito;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 interventi sugli edifici unifamiliari o sulle unità immobiliari situate all'interno di edifici plurifamiliari che siano funzionalmente indipendenti e dispongano di uno o più accessi autonomi dall'esterno per la sostituzione degli impianti di climatizzazione invernale esistenti con impianti per il riscaldamento, il raffrescamento o la fornitura di acqua calda sanitaria, a condensazione, con efficienza almeno pari alla classe A di prodotto prevista dal regolamento delegato (UE) n. 811/2013 della Commissione, del 18 febbraio 2013, a pompa di calore, ivi compresi gli impianti ibridi o geotermici, anche abbinati all'installazione di impianti fotovoltaici di cui al comma 5 e relativi sistemi di accumulo di cui al comma 6, ovvero con impianti di microcogenerazione, a collettori solari o, esclusivamente per le aree non metanizzate nei comuni non interessati dalle procedure europee di infrazione n. 2014/2147 del 10 luglio 2014 o n. 2015/2043 del 28 maggio 2015 per l'inottemperanza dell'Italia agli obblighi previsti dalla direttiva 2008/50/CE, con caldaie a biomassa aventi prestazioni emissive con i valori previsti almeno per la classe 5 stelle individuata ai sensi del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 7 novembre 2017, n. 186, nonché, esclusivamente per i comuni montani non interessati dalle procedure europee di infrazione n. 2014/2147 del 10 luglio 2014 o n. 2015/2043 del 28 maggio 2015 per l'inottemperanza dell'Italia agli obblighi previsti dalla direttiva 2008/50/CE, l'allaccio a sistemi di teleriscaldamento efficiente, definiti ai sensi dell'articolo 2, comma 2, lettera 
					<an:i>tt)</an:i>
					, del decreto legislativo 4 luglio 2014, n. 102. La detrazione di cui alla presente lettera è calcolata su un ammontare complessivo delle spese non superiore a euro 30.000 ed è riconosciuta anche per le spese relative allo smaltimento e alla bonifica dell'impianto sostituito.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1.1 Per gli interventi effettuati dai soggetti di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>a), c), d)</an:i>
					 e 
					<an:i>d</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					, compresi quelli effettuati su edifici oggetto di demolizione e ricostruzione di cui all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia edilizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380, la detrazione spetta per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2025, nella misura del 110 per cento per quelle sostenute entro il 31 dicembre 2023, del 70 per cento per quelle sostenute nell'anno 2024 e del 65 per cento per quelle sostenute nell'anno 2025.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1.2 Per gli interventi effettuati dalle persone fisiche di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, per i quali, alla data del 30 marzo 2022, ai sensi del comma 13-
					<an:i>ter</an:i>
					 risulti effettuata la comunicazione di inizio lavori asseverata (CILA), ovvero, per quelli comportanti la demolizione e la ricostruzione degli edifici, risultino avviate le relative formalità amministrative per l'acquisizione del titolo abilitativo, la detrazione spetta nella misura del 110% per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2022, nella misura del 70 per cento per quelle sostenute entro il 31 dicembre 2024 e del 65 per cento per quelle sostenute nell'anno 2025. Ai fini del presente articolo, le detrazioni di cui al presente comma, si applicano anche per gli interventi di cui ai commi 2, 4, 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, 5, 6 e 8, e comunque a tutti gli interventi considerati trainati, se eseguiti congiuntamente ad almeno uno degli interventi considerati trainanti, quali isolamento termico, sostituzione degli impianti di climatizzazione invernale ovvero antisismici, previsti dalle lettere 
					<an:i>a), b), c)</an:i>
					 e dal comma 4''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2, dopo le parole: ''altri interventi'' sono inserite le seguenti: ''denominati 'trainati' ai fini del presente articolo,'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 è soppresso;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) al primo periodo dopo le parole: ''Per gli interventi'' sono inserite le seguenti: ''denominati 'trainanti' ai fini del presente articolo,'';</an:p>
				

				<an:p>                2) al primo periodo, le parole: ''dal 1º luglio 2020 al 30 giugno 2022.'', sono sostituite dalle seguenti parole: ''entro il 31 dicembre 2023, del 70 per cento per quelle sostenute nell'anno 2024 e del 65 per cento per quelle sostenute nell'anno 2025.'';</an:p>
				

				<an:p>                3) al terzo periodo, le parole: ''nell'anno 2022'', sono sostituite dalle seguenti: ''dal 1º gennaio 2022'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il comma 5 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''5. Per l'installazione di impianti solari fotovoltaici connessi alla rete elettrica su edifici ai sensi dell'articolo 1, comma 1, lettere 
					<an:i>a), b), c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 26 agosto 1993, n. 412, ovvero di impianti solari fotovoltaici su strutture pertinenziali agli edifici, la detrazione di cui all'articolo 16-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, spetta anche per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2025, nella misura del 110 per cento per quelle sostenute entro il 31 dicembre 2023, del 70 per cento per quelle sostenute nell'anno 2024 e del 65 per cento per quelle sostenute nell'anno 2025, fino ad un ammontare complessivo delle stesse spese non superiore a euro 48.000 e comunque nel limite di spesa di euro 2.400 per ogni kW di potenza nominale dell'impianto solare fotovoltaico, da ripartire tra gli aventi diritto in quattro quote annuali di pari importo per la parte di spesa sostenuta dal 1º gennaio 2022, sempreché l'installazione degli impianti sia eseguita congiuntamente ad uno degli interventi di cui ai commi 1 o 4 del presente articolo. In caso di interventi di cui all'articolo 3, comma 1, lettere 
					<an:i>d), e)</an:i>
					 e 
					<an:i>f)</an:i>
					, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380, il predetto limite di spesa è ridotto ad euro 1.600 per ogni kW di potenza nominale.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le violazioni meramente formali che non arrecano pregiudizio all'esercizio delle azioni di controllo non comportano la decadenza delle agevolazioni fiscali limitatamente alla irregolarità od omissione riscontrata. Nel caso in cui le violazioni riscontrate nell'ambito dei controlli da parte delle autorità competenti siano rilevanti ai fini dell'erogazione degli incentivi, la decadenza dal beneficio si applica limitatamente al singolo intervento oggetto di irregolarità od omissione'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 il comma 8 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''8. Per le spese documentate e rimaste a carico del contribuente, sostenute dal 1º gennaio 2022 al 31 dicembre 2025, per gli interventi di installazione di infrastrutture per la ricarica di veicoli elettrici negli edifici di cui all'articolo 16-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, la detrazione spetta nella misura del 110 per cento per quelle sostenute entro il 31 dicembre 2023, del 70 per cento per quelle sostenute nell'anno 2024 e del 65 per cento per quelle sostenute nell'anno 2025, da ripartire tra gli aventi diritto in quattro quote annuali di pari importo per la parte di spesa sostenuta dal 1º gennaio 2022, sempreché l'installazione degli impianti sia eseguita congiuntamente ad uno degli interventi di cui ai commi 1 o 4 del presente articolo e comunque nel rispetto dei seguenti limiti di spesa, fatti salvi gli interventi in corso di esecuzione: euro 2.000 per gli edifici unifamiliari o per le unità immobiliari situate all'interno di edifici plurifamiliari che siano funzionalmente indipendenti e dispongano di uno o più accessi autonomi dall'esterno secondo la definizione di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente articolo; euro 1.500 per gli edifici plurifamiliari o i condomini che installino un numero massimo di otto colonnine; euro 1.200 per gli edifici plurifamiliari o i condomìni che installino un numero superiore a otto colonnine. L'agevolazione si intende riferita a una sola colonnina di ricarica per unità immobiliare.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 il comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 è soppresso;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 al comma 11, primo periodo, dopo le parole: ''Ai fini dell'opzione per la cessione o per lo sconto di cui all'articolo 121,'' sono inserite le seguenti: ''nonché in caso di utilizzo della detrazione nella dichiarazione dei redditi,'' e dopo il secondo periodo, è aggiunto il seguente: ''In caso di dichiarazione presentata direttamente dal contribuente all'Agenzia delle entrate, ovvero tramite il sostituto d'imposta che presta l'assistenza fiscale, il contribuente, il quale intenda utilizzare la detrazione nella dichiarazione dei redditi, non è tenuto a richiedere il predetto visto dì conformità.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 13-
					<an:i>bis</an:i>
					, terzo periodo, dopo le parole: ''comma 13, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					'' sono aggiunte le seguenti: ''nonché ai valori massimi stabiliti, per talune categorie di beni, per i lavori avviati successivamente all'emanazione del suddetto decreto, con decreto del Ministro della transizione ecologica, da emanarsi entro il 9 febbraio 2022. Al quarto periodo, le parole: 'del predetto decreto' sono sostituite dalle seguenti: 'dei predetti decreti''';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>I)</an:i>
					 al comma 15, dopo le parole: ''comma 11'', sono aggiunte le seguenti: ''e le spese sostenute per la gestione economico finanziaria e la rendicontazione''.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. All'articolo 121 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, alinea, le parole: ''negli anni 2020 e 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''negli anni 2020, 2021, 2022, 2023 e 2024'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai comma 7-
					<an:i>bis</an:i>
					, le parole: ''nell'anno 2022'' sono sostituite dalle seguenti: ''dal 1º gennaio 2022 al 31 dicembre 2025'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per le spese relative agli interventi elencati nel comma 2, in caso di opzione di cui al comma 1:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il contribuente richiede il visto di conformità dei dati relativi alla documentazione che attesta la sussistenza dei presupposti che danno diritto alla detrazione d'imposta per gli interventi di cui al presente articolo. Il visto di conformità è rilasciato ai sensi dell'articolo 35 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, dai soggetti indicati alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 3 dell'articolo 3 del regolamento recante modalità per la presentazione delle dichiarazioni relative alle imposte sui redditi, all'imposta regionale sulle attività produttive e all'imposta sul valore aggiunto di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, e dai responsabili dell'assistenza fiscale dei centri costituiti dai soggetti di cui all'articolo 32 del citato decreto legislativo n. 241 del 1997;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i tecnici abilitati asseverano la congruità delle spese sostenute secondo le disposizioni dell'articolo 119, comma 13-
					<an:i>bis</an:i>
					.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 2 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>bis</an:i>
					. La cessione del credito e lo sconto in fattura per pagamenti eseguiti nel corso dell'anno 2021 per gli interventi indicati al comma 2, possono essere formalizzati entro l'anno 2022, previo rispetto degli adempimenti e degli obblighi imposti dall'articolo 119.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. L'Agenzia delle entrate, con riferimento alle agevolazioni di cui agli articoli 121 e 122 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, nonché alle agevolazioni e ai contributi a fondo perduto, da essa erogati, introdotti a seguito dell'emergenza epidemiologica da Covid-19, ferma restando l'applicabilità delle specifiche disposizioni contenute nella normativa vigente, esercita i poteri previsti dagli articoli 31 e seguenti del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, e dagli articoli 51 e seguenti del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Con riferimento alle funzioni di cui al comma 2-
					<an:i>ter</an:i>
					, per il recupero degli importi dovuti non versati, compresi quelli relativi a contributi indebitamente percepiti o fruiti ovvero a cessioni di crediti di imposta in mancanza dei requisiti, in base alle disposizioni e ai poteri di cui al medesimo comma 2-
					<an:i>ter</an:i>
					 e in assenza di una specifica disciplina, l'Agenzia delle entrate procede con un atto di recupero emanato in base alle disposizioni di cui all'articolo 1, commi 421 e 422, della legge 30 dicembre 2004, n. 311.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Fatti salvi i diversi termini previsti dalla normativa vigente, l'atto di recupero di cui al comma 2-
					<an:i>quater</an:i>
					 è notificato, a pena di decadenza, entro il 31 dicembre del quinto anno successivo a quello in cui è avvenuta la violazione.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Fatte salve ulteriori specifiche disposizioni, con il medesimo atto di recupero sono irrogate le sanzioni previste dalle singole norme vigenti per le violazioni commesse e sono applicati gli interessi.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le attribuzioni di cui ai commi da 2-
					<an:i>ter</an:i>
					, a 2-
					<an:i>sexies</an:i>
					, spettano all'ufficio dell'Agenzia delle entrate competente in ragione del domicilio fiscale del contribuente, individuato ai sensi degli articoli 58 e 59 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, al momento della commissione della violazione; in mancanza del domicilio fiscale, la competenza è attribuita ad un'articolazione della medesima Agenzia individuata con provvedimento del Direttore.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>octies</an:i>
					. Per le controversie relative all'atto di recupero di cui al comma 2-
					<an:i>quater</an:i>
					 si applicano le disposizioni previste dal decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 dopo il comma 5, inserire i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''5-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1, lettere 
					<an:i>d</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					, al comma 2, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					, ed ai commi da 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 2-
					<an:i>octies</an:i>
					 del presente articolo si provvede con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il decreto-legge 11 novembre 2021, n. 157, è abrogato. Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodottisi ed i rapporti giuridici sorti sulla base del medesimo decreto-legge 11 novembre 2021, n. 157''.
				</an:p>
				

				<an:p>        Conseguentemente alla rubrica dell'articolo 9, dopo le parole ''degli edifici'' inserire le seguenti ''nonché misure urgenti per il contrasto alle frodi nel settore delle agevolazioni fiscali ed economiche''.</an:p>
				

				<an:p>        3. Al decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 14, concernente detrazioni fiscali per interventi di efficienza energetica:
				</an:p>
				

				<an:p>
					                1) al comma 1, al comma 2, lettere 
					<an:i>a), b)</an:i>
					 e 
					<an:i>b</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					, e al comma 2-
					<an:i>quater</an:i>
					, le parole: ''31 dicembre 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''31 dicembre 2024'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					                2) al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, le parole: ''nell'anno 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''dal 1º gennaio 2021 al 31 dicembre2024'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 16, concernente detrazioni fiscali per interventi di ristrutturazione edilizia e per l'acquisto di mobili:
				</an:p>
				

				<an:p>
					                1) ai commi 1, 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, le parole: ''31 dicembre 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''31 dicembre 2024'';
				</an:p>
				

				<an:p>                2) il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''2. Ai contribuenti che fruiscono della detrazione di cui al comma 1 è altresì riconosciuta una detrazione dall'imposta lorda, fino a concorrenza del suo ammontare, per le ulteriori spese documentate sostenute negli anni 2022, 2023 e 2024 per l'acquisto di mobili e di grandi elettrodomestici di classe non inferiore alla classe A per i forni, alla classe E per le lavatrici, le lavasciugatrici e le lavastoviglie, alla classe F per i frigoriferi e i congelatori, per le apparecchiature per le quali sia prevista l'etichetta energetica, finalizzati all'arredo dell'immobile oggetto di ristrutturazione. La detrazione di cui al presente comma, da ripartire tra gli aventi diritto in dieci quote annuali di pari importo, spetta nella misura del 50 per cento delle spese sostenute ed è calcolata su un ammontare complessivo non superiore a 5.000 euro. La detrazione spetta a condizione che gli interventi di recupero del patrimonio edilizio siano iniziati a partire dal 1º gennaio dell'anno precedente a quello dell'acquisto. Qualora gli interventi di recupero del patrimonio edilizio siano effettuati nell'anno precedente a quello dell'acquisto, ovvero siano iniziati nell'anno precedente a quello dell'acquisto e proseguiti in detto anno, il limite di 5.000 euro è considerato al netto delle spese sostenute nell'anno precedente per le quali si è fruito della detrazione. Ai fini dell'utilizzo della detrazione dall'imposta, le spese di cui al presente comma sono computate indipendentemente dall'importo delle spese sostenute per i lavori di ristrutturazione che fruiscono delle detrazioni di cui al comma 1''.</an:p>
				

				<an:p>        4. All'articolo 1, comma 12, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, le parole: ''Per l'anno 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''Per gli anni 2021, 2022, 2023 e 2024''.</an:p>
				

				<an:p>        5. All'articolo 1, comma 219, della legge 27 dicembre 2019, n. 160, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole: ''negli anni 2020 e 2021'' sono sostituite dalle seguenti: ''nell'anno 2022'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il primo periodo sono aggiunti i seguenti: ''La detrazione di cui al presente comma è calcolata su un ammontare complessivo delle spese non superiore a:
				</an:p>
				

				<an:p>
					                1) euro 40.000 per interventi effettuati dalle persone fisiche di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 dell'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                2) euro 30.000 per interventi effettuati dai condomini e dalle persone fisiche di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, dell'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, per ogni unità immobiliare costituente il fabbricato, fino ad un massimo di 8 unità immobiliari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                3) euro 20.000 per interventi effettuati dai condomini e dalle persone fisiche di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>a), c), d)</an:i>
					 e 
					<an:i>d</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					, dell'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, per ogni unità immobiliare costituente il fabbricato.
				</an:p>
				

				<an:p>        La detrazione di cui al primo periodo spetta esclusivamente se l'ammontare delle spese è determinato facendo riferimento ai prezzi riportati nei prezzari predisposti dalle regioni e dalle province autonome, ai listini ufficiali o ai listini delle locali camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura ovvero, in difetto, ai prezzi correnti di mercato in base al luogo di effettuazione degli interventi. Per tutti gli interventi il cui ammontare complessivo superi 600.000 euro è necessaria la certificazione SOA dell'impresa che esegue i lavori, anche se in subappalto.</an:p>
				

				<an:p>        6. Dopo l'articolo 122 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 122-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure di contrasto alle frodi in materia di cessioni dei crediti. Rafforzamento dei controlli preventivi)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. L'Agenzia delle entrate, entro cinque giorni lavorativi dall'invio della comunicazione dell'avvenuta cessione del credito, può sospendere, per un periodo non superiore a trenta giorni, gli effetti delle comunicazioni delle cessioni, anche successive alla prima, e delle opzioni inviate alla stessa Agenzia ai sensi degli articoli 121 e 122 che presentano profili di rischio, ai fini del relativo controllo preventivo. I profili di rischio sono individuati utilizzando criteri relativi alla diversa tipologia dei crediti ceduti e riferiti:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alla coerenza e alla regolarità dei dati indicati nelle comunicazioni e nelle opzioni di cui al presente comma con i dati presenti nell'Anagrafe tributaria o comunque in possesso dell'Amministrazione finanziaria;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai dati afferenti ai crediti oggetto di cessione e ai soggetti che intervengono nelle operazioni cui detti crediti sono correlati, sulla base delle informazioni presenti nell'Anagrafe tributaria o comunque in possesso dell'Amministrazione finanziaria;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ad analoghe cessioni effettuate in precedenza dai soggetti indicati nelle comunicazioni e nelle opzioni di cui al presente comma.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Se all'esito del controllo risultano confermati i rischi di cui al comma 1, la comunicazione si considera non effettuata e l'esito del controllo è comunicato al soggetto che ha trasmesso la comunicazione. Se, invece, i rischi non risultano confermati, ovvero decorso il periodo di sospensione degli effetti della comunicazione di cui al comma 1, la comunicazione produce gli effetti previsti dalle disposizioni di riferimento.</an:p>
				

				<an:p>        3. Fermi restando gli ordinari poteri di controllo, l'amministrazione finanziaria procede in ogni caso al controllo nei termini di legge di tutti i crediti relativi alle cessioni per le quali la comunicazione si considera non avvenuta ai sensi del comma 2.</an:p>
				

				<an:p>        4. I soggetti obbligati di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, che intervengono nelle cessioni comunicate ai sensi degli articoli 121 e 122, non procedono all'acquisizione del credito in tutti i casi in cui ricorrono i presupposti di cui agli articoli 35 e 42 del predetto decreto legislativo n. 231 del 2007, fermi restando gli obblighi ivi previsti.</an:p>
				

				<an:p>        5. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono stabiliti criteri, modalità e termini per l'attuazione, anche progressiva, delle disposizioni di cui ai commi 1 e 2.''.</an:p>
				

				<an:p>        7. Agli oneri derivanti dall'attuazione delle presenti disposizioni, valutati in 7 milioni di euro per l'anno 2022, in 185 milioni di euro per l'anno 2023, in 172,3 milioni di euro per l'anno 2024, in 161,6 milioni di euro per l'anno 2025, in 161,6 milioni di euro per l'anno 2026, in 71,1 milioni di euro per l'anno 2027, si provvede ai sensi dell'articolo 194».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
