<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="103.0.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/103.0.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 103.0.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire, il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 103-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Misure urgenti in materia di formazione specialistica)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo il comma 2 dell'articolo 37, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con decreto Ministero della salute, di concerto col Ministero dell'università e della ricerca, sentite le Regioni e le Province Autonome di Trento e Bolzano vengono definiti i curricula formativi, contenenti le competenze specifiche da acquisire in ogni Scuola di Specializzazione, caratterizzanti la figura professionale da formare, gli obiettivi formativi teorici, pratici e attitudinali, nonché gli strumenti e i metodi di insegnamento, apprendimento e valutazione, finalizzati all'acquisizione delle predette competenze e al riconoscimento della progressiva autonomia del Medico in formazione specialistica. I curricula formativi nazionali sono definiti e aggiornati periodicamente e sviluppati col contributo delle società scientifiche e dei settori accademici di riferimento, col supporto tecnico delle Agenzie nazionali di valutazione delle performance assistenziali e formative e dell'Istituto superiore di Sanità (ISS), ove previsto anche in collaborazione con l'Osservatorio Nazionale di cui all'articolo 43 del presente decreto, tenuto conto anche degli obiettivi dei Piani sanitari sia nazionale sia regionali, secondo modalità definite''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 39 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2) al comma 3 le parole da: ''avuto riguardo preferibilmente'' fino alla fine del comma, sono sostituite con le seguenti: '', sentite le Regioni e le Province Autonome, avuto riguardo preferibilmente al percorso formativo degli ultimi tre anni. La parte variabile dei contratti di formazione specialistica, a partire dall'anno accademico 2021/2022, viene integrata fino al 30 per cento di quella fissa. Per il medico in formazione specialistica dell'ultimo e penultimo anno, con il progredire del grado di autonomia e l'acquisizione delle competenze di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 37, la parte variabile viene integrata sino al 50 per cento della parte fissa''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 40 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) al comma i sostituire le parole: ''assicurando la facoltà dell'esercizio della libera professione intramuraria.'' con le seguenti: ''comprensivo di eventuale attività di guardia retribuita, fermo restando che per il medico in formazione specialistica il monte ore per l'aggiornamento professionale equivale all'attività didattica frontale prevista dal piano formativo. Fatto salvo il rispetto del tempo pieno, viene assicurata la facoltà:</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 dell'esercizio della libera professione intramuraria, a seguito di richiesta da formulare all'azienda sanitaria presso cui il medico svolge la propria attività;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 di svolgere prestazioni libero professionali ed intellettuali, purché al di fuori dell'orario di formazione-lavoro e nel rispetto del riposo compensativo;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                2) dopo il comma 4 aggiungere il seguente comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					: ''Ai contratti di Formazione Specialistica si applicano le disposizioni previste dall'articolo 33 della legge n. 104 del 1992;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 41 il comma 3 è sostituito con il seguente: ''3. La Regione o Provincia Autonoma presso la quale il medico in formazione specialistica svolge l'attività formativa prevalente provvede, senza ulteriori oneri a carico della finanza pubblica, alla copertura assicurativa per i rischi professionali, per la responsabilità civile contro terzi e gli infortuni connessi all'attività assistenziale svolta dal medico in formazione, nonché alle coperture per malattia e infortunio professionale ed extraprofessionale, conseguenze di lungo periodo, nonché per la responsabilità professionale e la tutela legale.''».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente sostituire l'articolo 194 con il seguente:</an:i>
					 «1. Il Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, è incrementato di 250 milioni di euro per l'anno 2022 e 150 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2023.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
