<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="30.0.37"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/30.0.37/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32748" showAs="William De Vecchis"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/35119" showAs="Valeria Alessandrini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/32633" showAs="Roberta Ferrero"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6B" href="http://dati.senato.it/32627" showAs="Antonella Faggi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJC" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="Elena Testor"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETC" href="http://dati.senato.it/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 30.0.37</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Vecchis</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Alessandrini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrero</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Faggi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Testor</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Tosato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 30-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Piano di politiche attive a gestione aziendal</an:i>
					<an:i>e)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In via sperimentale fino al 31 dicembre 2024, nell'ambito del piano di politiche attive previsto dal PNRR e al fine di valorizzare la responsabilità sociale delle aziende contenendo gli effetti sociali e occupazionali delle scelte economiche adottate che non consentano di garantire l'impiego a tutto il personale in forza, il datore di lavoro con un organico superiore a 50 dipendenti e le organizzazioni sindacali comparativamente più rappresentative sul piano nazionale possono stipulare un accordo di durata fino a 24 mesi, in sede governativa presso il Ministero del Lavoro e delle politiche sociali, che preveda un piano contenente azioni di politica attiva per la tutela occupazionale (PTO).</an:p>
				

				<an:p>        2. II piano di tutela occupazionale ha lo scopo di ricollocare nel territorio di riferimento i lavoratori che hanno aderito volontariamente al PTO, ovvero di individuare per gli stessi, soluzioni non traumatiche volte ad accrescerne il profilo di occupabilità. Il piano è gestito direttamente dall'azienda con le proprie risorse interne anche con il supporto delle associazioni di categoria, delle agenzie per il lavoro, dei centri per l'impiego presenti nel territorio interessato, nonché del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, del Ministero dello sviluppo economico, dell'Istituto nazionale per l'analisi delle politiche pubbliche (INAPP) e dell'Agenzia nazionale per le politiche attive del lavoro (ANPAL) al fine di rintracciare, anche su dati statistici o di fonte amministrativa, le offerte di lavoro presenti nel territorio. Le attività di cui al presente comma sono svolte nell'ambito delle risorse già disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				

				<an:p>        3. I lavoratori aderiscono volontariamente al PTO, previa risoluzione del rapporto di lavoro, ed hanno diritto alla prestazione NASpI, di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 4 marzo 2015, n. 22, senza l'applicazione della disposizione di riduzione prevista dall'articolo 4, comma 3, del medesimo decreto legislativo, nei limiti delle risorse di cui al comma 17.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il PTO contiene, con descrizione dettagliata, le seguenti attività gestite dal datore di lavoro:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 orientamento specialistico e personalizzato di accompagnamento al lavoro pari ad almeno a 25 ore per ciascun lavoratore mediante colloquio individuale e bilancio delle competenze da parte di personale specializzato inclusa l'assistenza alla elaborazione del 
					<an:i>curriculum vitae;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 informazione e formazione specialistica di almeno 25 ore sulle strategie e tecniche di ricerca attiva del lavoro, sulle conoscenze utili al reinserimento lavorativo e sul 
					<an:i>self marketing</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 azioni finalizzate all'accrescimento del profilo personale di occupabilità mediante interventi di formazione, riqualificazione professionale e acquisizione di competenze utili alla ricollocazione e reinserimento nel mercato del lavoro nelle figure professionali richieste nel territorio pari almeno a 50 ore;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 le modalità di attivazione sul territorio da parte dell'impresa dei canali associativi e istituzionali al fine di rintracciare le opportunità di lavoro presenti nel territorio;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 la descrizione del modello organizzativo interno e le procedure finalizzate alla gestione del PTO e al monitoraggio delle opportunità di lavoro coerenti con le caratteristiche dei lavoratori coinvolti veicolate dai soggetti pubblici e privati accreditati a livello nazionale e territoriale.
				</an:p>
				

				<an:p>        5. Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali e le regioni, entro 120 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, mediante l'utilizzo delle risorse già disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, rendono disponibile sulla home page del proprio sito istituzionale l'informazione costante e aggiornata sulle tendenze della domanda di lavoro articolata per territorio, settori e professioni basati sulla elaborazione statistica dei dati delle comunicazioni obbligatorie e di altre fonti informative disponibili relative al mercato del lavoro, anche sulla base di accordi e convenzioni con gruppi di ricerca delle università e degli enti di ricerca. Il mancato rispetto della presente disposizione è valutato ai fini della responsabilità personale del dirigente competente.</an:p>
				

				<an:p>        6. Le attività di formazione mirata per l'accrescimento dell'occupabilità possono essere svolte anche per il tramite dei fondi interprofessionali, a valere sul conto azienda e sul conto di sistema, anche in deroga alle disposizioni vigenti e agli atti istitutivi e regolamentari dei fondi.</an:p>
				

				<an:p>
					        7. Il programma di formazione avviato dall'impresa ai sensi del comma 4, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, contiene in allegato documentazione comprovante i fabbisogni occupazionali collegati alle nuove competenze anche attraverso l'acquisizione dei dati di cui al comma 5 o contenuti in altri osservatori o rapporti previsti dalle istituzioni regionali e nazionali. Il programma di formazione può intendersi assolto anche qualora l'impresa faccia impartire l'insegnamento presso altre aziende, utilizzando l'opera del lavoratore anche mediante la sola applicazione pratica, nei limiti di 320 ore.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Per la realizzazione del PTO l'impresa si può avvalere anche degli strumenti e risorse del fondo di Garanzia occupabilità dei lavoratori (GOL).</an:p>
				

				<an:p>        9. Al termine del piano, prima dell'assunzione del lavoratore presso altro datore di lavoro, l'azienda rilascia al lavoratore un'apposita certificazione in cui sono indicate in dettaglio tutte le attività svolte nei suoi riguardi e le relative attestazioni delle competenze conseguite.</an:p>
				

				<an:p>        10. Al datore di lavoro che volontariamente sottoscrive il piano di tutela occupazionale non si applica l'obbligo contributivo di cui all'articolo 2, commi da 31 a 35 della legge 28 giugno 2012, n. 92. In caso di avvenuta rioccupazione dei lavoratori aderenti al PTO con un contratto a tempo indeterminato e a tempo pieno, ovvero con contratto a tempo determinato e a tempo pieno almeno pari a 24 mesi, anche in assenza delle condizioni previste dall'articolo 19, comma 1, del decreto legislativo 15 settembre 2015, n. 81, il datore di lavoro ha diritto a dedurre dal proprio reddito un importo equivalente al costo annuo, maggiorato di tre volte, relativo al lavoratore rioccupato, entro i limiti delle risorse di cui al comma 17.</an:p>
				

				<an:p>        11. Qualora al termine del piano uno o più lavoratori non siano stati ricollocati con un contratto indicato nel comma 10, il datore di lavoro si obbliga a corrispondere un trattamento di incentivo all'esodo almeno pari a 24 mesi dell'ultima retribuzione tabellare dovuta al lavoratore e all'azienda spetta in ogni caso il diritto alla maggiore deducibilità del costo previsto dal comma 10. L'importo corrisposto ai sensi del presente comma non concorre a formare il reddito del lavoratore, nei limiti delle risorse di cui al comma 17.</an:p>
				

				<an:p>        12. Ai datori di lavoro che assumono lavoratori coinvolti nel PTO sono riconosciuti i seguenti benefici, nei limiti delle risorse di cui al comma 17:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'esonero contributivo pari al 100% della quota a carico del datore di lavoro fino a 8.000 euro per una durata massima di 36 mesi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la possibilità di assunzione del lavoratore con contratto a tempo determinato in deroga alle condizioni di cui all'articolo 19, comma 1, del decreto legislativo 15 settembre 2015, n. 81 per una durata massima di 36 mesi senza l'applicazione del contributo aggiuntivo dell'1,4% di cui all'articolo 2, comma 28, della legge 28 giugno 2012, n. 92;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la possibilità di assunzione del lavoratore con un contratto di riqualificazione cui si applica la disciplina dell'articolo 47, comma 4, del decreto legislativo 15 settembre 2015, n. 81, per 48 mesi con esonero contributivo pari al 100% dei contributi a carico del datore di lavoro.
				</an:p>
				

				<an:p>        13. Le disposizioni previste dal presente articolo si applicano agli accordi sottoscritti dopo il 15 ottobre 2021.</an:p>
				

				<an:p>        14. Al fine di favorire l'occupazione dei lavoratori che hanno aderito al PTO, più datori di lavoro, anche su iniziativa delle associazioni di categoria e professionali presenti nel territorio, possono stipulare un contratto di rete di cui articolo 3 del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, o associazioni temporanee di impresa. I contratti o le associazioni possono avere altresì le finalità di inserimento di persone che hanno perso il posto di lavoro per chiusura di attività o per crisi di impresa.</an:p>
				

				<an:p>        15. Per i fini di cui al comma 14, i datori di lavoro possono anche raggiungere accordi contrattuali in cui è stabilito:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il datore di lavoro di riferimento che assume i lavoratori utilizzati in regime di codatorialità tra gli aderenti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le modalità di svolgimento della prestazione e di ribaltamento dei costi della prestazione.
				</an:p>
				

				<an:p>        Gli accordi previsti dal presente comma devono essere depositati presso l'ispettorato territoriale del lavoro con le modalità stabilite dall'Ispettorato nazionale del lavoro entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				

				<an:p>        16. Nei casi previsti dai commi 14 e 15, ogni azienda aderente è responsabile, in ragione della prestazione utilizzata, degli obblighi di sicurezza e in materia di privacy, ovvero con riferimento agli obblighi retributivi e contributivi trova applicazione il regime di responsabilità solidale.</an:p>
				

				<an:p>        17. Per le finalità di cui al presente articolo, presso il Ministero del lavoro e delle politiche sociali è istituito un Fondo con dotazione di 100 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022, eventualmente rifinanziabile, destinato alla copertura finanziaria degli interventi di cui al presente articolo. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da emanare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono definiti i criteri e le modalità di utilizzo del Fondo di cui al presente comma.</an:p>
				

				<an:p>        18. Agli oneri derivanti dal comma 17, pari a 100 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 12, comma 1, del decreto-legge 28 gennaio 2019, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2019, n. 26, così come incrementata ai sensi dell'articolo 20, comma 1, della presente legge. li Ministro dell'Economia e delle Finanze è autorizzato con propri decreti a modificare i criteri di accesso e gli importi delle prestazioni previste a valere del predetto fondo per consentire in ogni caso il rispetto del nuovo limite di spesa complessivo ed è altresì autorizzato ad apportare le occorrenti variazioni di bilancio.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
