<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="38.0.13"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/38.0.13/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="Loredana De Petris"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/29055" showAs="Maurizio Buccarella"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/35106" showAs="Sandro Ruotolo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6B" href="http://dati.senato.it/29110" showAs="Pietro Grasso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJC" href="http://dati.senato.it/29450" showAs="Francesco Laforgia"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETC" href="http://dati.senato.it/22712" showAs="Paola Binetti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 38.0.13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Petris</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Buccarella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ruotolo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Grasso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laforgia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Binetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 38-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche alla normativa in materia di certificazione della parità di genere)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1) al comma 2 dell'articolo 42, del decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198 è aggiunto il seguente capoverso 
					<an:i>g)</an:i>
					: ''favorire l'adozione di processi certificabili da parte di terze parti indipendenti e accreditate da enti a nonna del regolamento (CE) n. 765/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio e firmatario degli accordi internazionali di mutuo riconoscimento EA/IAF MLA , rilasciati sulla base di norme tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere emanati da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI).'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2) all'articolo 46-
					<an:i>bis</an:i>
					 (Certificazione della parità di genere) del decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, aggiunto dall'articolo 4 comma I della presente legge (DDL n. 2418), è aggiunto il seguente comma:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 La certificazione di parità di genere di cui al comma 1 può essere attestata dalla certificazione rilasciata da terze parti indipendenti e accreditate da enti a norma del regolamento (CE) n. 765/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio e firmatario degli accordi internazionali di mutuo riconoscimento EA/IAF MLA sulla base di norme tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere emanati da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI), ai sensi dell'art. 42 comma 2 capoverso 
					<an:i>g)</an:i>
					.'';
				</an:p>
				

				<an:p>        3) sostituire il comma 2 dell'articolo 47 del DL n. 77/2021 convertito in legge n. 108/2021, con il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''2. Gli operatori economici tenuti alla redazione del rapporto sulla situazione del personale, ai sensi dell'articolo 46 del decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, producono, a pena di esclusione, al momento della presentazione della domanda di partecipazione o dell'offerta: 
					<an:i>a)</an:i>
					 copia dell'ultimo rapporto redatto, con attestazione della sua conformità a quello trasmesso alle rappresentanze sindacali aziendali e alla consigliera e al consigliere regionale di parità ai sensi del secondo comma del citato articolo 46, ovvero, in caso di inosservanza dei termini previsti dal comma 1 del medesimo articolo 46, con attestazione della sua contestuale trasmissione alle rappresentanze sindacali aziendali e alla consigliera e al consigliere regionale di parità; 
					<an:i>b)</an:i>
					 attestazione di impegno a conferire incarico per la certificazione di parità di genere rilasciata da terze parti indipendenti e accreditate da enti a norma del regolamento (CE) n. 765/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio e firmatario degli accordi internazionali di mutuo riconoscimento EA/IAF MLA, sulla base di nonne tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere emanati da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI). L'incarico di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del presente comma dovrà, a pena di decadenza dei benefici concessi dalla presente legge, essere conferito e prodotto alla stazione appaltante entro sei mesi dalla conclusione del contratto ovvero entro 6 mesi dalla pubblicazione, se successiva alla conclusione del contratto, delle norme tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI) richiamate alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del presente comma;
				</an:p>
				

				<an:p>        4) sostituire il comma 3 dell'articolo 47 del Dl n.77/2021 convertito in legge n. 108/2021, con il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''3. Gli operatori economici, diversi da quelli indicati nel comma 2 e che occupano un numero pari o superiore a quindici dipendenti, entro sei mesi dalla conclusione del contratto, sono tenuti a consegnare alla stazione appaltante, a pena di decadenza dei benefici concessi dalla presente legge: 
					<an:i>a)</an:i>
					 una relazione di genere sulla situazione del personale maschile e femminile in ognuna delle professioni ed in relazione allo stato di assunzioni, della formazione, della promozione professionale, dei livelli, dei passaggi di categoria o di qualifica, di altri fenomeni di mobilità, dell'intervento della Cassa integrazione guadagni, dei licenziamenti, dei prepensionamenti e pensionamenti, della retribuzione effettivamente corrisposta. La relazione di cui al primo periodo è trasmessa alle rappresentanze sindacali aziendali e alla consigliera e al consigliere regionale di parità; 
					<an:i>b)</an:i>
					 l'assunzione dell'obbligo di conferire incarico per la certificazione di parità di genere rilasciata da terze parti indipendenti e accreditate da enti a norma del regolamento (CE) n. 765/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio e firmatario degli accordi internazionali di mutuo riconoscimento EA/IAF MLA, sulla base di norme tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere emanati da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI). L'incarico di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del presente comma dovrà, a pena di decadenza dei benefici concessi dalla presente legge, essere conferito e prodotto alla stazione appaltante entro sei mesi dalla conclusione del contratto ovvero entro 6 mesi dalla pubblicazione, se successiva alla conclusione del contratto, delle nonne tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI) richiamate alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del presente comma.
				</an:p>
				

				<an:p>        5) sostituire il comma 4 dell'articolo 47 del Dl n. 77/2021 convertito in legge n.108/2021, con il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''4. Le stazioni appaltanti prevedono, nei bandi di gara, negli avvisi e negli inviti, specifiche clausole dirette all'inserimento, come requisiti necessari e come ulteriori requisiti premiali (dell'offerta, di criteri) orientati a promuovere l'imprenditoria giovanile, (l'inclusione lavorativa delle persone disabili,) la parità di genere e l'assunzione di giovani, con età inferiore a trentasei anni, e donne. Il contenuto delle clausole è determinato tenendo, tra l'altro, conto dei principi di libera concorrenza, proporzionalità e non discriminazione, nonché dell'oggetto del contratto, della tipologia e della natura del singolo progetto in relazione ai profili occupazionali richiesti, dei principi dell'Unione europea, degli indicatori degli obiettivi attesi in termini di occupazione femminile e giovanile (e di tasso di occupazione delle persone disabili) al 2026, anche in considerazione dei corrispondenti valori medi nonché dei corrispondenti indicatori medi settoriali europei in cui vengono svolti i progetti. Fermo restando quanto previsto al comma 7, è requisito necessario dell'offerta: 
					<an:i>a)</an:i>
					 (l'aver assolto, al momento della presentazione dell'offerta stessa, agli obblighi di cui alla legge 12 marzo 1999, n. 68, e); 
					<an:i>b)</an:i>
					 l'assunzione dell'obbligo di assicurare (, in caso di aggiudicazione del contratto,) una quota pari almeno al 30 per cento, delle assunzioni necessarie per l'esecuzione del contratto o per la realizzazione di attività ad esso connesse o strumentali, (sia all'occupazione giovanile sia all'occupazione femminile); 
					<an:i>c)</an:i>
					 l'assunzione dell'obbligo di conferire incarico per la certificazione di parità di genere rilasciata da terze parti indipendenti e accreditate da enti a norma del regolamento (CE) n. 765/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio e firmatario degli accordi internazionali di mutuo riconoscimento EA/IAF MLA, sulla base di norme tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere emanati da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI). L'incarico di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del presente comma dovrà, a pena di decadenza dei benefici concessi dalla presente legge, essere conferito e prodotto alla stazione appaltante entro sei mesi dalla conclusione del contratto ovvero entro 6 mesi dalla pubblicazione, se successiva alla conclusione del contratto, delle norme tecniche o prodotti della normazione in materia di parità di genere da parte dell'Ente Italiano di Normazione (UNI) richiamate alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del presente comma.
				</an:p>
				

				<an:p>        6) sostituire il comma 5 dell'articolo 47 del Dl n. 77/2021 convertito in legge n. 108/2021, con il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''Ulteriori misure premiali possono prevedere l'assegnazione di un punteggio aggiuntivo all'offerente o al candidato che: 
					<an:i>a)</an:i>
					 nei tre anni antecedenti la data di scadenza del termine di presentazione delle offerte, non risulti destinatario di accertamenti relativi ad atti o comportamenti discriminatori ai sensi dell'articolo 44 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, dell'articolo 4 del decreto legislativo 9 luglio 2003, n. 215, dell'articolo 4 del decreto legislativo 9 luglio 2003, n. 216, (dell'articolo) 3 della legge 10 marzo 2006, n. 67, (degli articoli) 35 e 55-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, ovvero (dell'articolo) 54 del decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151; 
					<an:i>b)</an:i>
					 utilizzi o si impegni a utilizzare specifici strumenti di conciliazione delle esigenze di cura, di vita e di lavoro per i propri dipendenti, nonché modalità innovative di organizzazione del lavoro; 
					<an:i>c)</an:i>
					 si impegni ad assumere, oltre alla soglia minima percentuale prevista come requisito di partecipazione, (persone disabili), giovani, con età inferiore a trentasei anni, e donne per l'esecuzione del contratto o per la realizzazione di attività ad esso connesse o strumentali; 
					<an:i>d)</an:i>
					 abbia, nell'ultimo triennio, rispettato gli obblighi di cui alla legge 12 marzo 1999, n. 68;) 
					<an:i>e)</an:i>
					 assuma l'obbligo di presentare, per ciascuno degli esercizi finanziari ricompresi nella durata del contratto di appalto, una dichiarazione volontaria di carattere non finanziario ai sensi dell'articolo 7 del decreto legislativo 30 dicembre 2016, n. 254».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
