<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.2000/63"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/2.2000/63/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32615" showAs="Gregorio De Falco"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/29147" showAs="Paola Nugnes"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/32641" showAs="Bianca Laura Granato"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6B" href="http://dati.senato.it/32648" showAs="Virginia La Mura"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.2000/63</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Falco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nugnes</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Granato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">La</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mura</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 2.2000, l'articolo 170 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «Art. 170. - 
					<an:i>(Fondi perequativi, finanziamento e sviluppo delle funzioni fondamentali delle province e delle città metropolitane) - 1</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2020, n. 178 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 783 le parole: ''sulla base dell'istruttoria condotta dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208'', e l'ultimo periodo sono soppressi. Dopo le parole: ''fabbisogni standard e capacità fiscali'' sono inserite le seguenti: ''approvati dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, previo atto d'indirizzo delle camere e parere obbligatorio e vincolante delle Commissioni parlamentari competenti per materia''. Dopo le parole: ''il riparto è operato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'interno, previa intesa in sede di Conferenza Stato-città ed autonomie locali, e previo parere obbligatorio e vincolante delle Commissioni parlamentari competenti per materia. Il decreto deve garantire standard uniformi su tutto il territorio nazionale, come determinati sulla base degli obiettivi di servizio individuati e del costo medio dello stesso, in ossequio al principio di eguaglianza formale e sostanziale e fatta salva la necessità di predispone eventuali azioni perequative a favore dei cittadini di aree svantaggiate.''. Le parole: ''da emanare entro il 30 settembre di ciascun anno precedente a quello di riferimento'' sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i commi 784 e 785 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''784. Per il finanziamento e lo sviluppo delle funzioni fondamentali delle province e delle città metropolitane, sulla base dei fabbisogni standard e delle capacità fiscali approvati dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, previo parere obbligatorio e vincolante delle Commissioni parlamentari competenti per materia, è attribuito un contributo di 80 milioni per l'armo 2022, di 100 milioni per l'anno 2023, di 130 milioni per l'anno 2024, di 150 milioni per l'anno 2025, di 200 milioni per l'anno 2026, di 250 milioni per l'anno 2027, di 300 milioni per l'anno 2028, di 400 milioni per l'anno 2029, di 500 milioni per l'anno 2030 e di 600 milioni di euro a decorrere dal 2031.</an:p>
				

				<an:p>
					        785. I fondi di cui al comma 783, unitamente al concorso alla finanza pubblica da parte delle province, delle città metropolitane e delle regioni a statuto ordinario, di cui all'articolo 1, comma 418, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 e all'articolo 1 comma 150-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 7 aprile 2014, n. 56, sono ripartiti, su proposta della Commissione tecnica per i fabbisogni standard di cui all'articolo 1, comma 29, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa con la Conferenza Stato-città ed autonomie locali, e previo parere obbligatorio e vincolante delle Commissioni parlamentari competenti per materia, tenendo altresì conto di quanto disposto dal comma 784. Resta ferma la necessità di conferma o modifica del riparto stesso, con medesima procedura e previo ulteriore parere obbligatorio e vincolante delle Commissioni parlamentari competenti per materia, a seguito dell'eventuale aggiornamento dei fabbisogni standard e/o delle capacità fiscali. In caso di richiesta da parte di una Regione ex articolo 116 comma 3 della Costituzione, prima che sia messa in istruttoria la richiesta, le Camere votano un atto d'indirizzo vincolante al Governo''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
