<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="25.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/25.8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="Loredana De Petris"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EMB" href="http://dati.senato.it/29055" showAs="Maurizio Buccarella"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EWB" href="http://dati.senato.it/35106" showAs="Sandro Ruotolo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EAC" href="http://dati.senato.it/29110" showAs="Pietro Grasso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EKC" href="http://dati.senato.it/29450" showAs="Francesco Laforgia"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EUC" href="http://dati.senato.it/29066" showAs="Nunzia Catalfo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 25.8 (testo 4)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Petris</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EMB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Buccarella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EWB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ruotolo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EAC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Grasso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EKC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laforgia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EUC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Catalfo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>        All'articolo, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:ol id="ID0EFD">
					

					<an:li style="text-align: justify;">
						 Dopo il comma 1 aggiungere i seguenti:
						<an:eol/>
						
&quot;1
						<an:i>-bis</an:i>
						. All'articolo 1 comma 179 dopo la lettera d) e all'articolo 1 comma 199 dopo la lettera d) sono aggiunte le seguenti lettere e) ed f):
						<an:eol/>
						
e) ai lavoratori cessati dal rapporto di lavoro per morte del titolare di impresa, licenziati per mancato superamento del periodo di prova, cessati dal rapporto di lavoro per decesso della
						<an:eol/>
						
persona a cui prestano assistenza.
						<an:eol/>
						
f) ai lavoratori in Cassa integrazione a zero ore e ai lavoratori disoccupati da oltre 24 mesi.&quot;
						<an:eol/>
						
1
						<an:i>-ter</an:i>
						. All'articolo 1 comma 199 della legge 11 dicembre 2016 n. 232 lettera a) le parole &quot;da
						<an:eol/>
						
almeno tre mesi&quot; sono soppresse.
					</an:li>
					

					<an:li style="text-align: justify;">Al comma 2, dopo le parole &quot;Le disposizioni di cui alla lettera d) del comma 179&quot; aggiungere le parole &quot;e della lettera d) del comma 199&quot;;</an:li>
					

					<an:li style="text-align: justify;">
						Dopo il comma 2 aggiungere i seguenti:
						<an:eol/>
						
 &quot;2 - bis. Al comma 179, lettera c), della legge 11 dicembre 2016, n. 232, dopo le parole &quot;uguale al 74 per cento&quot;, sono aggiunte le seguenti: &quot;o risultino tra i lavoratori maggiormente esposti al rischio di contagio ai sensi dell'articolo 83, comma 1, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77 e che verranno giudicati inidonei alla mansione&quot;.
						<an:eol/>
						
&quot;2 - ter. Al comma 199, lettera c), della legge 11 dicembre 2016, n. 232, dopo le parole &quot;uguale al 74 per cento&quot;, sono aggiunte le seguenti: &quot;o risultino tra i lavoratori maggiormente esposti al rischio di contagio ai sensi dell'articolo 83, comma 1, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77 e che verranno giudicati inidonei alla mansione&quot;.
					</an:li>
					

					<an:li style="text-align: justify;">
						Dopo il comma 3, aggiungere i seguenti:
						<an:eol/>
						
&quot;3
						<an:i>-bis</an:i>
						. A decorrere dal 1° gennaio 2022, ai fini del riconoscimento dell'indennità di cui al comma 179, dell'articolo 1, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, il requisito contributivo richiesto alla lettera d) del medesimo comma è ridotto a 30 anni per le professioni indicate nell'allegato 2 bis.
						<an:eol/>
						
3
						<an:i>-ter</an:i>
						. Gli ormeggiatori e i barcaioli iscritti nei registri di cui agli articoli 208 e 216 del Regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione, adottato con decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328, sono dichiarati inabili al lavoro portuale esclusivamente dal personale medico dell'Istituto nazionale della previdenza sociale, ai fini della cancellazione dai predetti registri e del riconoscimento della pensione di inabilità di cui all'articolo 2 della legge 12 giugno 1984, n. 222. Le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al presente comma con particolare riguardo ai requisiti sanitari per l'accertamento della inabilità al lavoro portuale, sono disciplinate con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili e con il Ministro della salute, da adottare entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge. Agli oneri derivanti dal presente comma pari a 0,3 milioni per il 2022, a 0,4 milioni per il 2023, a 0,4 milioni per il 2024, a 0,5 milioni per il 2025, 0,5 milioni per il 2026, a 0,6 milioni per il 2027, a 0,6 milioni per il 2028, a 0,6 milioni per il 2029, a 0,7 milioni per il 2030, a 0,7 milioni per il 2031, a 0,7 milioni per il 2032, a 0,7 milioni per il 2033 e a 0,7 milioni per il 2034, si provvede corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come rideterminato dall'articolo 194 della presente legge.
						<an:eol/>
						
3
						<an:i>-quater</an:i>
						. All' articolo 1, comma 1 del decreto legislativo 21 aprile 2011, n. 67, alla lettera a) aggiungere in fine le seguenti parole &quot;come integrato dalle lettere d
						<an:i>-bis</an:i>
						) e d
						<an:i>-ter</an:i>
						) del presente comma&quot; e dopo la lettera d) aggiungere le seguenti &quot;d
						<an:i>-bis</an:i>
						) addetti nelle fabbriche e in altri impianti per la lavorazione della ceramica;
						<an:eol/>
						
d
						<an:i>-ter</an:i>
						) Lavoratori nei porti a turni svolgenti le seguenti mansioni: gruista, addetto a rizzaggio e derizzaggio, operaio di manutenzione o di officina addetto a manutenzione e riparazione di gru banchina e piazzale, ormeggiatore, barcaiolo e pilota del porto, identificati con i codici ISTAT  3.1.6.1.3; 6.2.3.4; 7.4; 7.4.5.3; 8.1.3».
						<an:eol/>
						
3
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. Le disposizioni di cui alla lettera d) del comma 199, dell'articolo 1 della legge 11 dicembre 2016, n. 232 si applicano ai lavoratori dipendenti di cui alle professioni indicate nell'allegato 2 annesso alla presente legge e che pertanto dovrà avere come intestazione: &quot;Modifica della normativa su ape sociale e precoci&quot;;
						<an:eol/>
						
3
						<an:i>-sexies</an:i>
						. A decorrere dal 1°gennaio 2022 alla lettera a), del comma 199, dell'articolo 1, della legge 11 dicembre 2016 n.232 sono abrogate le parole: &quot;da almeno tre mesi&quot;.&quot;
						<an:eol/>
						
3
						<an:i>-septies</an:i>
						. Ai maggiori oneri derivanti dalle disposizioni di cui ai commi da 3
						<an:i>-bis</an:i>
						 a 3
						<an:i>-sexies</an:i>
						, valutati in 150 milioni per il 2022, 260 milioni per 2023 e 280 per il 2024 si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte ad esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come rideterminato dall'articolo 194 della presente legge.
						<an:eol/>
						
 
						<an:eol/>
						
Conseguentemente dopo l'allegato 2 inserire il seguente
						<an:eol/>
						
 Allegato 2 bis
						<an:eol/>
						
Professioni sulla base della classificazione Istat
						<an:eol/>
						
6.1 Operai specializzati dell'industria estrattiva, edilizia e manutenzione edifici
						<an:eol/>
						
6.4 Operai specializzati dell'agricoltura, foreste, zootecnia, pesca e caccia
						<an:eol/>
						
7.4.4 Conduttori macchine movimento terra, sollevamento e maneggio materiali
						<an:eol/>
						
8.3 Professioni non qualificate dell'agricoltura, manutenzione verde, allevamento, silvicoltura e pesca.
						<an:eol/>
						
8.4.1 Personale non qualificato delle miniere e delle cave
						<an:eol/>
						
8.4.2 Personale non qualificato delle costruzioni e professioni assimilate&quot;;
					</an:li>
					

				</an:ol>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
