<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2448 Sez I/9/12"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-11-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448 Sez I/9/12/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2448 Sez I/9/12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zaffini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante: &quot;Legge di bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2022 e bilancio pluriennale per il triennio 2022-2024&quot; (A.S. 2448) ;</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>        La pandemia da Covid-19 ha fatto esplodere le criticità legate alle carenze ormai strutturali di personale medico, soprattutto specializzato e medici di medicina generale.</an:p>
				

				<an:p>        Dal 2013 il numero dei contratti per la formazione specialistica è sistematicamente inferiore rispetto a quello dei medici laureati ed abilitati ed anche a quello del fabbisogno espresso dalle Regioni. È quello che in gergo tecnico viene definito «imbuto formativo», ovvero la differenza tra il totale dei laureati e i posti disponibili nei corsi di formazione post-laurea (specialità più corsi di formazione per medici di medicina generale). Negli ultimi dieci anni sono rimasti esclusi 11.652 neolaureati, e la beffa è che oltre a mortificare la loro professionalità, rientrano comunque nei conteggi del numero di medici che portano l'Italia ad avere 4 medici ogni mille abitanti al di sopra della media dell'Unione che è di 3,5.</an:p>
				

				<an:p>        Anche quest'anno dei 23.671 neolaureati in Medicina candidati per entrare in specialità soltanto 14.980 riusciranno ad aggiudicarsi i contratti di formazione finanziati dal Governo (e in parte minoritaria anche da Regioni ed enti privati) e quest'anno il numero di contratti di formazione è decisamente più alto rispetto all'anno precedente: più +75%. In crescita soprattutto le specializzazioni di cui l'emergenza Covid ha mostrato la carenza. Medicina d'emergenza passa da 458 a 975 contratti di formazione (+113%), anestesisti da 929 a 1.697 (+83%), Malattie infettive da 104 a 344 (+231%), microbiologi da 25 a 122 (+ 388%), Patologia clinica, cioè medici di laboratorio, da 86 a 226 (+ 163%), e medici statistici da 3 a 29 (più 867%).</an:p>
				

				<an:p>        Ogni anno circa 1500 laureati, ingabbiati nel limbo formativo in Italia, si trasferiscono in altri Paesi europei o anche oltre oceano per accedere a corsi di specializzazione, portando altrove titolo e competenze su cui lo Stato ha investito risorse ingenti, mentre gli ospedali restano sguarniti delle professionalità necessarie.</an:p>
				

				<an:p>        La relazione tecnica che accompagna la legge di bilancio chiarisce che &quot;Viene finanziata la formazione specialistica dei medici, aumentando il numero dei posti a disposizione per le varie specializzazioni sino a circa 12.000 (0,19 miliardi per l'anno 2022, 0,32 miliardi per l'anno 2023,0,35 miliardi per l'anno 2024 e importi crescenti negli anni successivi fino a 0,54 miliardi annui dal 2027)&quot;</an:p>
				

				<an:p>
					            Tuttavia i numeri sopra citati e lo studio dell'Associazione medici dirigenti formazione post-lauream sul fabbisogno per l'abbattimento dell'imbuto formativo, ci dicono che tali misure sono del tutto insufficienti. In particolare il citato studio chiarisce che &quot;
					<an:i>Il debito &quot;puro&quot; di 10.173 specialisti nel primo quinquennio 2019-2023 e` una rappresentazione sottostimata del debito previsionale atteso; quest'ultimo potrebbe salire fino a circa 23.700 specialisti considerando 6.225 specialisti mancanti in base al confronto con le dotazioni organiche dell'anno 2009, circa 4.000 specialisti aggiuntivi richiesti per l'incremento dei posti letto stabiliti nel Decreto &quot;Rilancio Italia&quot;, in particolare in Terapia intensiva e Sub-intensiva, e una ulteriore quota di circa 3.300 unita` derivante da possibili cessazioni anticipate rispetto al criterio pensionistico dei 65 anni.</an:i>
					&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>            Strettamente connesso al problema all'imbuto formativo è l'aspetto dell'accesso programmato con i test di ingresso ai corsi di laurea e di laurea magistrale di area sanitaria.</an:p>
				

				<an:p>
					        Se è infatti vero che l'eliminazione 
					<an:i>sic et simpliciter</an:i>
					 dell'accesso programmato ai corsi di laurea e di laurea magistrale di area sanitaria sarebbe una scelta lontana dalle necessità e determinerebbe un peggioramento dell'imbuto formativo, oltre che uno spreco di risorse pubbliche valutabili in circa 130.000 euro per ogni studente che dal liceo arriva alla laurea, è anche vero che solo l'85% degli studenti arriva alla laurea, dato che impone una riflessione profonda sulla reale efficacia del numero chiuso così come attualmente strutturato.
				</an:p>
				

				<an:p>        E' un dato di fatto che troppi studenti restano esclusi dal meccanismo del numero chiuso, troppi sono i laureati che non possono accedere alla formazione specialistica e in mezzo si trova una percentuale rilevante di studenti che non riesce a conseguire la laurea.</an:p>
				

				<an:p>        La carenza strutturale di personale medico richiede un intervento urgente e altrettanto strutturale.</an:p>
				

				<an:p>        Sulla necessità di rivedere il sistema di accesso ai corsi a numero programmato - attualmente disciplinato dalla L. 264/1999 - attraverso l'adozione di un modello che assicuri procedure idonee a orientare gli studenti verso le loro effettive attitudini, si era già espresso il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca nel corso dell'audizione sulle linee programmatiche, svolta l'11 luglio 2018 nelle Commissioni congiunte 7^ del Senato e VII della Camera, ed il medesimo obiettivo era presente tra le linee di intervento della nota di aggiornamento del DEF 2018. Il Ministro aveva del &quot;Oggi il criterio per accedere a Medicina non è assolutamente meritocratico e quindi dobbiamo incidere su questo. Non è un criterio che selezione i migliori ma semplicemente chi ha più memoria&quot;. Così il ministro della salute Giulia Grillo, in merito all'abolizione del numero chiuso per accedere alla Facoltà di Medicina</an:p>
				

				<an:p>            Ricordiamo che l'approvazione della legge n. 264 del 1999 era stata preceduta da una sentenza della Corte costituzionale del novembre 1998, sulla questione di legittimità costituzionale promossa da alcuni studenti in merito ad una norma della legge 15 maggio 1997, n. 127, che aveva attribuito al Ministro dell'università e della ricerca scientifica e tecnologica il potere di determinare limitazioni agli accessi ai corsi di laurea universitari. La Corte ritenne che, ancorché potesse essere «superato, in considerazione degli obblighi comunitari e nei limiti in cui essi sussistono, lo specifico dubbio di costituzionalità», appariva chiaro «che l'intera materia necessita di un'organica sistemazione legislativa, finora sempre mancata».</an:p>
				

				<an:p>        Anche la Seconda Sezione della Corte di giustizia dell'Unione europea, con sentenza n. 25851 del 2 aprile 2013, si è espressa sulle limitazioni applicate dallo Stato italiano all'accesso ai corsi di laurea (test di ingresso e numero chiuso) ritenendo che rispondono al fine legittimo di raggiungere alti livelli di professionalità nelle istituzioni didattiche di ordine superiore, e sono proporzionate allo scopo di garantire un livello di istruzione universitaria minimo e adeguato. Tuttavia si ritiene che i test di ingresso, siano un sistema del tutto obsoleto e inadeguato a garantire alti livelli di professionalità, esigenza alla quale si potrebbe invece meglio rispondere  con un meccanismo selettivo degli studenti consistente nell'individuare quote minime di esami di profitto da superare durante il primo anno di corso, pena la decadenza dall'iscrizione. In tal modo la programmazione dei posti per i percorsi di area sanitaria verrebbe riferita non all'accesso al primo anno di corso (comune a tutti i percorsi dell'area), ma all'ammissione al secondo anno. Questo consentirebbe di avere una più amplia platea di aspiranti fra cui selezionare davvero i migliori, avendo il tempo di valutarne le effettive inclinazioni per la professione. La quota di ammissione al secondo anno dovrebbe prevedere, per il triennio 2022-2024, una percentuale incrementale annua del 25% partendo alle attuali quote di sbarramento in ingresso.</an:p>
				

				<an:p>        Impegna il governo a:</an:p>
				

				<an:p>        - abolire il test di ingresso iniziale ai corsi di laurea e di laurea magistrale di area sanitaria ed inserire una selezione, per reale merito, alla fine del primo anno con un meccanismo selettivo degli studenti consistente nell'individuare quote minime di esami di profitto da superare durante il primo anno di corso, pena la decadenza dall'iscrizione;</an:p>
				

				<an:p>            - a definire, per il triennio 2022-2024, gli accessi programmati al secondo anno dei corsi di laurea e di laurea magistrale di area sanitaria con una percentuale incrementale annua del 25% sulle quote dell'anno precedente, per ognuno dei tre anni;</an:p>
				

				<an:p>            - ad incrementare i contratti di formazione specialistica medica finanziabili nel triennio 2022-2024 in numero sufficiente a colmare il cd. &quot;imbuto formativo&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
