<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2448/123/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2448/C/G/2448/123/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2448" showAs="Ddl 2448"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/32675" showAs="Fabrizio Ortis"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32592" showAs="Elena Botto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2448</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2448/123/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ortis</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Botto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di approvazione del bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2022 e bilancio pluriennale per il triennio 2022-2024,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che;</an:p>
				

				<an:p>
					            l'allegato B del Codice dei beni culturali e del paesaggio, al punto 8, prevede l'installazione di pannelli solari (termici o fotovoltaici) a servizio di singoli edifici, purché integrati nella configurazione delle coperture, o posti in aderenza ai tetti degli edifici con la stessa inclinazione e lo stesso orientamento della falda degli edifici ricadenti fra quelli di cui all'articolo 136, comma 1, lettere 
					<an:i>b</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 del Codice, del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42; installazione di pannelli solari (termici o fotovoltaici) a servizio di singoli edifici su coperture piane in posizioni visibili dagli spazi pubblici esterni». Allo stato attuale la norma, tuttavia, crea criticità in quanto le Soprintendenzenella quasi totalità dei casi, e in assenza di parametri obiettiviritengono «gli interventi non compatibili con i valori di tutela paesaggistica in quanto l'installazione di elementi tecnologici in copertura, contrasta con i caratteri tipologici e formali propri dell'architettura dei centri storici, alterando in modo significativo un ambito storicamente consolidato e determinando un inaccettabile pregiudizio alla tutela a esso dovuto»;
				</an:p>
				

				<an:p>            i reiterati dinieghi hanno determinato numerosi ricorsi amministrativi, le cui sentenze hanno quindi evidenziato l'erroneità ed illegittimità dei pareri della Soprintendenza, in quanto la presenza di pannelli fotovoltaici sulla sommità degli edifici, anche nei centri storici, «non deve più essere percepita soltanto come un fattore di disturbo visivo, ma anche come un'evoluzione dello stile costruttivo accettata dall'ordinamento e dalla sensibilità collettiva» (TAR Lombardia, Brescia, Sez. I, sentenza n. 296 del 29 marzo 2021). Attualmente, inoltre, esistono materiali appositamente progettati per i centri storici (quali coppi fotovoltaici, pannelli integrati nella copertura, ecc.) i quali riescono a garantire un impatto visivo minimo;</an:p>
				

				<an:p>            risulta inoltre del tutto evidente la necessità, anche alla luce della recente normativa sulle cosiddette «comunità energetiche», di garantire una riduzione del consumo di fonti energetiche inquinanti in favore di energia pulita, individuando specifici interventi normativi volti a garantire i due interessi parimenti fondamentali di tutela ambientale e di risparmio energetico con fonti rinnovabili;</an:p>
				

				<an:p>        considerato quindi che:</an:p>
				

				<an:p>            il superamento dell'autorizzazione della Soprintendenza - mediante il ricorso a precise prescrizioni della stessa nella fase di presentazione del progetto, relativamente al materiale utilizzato e alla tecnica costruttiva - consentirebbe di contemperare le due esigenze primarie di tutela del paesaggio, da una parte, e di implementazione della transizione ecologica, dall'altra, anche in zone soggette a vincoli di natura non archeologica e/o artistica; ciò, anche alla luce delle innovazioni tecnologiche menzionate in precedenza. In questo modo le Soprintendenze assumerebbero un molo primario di controllo e di garanzia, intervenendo nella valutazione progettuale, ed imponendo particolari prescrizioni volte alla realizzazione dell'intervento,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a semplificare i procedimenti relativi ad alcuni interventi di efficientamento energetico edilizio, includendo tra le ipotesi di esclusione di autorizzazione paesaggistica - per gli immobili ricadenti in talune zone soggette a vincolo paesaggistico, ma non archeologico o artisticoanche quegli interventi</an:p>
				

				<an:p>            realizzati mediante il ricorso al fotovoltaico; prevedendo, in luogo delle autorizzazioni, specifiche prescrizioni della autorità paesaggistiche in merito all'utilizzo di particolari tecniche non impattanti, e preventivamente alla realizzazione del progetto. Ciò allo scopo di perseguire l'obiettivo di garantire h possibilità di realizzare interventi di efficientamento energetico anche nei centri storici, evitando, al contempo, interventi inidonei.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
