<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5"/>
					<an:FRBRdate date="2023-06-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="37.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-06-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-06-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-06-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-06-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/685/C/37.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/685" showAs="Ddl 685"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="Susanna Lina Giulia Camusso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/24016" showAs="Sandra Zampa"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/36429" showAs="Ylenia Zambito"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="Daniele Manca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 685</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 37.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Camusso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zampa</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Furlan</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zambito</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Manca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>«Art. 37</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifica dell'articolo 54</an:i>
					-bis 
					<an:i>del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, in materia di disciplina delle prestazioni occasionali)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. All'articolo 54
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a</an:i>
					) al comma 1, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					), le parole: «10.000 euro» sono sostituite dalle seguenti: «5.000 euro»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>b</an:i>
					) il comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 è soppresso;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>c</an:i>
					) dopo il comma 8, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;8
					<an:i>-bis</an:i>
					. Per prestazioni da rendere a favore di imprese del settore agricolo, il prestatore è tenuto ad autocertificare, nella piattaforma informatica di cui al comma 9, di non essere stato iscritto nell'anno precedente negli elenchi anagrafici dei lavoratori agricoli.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>d</an:i>
					) al comma 14, la lettera 
					<an:i>a</an:i>
					) è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;
					<an:i>a</an:i>
					) da parte degli utilizzatori che hanno alle proprie dipendenze più di cinque lavoratori subordinati a tempo indeterminato, ad eccezione delle aziende alberghiere e delle strutture ricettive che operano nel settore del turismo, per le attività lavorative rese dai soggetti di cui al comma 8, e che hanno alle proprie dipendenze fino a otto lavoratori;&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>e</an:i>
					) al comma 14, la lettera 
					<an:i>b</an:i>
					) è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;
					<an:i>b</an:i>
					) da parte delle imprese del settore agricolo, salvo che per le attività lavorative rese dai soggetti di cui al comma 8 purché non iscritti nell'anno precedente negli elenchi anagrafici dei lavoratori agricoli;&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>f</an:i>
					) il comma 16 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;16. La misura minima oraria del compenso è pari a 9 euro, tranne che nel settore agricolo, per il quale il compenso minimo è pari all'importo della retribuzione oraria delle prestazioni di natura subordinata individuata dal contratto collettivo di lavoro stipulato dalle associazioni sindacali comparativamente più rappresentative sul piano nazionale. Sono interamente a carico dell'utilizzatore la contribuzione alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, nella misura del 33 per cento del compenso, e il premio dell'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, di cui al testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124, nella misura del 3,5 per cento del compenso.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>g</an:i>
					) il comma 17 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;17. L'utilizzatore di cui al comma 6, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					), è tenuto a trasmettere almeno un'ora prima dell'inizio della prestazione, attraverso la piattaforma informatica INPS ovvero avvalendosi dei servizi di contact center messi a disposizione dall'INPS, una dichiarazione contenente, tra l'altro, le seguenti informazioni: 
					<an:i>a</an:i>
					) i dati anagrafici e identificativi del prestatore; 
					<an:i>b</an:i>
					) il luogo di svolgimento della prestazione; 
					<an:i>c</an:i>
					) l'oggetto della prestazione; 
					<an:i>d</an:i>
					) la data e l'ora di inizio e di termine della prestazione ovvero, se si tratta di imprenditore agricolo, di azienda alberghiera o struttura ricettiva che opera nel settore del turismo o di ente locale, la data di inizio e il monte orario complessivo presunto con riferimento a un arco temporale non superiore a dieci giorni; 
					<an:i>e</an:i>
					) il compenso pattuito per la prestazione, in misura non inferiore a 36 euro, per prestazioni di durata non superiore a quattro ore continuative nell'arco della giornata, fatto salvo quanto stabilito per il settore agricolo ai sensi del comma 16, fermo restando che per il settore agricolo le quattro ore continuative di prestazione sono riferite all'arco temporale di cui alla lettera 
					<an:i>d</an:i>
					) del presente comma. Copia della dichiarazione, contenente le informazioni di cui alle lettere da 
					<an:i>a</an:i>
					) ad 
					<an:i>e</an:i>
					) è trasmessa, in formato elettronico, oppure è consegnata in forma cartacea prima dell'inizio della prestazione.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>h</an:i>
					) il comma 20 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;20. In caso di superamento, da parte di un utilizzatore diverso da una pubblica amministrazione, del limite di importo di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c</an:i>
					), o comunque del limite di durata della prestazione pari a 280 ore nell'arco dello stesso anno civile, il relativo rapporto si trasforma in un rapporto di lavoro a tempo pieno e indeterminato; nel settore agricolo, il suddetto limite di durata è pari al rapporto tra il limite di importo di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c</an:i>
					), e la retribuzione oraria individuata ai sensi del comma 16. In caso di violazione dell'obbligo di comunicazione di cui al primo periodo del comma 17 ovvero di uno dei divieti di cui al comma 14, si applica la sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una somma da euro 500 a euro 2.500 per ogni prestazione lavorativa giornaliera per cui risulta accertata la violazione, salvo che la violazione del comma 14 da parte dell'imprenditore agricolo non derivi dalle informazioni incomplete o non veritiere contenute nelle autocertificazioni rese nella piattaforma informatica INPS dai prestatori di cui al comma 8. Non si applica la procedura di diffida di cui all'articolo 13 del decreto legislativo 23 aprile 2004, n. 124. In caso di violazione dell'obbligo informativo di cui al secondo periodo del comma 17, si applica la sanzione di cui all'articolo 19, comma 2, del decreto legislativo 10 settembre 2003, n. 276.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>            2. All'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197, i commi da 344 a 354 sono abrogati.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
