<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13"/>
					<an:FRBRdate date="2009-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1790/2/13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-10-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-10-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/C/G/1790/2/13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1790" id="ar1" showAs="DDL 1790"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25200" id="EAB" showAs="Della Seta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1538" id="EFB" showAs="Mazzuconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25235" id="EKB" showAs="Ranucci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25275" id="EPB" showAs="De Luca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1790</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1790/2/13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Della Seta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Mazzuconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Ranucci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">De Luca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 13ª Commissione permanente, in sede di esame del disegno di legge finanziaria per l'anno 2010,</an:p>
				<an:p>          </an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>          l'Italia è caratterizzata da un forte e diffuso dissesto idrogeologico, legato a fenomeni endemici di cattiva gestione del territorio. Secondo dati del Cnr, oltre il 47 per cento del territorio italiano è vulnerabile dal punto di vista idrogeologico, mentre un rapporto di Legambiente indica che solo nel periodo 1991-2002 vi sono stati in Italia oltre 1000 alluvioni;</an:p>
				<an:p>            tra le cause principali di tale condizione, vi sono l'abusivismo edilizio e in generale un'urbanizzazione incontrollata di aree inadatte ad ospitare insediamenti abitativi e infrastrutturali, particolarmente intensi nelle regioni meridionali. Il Cresme calcola in circa 1 milione e mezzo il numero di case costruite abusivamente dal 1082 ad oggi, pari a quasi il 20 per cento del totale; la percentuale è più che doppia in Campania, Sicilia e Calabria;</an:p>
				<an:p>            questa situazione complessiva di colpevole degrado amplifica le conseguenze distruttrici di eventi calamitosi come alluvioni, inondazioni, frane, aggravandone drammaticamente i costi umani ed economici. Limitando lo sguardo agli ultimi dieci anni, si contano - secondo dati elaborati da Apat (oggi Ispra) - più di 300 vittime e oltre 8 miliardi di euro di danni. Ultimo anello di questa drammatica catena, la tragedia di Messina delle scorse settimane, dove un evento franoso provocato da precipitazioni eccezionali ha causato 35 vittime e letteralmente sommerso decine di case;</an:p>
				<an:p>            la buona efficienza dei nostri sistemi di protezione civile non può e non deve fare velo alla radicale inadeguatezza dell'opera di prevenzione dei rischi legati a fattori ed eventi naturali, in particolare di quelli legati al dissesto idrogeologico;</an:p>
				<an:p>            per affrontare adeguatamente questo che è un urgente problema di insicurezza abitativa per centinaia di migliaia di cittadini, occorre da una parte sconfiggere l'abusivismo edilizio e garantire, soprattutto da parte di regioni ed enti locali, uno sviluppo urbanistico equilibrato, dall'altra avviare un programma straordinario di messa in sicurezza del territorio. Il costo di quest'opera è certamente molto ingente, ma in innumerevoli casi - compreso in quest'ultimo che ha riguardato l'area messinese, si è dimostrato che politiche lungimiranti di prevenzione del rischio idrogeologico richiedono meno risorse di quelle necessarie a rimediare ai danni di frane, alluvioni, inondazioni;</an:p>
				<an:p>negli ultimi anni, gli stanziamenti previsti per sostenere gli interventi di difesa del suolo sono progressivamente diminuiti, fino a toccare il loro minimo storico - 120 milioni di euro - nel bilancio di previsione dello Stato per il 2010. In particolare, risulta completamente azzerato il capitolo di spesa relativo ai piani strategici nazionali e di intervento per la mitigazione del rischio idrogeologico e per favorire forme di adattamento dei territori, da attuare d'intesa con le regioni e gli enti locali interessati. Come ha rilevato il Ministro dell'Ambiente, questi tagli inibiscono qualunque possibilità di dare seguito e concretezza all'esigenza, da tutti richiamata dopo il disastro di Messina, di rendere prioritaria la messa in sicurezza del territorio nell'azione di governo a tutti i livelli;           </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>impegna il Governo</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>a riportare gli stanziamenti per i programmi di prevenzione e riduzione del dissesto idrogeologico almeno ai livelli precedenti al 2009. </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
