<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="64"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-05-03"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-05-03/64/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e251a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36395" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36395" showAs="DELLA PORTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="TOSATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="GIORGIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="CATALDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="GELMINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="OCCHIUTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="PIROVANO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>64</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.64 della legislatura 19">
			          
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="(615 e 273) Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>615</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>273</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata di cui all'articolo 116, terzo comma, della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame congiunto e rinvio)</an:p>
					
                  
                
 

               
					<an:speech by="#p36395" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36395"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il correlatore 
							<an:ref id="d1e115" href="#p36395">
                        DELLA PORTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=56845">615</an:a>
							, d'iniziativa governativa, recante disposizioni finalizzate all'attribuzione di ulteriori forme e condizioni particolari di autonomia alle Regioni a statuto ordinario, ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge si compone di dieci articoli. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 esplicita le finalità dell'intervento normativo, quali la semplificazione delle procedure e l'ottimizzazione della distribuzione delle competenze, in ossequio tanto ai principi di unità giuridico-economica e di indivisibilità della Repubblica, quanto ai principi di sussidiarietà, differenziazione e adeguatezza.  </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 2 del medesimo articolo subordina l'attuazione delle presenti disposizioni riguardanti l'autonomia differenziata alla determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni (LEP) concernenti i diritti civili e sociali che devono essere garantiti su tutto il territorio nazionale, secondo il dettato dell'articolo 117, secondo comma, lettera 
							<an:i>m)</an:i>
							, della Costituzione, in modo tale da individuare la soglia costituzionalmente necessaria e favorire il superamento dei divari territoriali. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2 disciplina l'
							<an:i>iter</an:i>
							 di approvazione delle intese tra lo Stato e la Regione interessata a conseguire ulteriori forme di autonomia previste dall'articolo 116, terzo comma. L'atto di iniziativa, deliberato dalla Regione richiedente e sentiti gli enti locali, viene trasmesso al Presidente del Consiglio dei ministri e al Ministro per gli affari regionali e le autonomie. Una volta che questi ultimi abbiano acquisito, entro trenta giorni, le valutazioni dei Ministri competenti per materia e del Ministro dell'economia e delle finanze per le risorse finanziarie da assegnare, e comunque decorso tale termine, il Presidente del Consiglio dei ministri o il Ministro per gli affari regionali avvia il negoziato con la Regione per l'approvazione dell'intesa. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema di intesa, dunque, è approvato dal Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro per gli affari regionali e le autonomie: alle riunioni del Consiglio dei ministri è ammessa la partecipazione del Presidente della giunta regionale interessata. A questo punto, lo schema di intesa preliminare è immediatamente trasmesso dapprima alla Conferenza unificata, per l'espressione di un parere entro trenta giorni dalla data di trasmissione della bozza di intesa, e poi alle Camere, le quali si esprimeranno, invece, con atti di indirizzo entro sessanta giorni dalla data di trasmissione, sentito il Presidente della giunta regionale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Decorsi i suddetti termini, il Consiglio dei ministri delibera sia lo schema di intesa definitivo (che, se approvato, viene sottoscritto dal Presidente del Consiglio dei ministri e dal Presidente della giunta regionale), sia, contestualmente, un disegno di legge di approvazione, che viene trasmesso alle Camere per la deliberazione parlamentare. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 demanda ad uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri la determinazione dei LEP e dei relativi costi e fabbisogni. In tal caso, decorsi trenta giorni per l'acquisizione dell'intesa della Conferenza unificata ed ulteriori quarantacinque giorni per l'espressione dei pareri delle Camere sul DPCM, il Presidente del Consiglio dei ministri, previa deliberazione del Consiglio dei ministri, adotta il decreto. </an:p>
						
                  
						<an:p>In base al comma 3 dell'articolo 3, qualora, successivamente alla data di entrata in vigore della legge di approvazione dell'intesa tra lo Stato e la singola Regione, in materie oggetto della medesima, i LEP, con il relativo finanziamento, siano modificati o ne siano determinati ulteriori, la Regione e gli enti locali interessati sono tenuti all'osservanza di tali livelli essenziali subordinatamente alla corrispondente revisione delle risorse relative ai suddetti LEP, secondo le modalità stabilite dal successivo articolo 5 del disegno di legge in esame.  </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 differenzia se il trasferimento di funzioni riguardi materie ed ambiti interessati o meno dai LEP. Nel primo caso, laddove ne derivino nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, detto trasferimento è autorizzato solo in seguito allo stanziamento di ulteriori risorse. Diversamente, se si tratta di materie non inerenti ai LEP, il trasferimento di funzioni è autorizzato solo nei limiti delle risorse previste a legislazione vigente. </an:p>
						
                  
						<an:p>         Sotto lo stesso profilo, l'articolo 5 demanda la determinazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie, derivanti dall'attuazione della presente legge, ad una commissione paritetica Stato-Regione, alla quale prendano parte, oltre ai rappresentanti regionali, anche un rappresentante del Ministro per gli affari regionali e le autonomie, un rappresentante del Ministro dell'economia e delle finanze ed uno per ciascuna delle amministrazioni competenti.          Il comma 2 dell'articolo 5 dispone che le nuove funzioni regionali vengano finanziate con compartecipazioni al gettito dei tributi erariali maturati nel territorio regionale. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							         L'articolo 6 autorizza, altresì, la Regione a conferire funzioni amministrative ai Comuni, alle Province e alle Città metropolitane, in conformità all'articolo 118 della Costituzione, ferme rimanendo le funzioni fondamentali già di loro competenza, ai sensi della lettera 
							<an:i>p)</an:i>
							 dell'articolo 117, secondo comma, della Costituzione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>         L'articolo 7 disciplina la durata delle intese, non superiore a dieci anni. È comunque ammesso sia il potere di revisione, su iniziativa dello Stato o della Regione interessata, sia quello di richiederne la cessazione di efficacia, previa deliberazione a maggioranza assoluta delle Camere. Alla scadenza del termine di durata, l'intesa si intende rinnovata per un eguale periodo, salvo che lo Stato o la Regione non abbiano dato un preavviso di segno contrario almeno dodici mesi prima della scadenza. </an:p>
						
                  
						<an:p>         Per il monitoraggio degli obiettivi dei livelli essenziali delle prestazioni, sia il Dipartimento per gli affari regionali e le autonomie sia il Ministero dell'economia e delle finanze sia la Regione possono disporre verifiche su singoli profili o settori di attività. Resta ferma la valutazione annuale, da parte della commissione paritetica, degli oneri finanziari derivanti dall'attuazione dell'autonomia differenziata per ciascuna Regione. La stessa commissione paritetica provvede poi a trasmettere tali esiti alla Conferenza unificata. </an:p>
						
                  
						<an:p>         L'articolo 8 garantisce l'invarianza finanziaria. Per le singole Regioni, che non siano parte dell'intesa, si ammette l'eventuale finanziamento delle iniziative volte ad attuare le previsioni di cui all'articolo 119, commi 3, 5 e 6, della Costituzione, inerenti alla perequazione ordinaria e agli interventi speciali. </an:p>
						
                  
						<an:p>         L'articolo 9 individua le misure volte a garantire - anche presso le Regioni che non concludano le predette intese - le finalità contemplate dal quinto comma dell'articolo 119 della Costituzione, quali: la promozione dello sviluppo economico, la coesione, l'insularità e la rimozione degli squilibri economico-sociali. Per tali scopi, l'esercizio effettivo dei diritti civili e sociali è posto a carico dello Stato e delle amministrazioni regionali e locali, previa ricognizione delle risorse a ciò destinabili. </an:p>
						
                  
						<an:p>         Infine, l'articolo 10 reca alcune disposizioni transitorie: viene innanzitutto autorizzata l'applicazione della presente legge anche agli atti di iniziativa delle Regioni già all'esame del Governo; viene estesa la presente proposta anche alle Regioni a statuto speciale, nonché alle Province autonome di Trento e di Bolzano, sino all'adeguamento dei rispettivi statuti; infine, è fatto salvo il potere sostitutivo del Governo, sancito dall'articolo 120, comma secondo, della Costituzione. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il correlatore 
							<an:ref id="d1e192" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=55934">273</an:a>
							, di iniziativa del senatore Martella, che consta di sei articoli. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>         L'articolo 1 contempla gli obiettivi e i princìpi cui informare l'attuazione dell'autonomia differenziata, affinché avvenga nel rispetto del principio di sussidiarietà di cui all'articolo 118 della Costituzione, nonché del principio solidaristico di cui agli articoli 2 e 5. La decorrenza delle funzioni concernenti le nuove competenze di natura amministrativa avviene a partire dall'entrata in vigore del decreto di trasferimento delle risorse, mentre l'avvio delle funzioni che non coinvolgano competenze amministrative decorre dalla data di entrata in vigore della legge di approvazione dell'intesa. </an:p>
						
                  
						<an:p>Si dispone che lo Stato possa adottare, con fonti di rango primario, misure transitorie per concorrere al risanamento della finanza pubblica, ponendole a carico della Regione interessata all'autonomia differenziata ed eventualmente delle altre Regioni a statuto ordinario.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Si promuove, altresì, l'inserimento di specifiche modalità di revisione dell'intesa, su iniziativa dello Stato e della Regione, ferma restando la necessità di modifica in caso di aggiornamento dei LEP, e, in ogni caso, al termine del decimo anno dalla data di entrata in vigore della presente legge. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 disciplina le modalità di presentazione dell'atto di iniziativa regionale, dopo aver sentito il Consiglio delle autonomie locali, purché le ulteriori forme di autonomia rispettino le specificità locali e siano funzionali alla crescita territoriale. La Regione trasmette, dunque, l'atto di iniziativa e il parere del Consiglio delle autonomie locali al Presidente del Consiglio dei ministri e al Ministro per gli affari regionali e le autonomie. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 reca la procedura di approvazione dello schema di intesa, che viene predisposto dal Ministro per gli affari regionali e le autonomie e viene sottoscritto dal Presidente del Consiglio dei ministri e dal Presidente della Regione interessata. A questo punto, la bozza di intesa preliminare è trasmessa alle Camere, affinché la Commissione parlamentare per le questioni regionali si esprima con parere entro trenta giorni: parere questo, che viene trasmesso sia al Governo che alla regione interessata per le opportune valutazioni. Si evidenzia che, qualora l'intesa non sia conforme al parere parlamentare, il Governo è tenuto, prima della sottoscrizione, a fornire una relazione con motivazione dettagliata a conforto della propria scelta difforme. Entro trenta giorni dalla sottoscrizione, il disegno di legge di ratifica dell'intesa dovrà essere approvato dalle Camere a maggioranza assoluta. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 stabilisce altresì che, se le materie interessate dalla richiesta regionale di conseguire una maggiore autonomia sono coinvolte dai LEP, l'intesa resta subordinata alla determinazione di questi ultimi, da effettuarsi entro un anno dall'entrata in vigore della presente legge. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 dispone in ordine ai profili finanziari, affinché il trasferimento di funzioni in favore delle Regioni richiedenti rispetti il principio di equilibrio dei bilanci pubblici, la tendenziale neutralità degli effetti finanziari, l'integrale copertura delle funzioni pubbliche, assicurando un aggiornamento - almeno con cadenza triennale - in base all'evoluzione dello scenario macroeconomico. Ad ogni modo, la commissione tecnica per i fabbisogni 
							<an:i>standard</an:i>
							 - già prevista dall'articolo 1 della legge n. 208 del 2015 - viene integrata, per i fini della presente legge, da due membri designati dalla Regione di volta in volta interessata e da un rappresentante dei Ministeri competenti. Tale commissione è tenuta a garantire, entro un anno dalla sottoscrizione dell'intesa, la copertura finanziaria delle risorse necessarie, grazie alla compartecipazione dei tributi erariali maturati nel territorio della Regione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, l'articolo 6 autorizza il Presidente del Consiglio dei ministri (o il Ministro per gli affari regionali e le autonomie, se delegato) e la Regione a disporre verifiche sui settori interessati dalla richiesta di autonomia. Inoltre, sia la commissione paritetica sia l'Ufficio parlamentare di bilancio sono tenuti ad effettuare valutazioni biennali sugli oneri finanziari derivanti, per ciascuna Regione, dai servizi connessi all'autonomia differenziata. </an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che i provvedimenti in esame costituiscono un ulteriore passaggio importante verso l'attuazione dell'autonomia differenziata, dopo la riforma del Titolo V, approvata nel 2001, e la firma, avvenuta il 28 febbraio 2018, degli Accordi preliminari in merito all'intesa prevista dall'articolo 116, terzo comma, della Costituzione, tra il Governo e le Regioni Emilia-Romagna, Lombardia e Veneto. A tale riguardo, ricorda che anche l'articolo 5 della Costituzione prevede il riconoscimento e la promozione delle autonomie locali, nell'ambito della Repubblica, anche attraverso l'attuazione del più ampio decentramento amministrativo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che il progetto del Governo mira a favorire lo sviluppo di tutte le Regioni, secondo le proprie potenzialità. Auspica pertanto che, nel corso del dibattito, sia possibile approfondire nel merito i testi all'esame, senza sterili contrapposizioni ideologiche, in uno spirito di collaborazione, nel comune interesse del Paese.  </an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, considerata la stretta connessione di materia tra i due disegni di legge, propone che siano esaminati congiuntamente. </an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e251a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e251" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ritiene opportuno lo svolgimento di audizioni, data la complessità del provvedimento. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e263" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene indispensabile, prima di procedere nell'esame dei disegni di legge in titolo, una verifica della situazione attuale del Paese dal punto di vista dell'organizzazione dei servizi, dell'accesso alle prestazioni sanitarie, ai servizi educativi e agli asili nido, della possibilità di assistenza agli anziani. È infatti purtroppo noto che la previsione di cui alla lettera 
							<an:i>m)</an:i>
							 del secondo comma dell'articolo 117 della Costituzione, con riferimento alla garanzia dei livelli essenziali delle prestazioni concernenti i diritti civili e sociali da garantire su tutto il territorio nazionale, sia purtroppo disattesa nei fatti, a causa delle diverse opportunità di crescita e sviluppo dei territori. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica pertanto che, attraverso le audizioni, sia possibile predisporre un quadro dettagliato della situazione attuale, per poi avviare il dibattito sulle soluzioni da adottare, sulla base dei dati acquisiti. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e285" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) si associa alle considerazioni del senatore Giorgis. Ritiene opportuno fare un bilancio della modifica del Titolo V, dopo più di vent'anni dalla sua approvazione, per verificare se la definizione dei LEA abbia effettivamente ridotto le disuguaglianze, come era negli intendimenti della riforma, o se invece il divario non si sia aggravato. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda altresì sulla necessità di svolgere un dibattito ampio, senza contrapposizioni ideologiche, per fugare qualsiasi timore che si possano accrescere le disparità tra le Regioni.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36395" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36395"/>
						
                  
						<an:p>
							Il correlatore 
							<an:ref id="d1e303" href="#p36395">
                        DELLA PORTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), nel ricordare di provenire da una Regione del Centro-Sud, sottolinea che il ricorso alle intese dovrebbe costituire una garanzia dell'attenzione che il Governo intende riservare alle specificità dei territori. Rileva che il disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=55934">273</an:a>
							 non appare in netto contrasto con il provvedimento d'iniziativa governativa, pertanto confida che sia possibile un atteggiamento di collaborazione tra maggioranza e opposizioni, per predisporre un testo quanto più possibile equilibrato, nell'interesse del Paese. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e321" href="#p33065">
                        CATALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) concorda sull'esigenza di svolgere un ciclo di audizioni, per approfondire le cause che determinano una disparità di sviluppo non solo tra le Regioni italiane, ma anche all'interno di esse, tra aree economicamente più avanzate e quelle depresse. Per esempio, si potrebbe cercare di capire i motivi per cui i fondi strutturali europei sono solo parzialmente utilizzati dall'Italia. Inoltre, dal confronto con le esperienze positive di altri Paesi europei, come la Spagna, si potrebbe trarre spunto per adottare soluzioni efficaci, per esempio prevedendo investimenti in infrastrutture e incentivi fiscali, ma anche costituendo distretti industriali, che continuino ad essere attrattivi per le imprese quando i vantaggi fiscali terminano. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e336" href="#p22966">
                        GELMINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							) sottolinea che, nel corso degli anni, ci sono stati diversi tentativi di attuare l'autonomia differenziata, rimasti senza esito proprio perché è sempre prevalso un approccio basato sulla contrapposizione ideologica. Eppure il divario tra Nord e Sud è andato aumentando, benché il terzo comma dell'articolo 116 della Costituzione non sia stato attuato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che la Commissione possa svolgere un ruolo importante, sia dal punto di vista tecnico e politico sia affermando un nuovo metodo di confronto, basato sull'analisi oggettiva dei dati. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							A suo avviso, il progetto sull'autonomia differenziata dovrebbe salvaguardare il ruolo del Parlamento nella definizione delle intese con le Regioni e affrontare le questioni centrali della definizione dei LEP, del ruolo della società per azioni Soluzioni per il sistema economico (SoSe) e dell'aggiornamento dei LEA, che preoccupano il Mezzogiorno. Chiede poi al Governo se sia possibile modificare, attraverso leggi costituzionali che dovrebbero accompagnare l'
							<an:i>iter</an:i>
							 di approvazione del disegno di legge governativo, l'elenco delle ventitre materie su cui le Regioni possono chiedere maggiore autonomia. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto alle audizioni, sarebbe utile interpellare la Conferenza delle Regioni, l'UPI, l'ANCI, il comitato per l'individuazione dei livelli essenziali delle prestazioni presieduto dal professor Cassese e anche lo SVIMEZ, da sempre critico sull'autonomia differenziata. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il correlatore 
							<an:ref id="d1e363" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) precisa che il testo presentato dal Governo già prevede, all'articolo 3, la preventiva determinazione dei LEP ai fini dell'attuazione dell'autonomia differenziata, come auspicato dai senatori Giorgis e De Cristofaro, mentre nella scorsa legislatura, anche nella commissione di studio formata prima dal ministro Boccia e poi dal ministro Gelmini, non si era riusciti a sciogliere questo nodo. Tale scelta, a suo avviso, dimostra la volontà di tutelare la crescita uniforme del Paese. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel corso delle audizioni, sarà opportuno confrontarsi proprio con i soggetti più critici sull'autonomia differenziata, per rispondere a tutti i rilievi, purché non vi siano atteggiamenti pregiudizialmente contrari. Del resto, il disegno di legge si limita a stabilire la cornice di regole entro cui dovranno essere approvati gli schemi di intesa tra Stato e Regioni, da sottoporre successivamente alle Camere. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e381" href="#p36413">
                        OCCHIUTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) concorda con i senatori Giorgis e De Cristofaro sulla necessità di interpellare le parti sociali ed economiche, per disporre di un quadro complessivo delle disuguaglianze presenti sul territorio italiano. In ogni caso, ritiene opportuni gli interventi normativi volti a favorire lo sviluppo di tutte le Regioni, sia quelle che procedono già velocemente, sia quelle che hanno ancora bisogno di crescere. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Cita l'esempio della Calabria, che - pur in assenza dell'attuazione dell'autonomia differenziata - è afflitta da gravissimi problemi: un grave impoverimento del capitale umano, per l'emigrazione delle migliori professionalità, una carenza dal punto di vista infrastrutturale, per quanto riguarda sia le reti ferroviarie dell'alta velocità sia gli aeroporti, e uno scarso numero di imprese, peraltro penalizzate da una maggiore difficoltà di accesso ai mercati e da problemi di sicurezza a causa della criminalità.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Concorda sulla necessità di definire i LEP, sulla base dei fabbisogni 
							<an:i>standard</an:i>
							, purché siano poi adeguatamente finanziati per una concreta attuazione. A suo avviso, il dibattito dovrebbe accertare se un sistema più competitivo, che preveda una retribuzione più alta di medici e insegnanti in particolare, sia in grado di garantire la crescita economica e sociale, correggendo le storture che la gestione centralizzata dello Stato finora non ha saputo evitare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e251a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e406" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, dopo aver invitato il Governo a mettere a disposizione il materiale acquisito nell'istruttoria preliminare alla presentazione del proprio disegno di legge, in particolare analisi e dati, per poter disporre di un quadro aggiornato della situazione attuale, propone di fissare per le ore 15 di mercoledì 10 maggio il termine per la comunicazione dei soggetti da audire, con l'intesa che ogni Gruppo possa richiedere da 5 a 7 audizioni, da svolgere in presenza, ferma restando la facoltà di presentare memorie scritte, e di rimettere all'Ufficio di Presidenza la valutazione dell'elenco dei nominativi per verificare la necessità di eventuali integrazioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							 Dopo un breve dibattito sull'organizzazione delle audizioni, nel quale intervengono la senatrice 
							<an:ref id="d1e418" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) e i senatori 
							<an:ref id="d1e427" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e436" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e446" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), la Commissione conviene sulla proposta del Presidente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e462" name="SCONVOCAZIONE DI SEDUTA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e462">SCONVOCAZIONE DI SEDUTA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e470" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e470"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e251a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e485" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la seduta già convocata per le ore 9 di domani, giovedì 4 maggio, non avrà luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e498" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:25:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,25.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
