<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-06-28" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="81"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-06-28" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-06-28" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-06-28"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-06-28/81/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e68a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="ZAMPA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36391" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36391" showAs="DAMANTE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>81</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.81 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 9,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			          

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e68" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 riferisce l'esito della riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari appena conclusa, nella quale si è convenuto, con riferimento ai disegni di legge n. 615 e connessi (attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario), di concludere nella seduta pomeridiana di oggi la discussione generale congiunta e di rinviare le repliche dei relatori e del Ministro alla seduta che sarà convocata mercoledì 5 luglio. Inoltre, su richiesta dei Gruppi delle opposizioni, si è deciso di posticipare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno da riferire all'Atto Senato n. 615, già adottato come testo base, alle ore 14 di giovedì 6 luglio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per la seduta di mercoledì 5 luglio, si è altresì convenuto di iniziare la discussione del disegno di legge n. 733 &quot;Interpretazione autentica dell'articolo 43, comma 6, terzo periodo, del decreto-legge 30 aprile 2022, n. 36, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 giugno 2022, n. 79&quot;, assegnato alla Commissione affari costituzionali in sede redigente, e di proseguire l'esame del disegno di legge n. 116 &quot;Modifiche all'articolo 117 della Costituzione sulla tutela della salute&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda i disegni di legge n. 57 e connessi (disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle Province, dei sindaci metropolitani e dei sindaci), si è stabilito di posticipare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno alle ore 12 di lunedì 3 luglio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, si è convenuto di esaminare le proposte di indagini conoscitive, avanzate dal Gruppo MoVimento 5 Stelle, relative all'impatto e agli effetti dell'intelligenza artificiale, limitatamente agli ambiti di competenza della 1ª Commissione, nonché sul fenomeno della prostituzione realizzata attraverso piattaforme telematiche di incontri.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e90" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e90">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e98" name="(615 e 273) Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e98">(615 e 273) Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>615</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata delle Regioni a statuto ordinario ai sensi dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>62</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'articolo 116, terzo comma, della Costituzione, in materia di attribuzione di ulteriori forme e condizioni particolari di autonomia alle regioni a statuto ordinario
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>273</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'attuazione dell'autonomia differenziata di cui all'articolo 116, terzo comma, della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber/>
						
                  
						<an:docTitle>
                           - e petizione n. 180 ad essi attinente
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>            Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta pomeridiana di ieri, martedì 27 giugno.</an:p>
					
                  
                
 
 
 
               
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e202" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che, nella riunione dell'Ufficio di Presidenza di oggi, si è deciso di posticipare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno riferiti al disegno di legge n. 615, già previsto per le ore 12 di oggi, alle ore 14 di giovedì 6 luglio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riprende la discussione generale congiunta.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e220" href="#p24016">
                        ZAMPA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene che il progetto di autonomia differenziata del Governo sia motivo di forti preoccupazioni, di cui si è dato conto nello schema di parere alternativo da lei sottoscritto, presentato in 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, sul disegno di legge n. 615. Infatti, si segnala il rischio che i processi di differenziazione possano condurre a un nuovo &quot;centralismo regionale&quot;, senza prevedere il coinvolgimento degli enti locali, cristallizzando le disuguaglianze già esistenti nel campo della sanità, che causano il fenomeno della mobilità sanitaria, con uno spostamento di 14 miliardi di euro, in dieci anni, dalle Regioni meridionali a quelle settentrionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Anche nel 
							<an:i>report</an:i>
							 del CREA Sanità sulle 
							<an:i>performance</an:i>
							 regionali, valutate sulla base di alcuni indicatori (equità, esiti, appropriatezza, innovazione, esiti e sociale), si mette in luce l'ampio divario esistente tra le otto regioni e province autonome che garantiscono livelli complessivi di tutela significativamente migliori e tutte le altre. La situazione peggiore si riscontra al Sud, dove, in alcuni casi, non sono garantite nemmeno le prestazioni che dovrebbero essere fornite dalle regioni di residenza dei pazienti, come rilevato anche dalla nota dell'Ufficio parlamentare di bilancio sul provvedimento in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, è facile ipotizzare che, in un contesto di autonomia differenziata, che determinerebbe una parcellizzazione del Servizio sanitario nazionale, una crisi sanitaria grave come quella provocata dalla pandemia avrebbe effetti disastrosi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36391" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36391"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e250" href="#p36391">
                        DAMANTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							)  sottolinea che anche la Commissione europea, nella sua Raccomandazione sul Programma nazionale di riforma 2023 dell'Italia, evidenzia il rischio che l'aumento dell'autonomia regionale possa accrescere la complessità del sistema fiscale. Su tale argomento, il MoVimento 5 Stelle ha chiesto di svolgere un'indagine conoscitiva in Commissione bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altre criticità di natura economica e finanziaria sono state sottolineate dall'Ufficio parlamentare di bilancio. In particolare, è stato rilevato che l'applicazione del criterio della spesa storica nel settore della sanità, in un contesto caratterizzato da ampi divari, non potrà che sfavorire le regioni che sono già in difficoltà, costringendo i cittadini meridionali a spostarsi altrove per ricevere le cure sanitarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Un altro fattore da tenere presente è il principio di insularità, riconosciuto in Costituzione, ma praticamente ancora inattuato, in quanto non sono state previste le necessarie risorse economiche per contrastare le situazioni di svantaggio né nel Documento di economia e finanza né nel disegno di legge n. 615.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Essendo siciliana, non critica le forme di autonomia speciale, e anzi lamenta la mancata attuazione degli articoli 36 e 37 dello Statuto speciale siciliano, che prevedono il principio della territorialità della riscossione fiscale. Nota, però, che, paradossalmente, a fronte dei progetti di regionalismo differenziato, quando si tratta di spendere le risorse del Fondo di coesione e sviluppo, destinate a colmare il 
							<an:i>gap</an:i>
							 delle regioni meridionali, il Ministro per gli affari europei, per le politiche di coesione e per il PNNR sollecita la centralizzazione delle scelte strategiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude ribadendo che, se il progetto del Governo viene calato su una realtà già di per sé molto frammentata, si rischia solo di aggravare le distanze tra Nord e Sud.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e281" name="57 e connessi (Disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province e dei sindaci metropolitani e dei sindaci)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e281">57 e connessi (Disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province e dei sindaci metropolitani e dei sindaci)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>57</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il ripristino del sistema di elezione a suffragio universale e diretto delle province, nonché introduzione del sistema di elezione a suffragio universale e diretto per le città metropolitane
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>203</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, e altre disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province, dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli provinciali e metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>313</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione diretta dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>367</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione a suffragio universale dei consigli delle province e delle città metropolitane, del presidente della provincia e del sindaco metropolitano e di elezione del sindaco al primo turno nei comuni con popolazione superiore a 15.000 abitanti
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>417</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione diretta del presidente della provincia e dei consiglieri provinciali e delega al Governo per il riordino delle province
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>443</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Norme per l'elezione diretta a suffragio universale del sindaco e del consiglio della città metropolitana
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>459</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Reintroduzione degli assessori metropolitani e provinciali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>490</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione indiretta del presidente della provincia, dei consiglieri provinciali e dei sindaci metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>556</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, per l'elezione dei sindaci metropolitani e dei presidenti di provincia e per il riordino delle funzioni amministrative delle città metropolitane e delle province
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta pomeridiana del 20 giugno.</an:p>
					
                  
                
 
 
 
 
 
 
 
 
               
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e501" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che, nella riunione dell'Ufficio di Presidenza di oggi, si è deciso di posticipare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno al testo unificato, già previsto per le ore 18 di domani, giovedì 29 giugno, alle ore 12 di lunedì 3 luglio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e517" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 9,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
