<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="33.182"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-11-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-11-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/33.182/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" id="ar1" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2214" id="IDANZBK" showAs="SCAVONE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22863" id="IDAB1BK" showAs="BARANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/63" id="IDA41BK" showAs="AMORUSO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/30913" id="IDAK1BK" showAs="AURICCHIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29073" id="IDAI1BK" showAs="COMPAGNONE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17911" id="IDAIZBK" showAs="CONTI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/27647" id="IDAN0BK" showAs="D'ANNA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17823" id="IDAKYBK" showAs="FALANGA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22558" id="IDA1ZBK" showAs="IURLARO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29114" id="IDAQZBK" showAs="LANGELLA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29121" id="IDAN1BK" showAs="Fausto Guilherme LONGO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25464" id="IDAV0BK" showAs="MAZZONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17635" id="IDA21BK" showAs="RUVOLO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17801" id="IDASZBK" showAs="VERDINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 33.182</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDANZBK">SCAVONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAB1BK">BARANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA41BK">AMORUSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAK1BK">AURICCHIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAI1BK">COMPAGNONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAIZBK">CONTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAN0BK">D'ANNA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAKYBK">FALANGA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA1ZBK">IURLARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAQZBK">LANGELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAN1BK">Fausto Guilherme LONGO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAV0BK">MAZZONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA21BK">RUVOLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDASZBK">VERDINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 32, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «32-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 43 il comma 1 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;1. Presso il Ministero dell'università e della ricerca è istituito l'Osservatorio nazionale della formazione medica specialistica, con il compito di coordinare la formazione medica specialistica e di determinare i criteri per l'accreditamento delle strutture universitarie, ospedaliere e territoriali che compongono le reti formative delle scuole di specializzazione di area sanitaria.</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'Osservatorio, organo consultivo del MIUR e del Ministero della Salute, al fine di sovraintendere e coordinare la formazione medica specialistica, elabora regolamenti, linee di indirizzo e proposte, volti al miglioramento della qualità della formazione medica specialistica. Inoltre, propone i criteri di distribuzione dei contratti di formazione, fatte salve le prerogative del Ministero della Salute e delle Regioni in tema di pianificazione e programmazione del fabbisogno di medici specialisti e generalisti.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai fini dell'accreditamento delle scuole di specializzazione, per ciascuna tipologia di specializzazione, l'osservatorio definisce, determina e verifica gli 
					<an:i>standard</an:i>
					, i requisiti e gli indicatori di 
					<an:i>performance</an:i>
					, necessari ad accreditare le singole scuole e per effettuare il monitoraggio continuo della qualità della formazione, in conformità alle indicazioni dell'Unione europea. Ai fini dell'accreditamento si tiene conto:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dell'adeguatezza delle strutture e delle attrezzature per la didattica, la ricerca e lo studio dei medici in formazione specialistica, ivi compresi i mezzi di accesso alla lettura professionale nazionale e internazionale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 di un numero e di una varietà di procedure pratiche sufficienti per un addestramento completo alla professione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 della presenza di servizi generali e diagnostici collegati alla struttura dove si svolge la formazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 delle coesistenze di specialità affini e di servizi che permettono un approccio formativo multidisciplinare;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 della sussistenza di un sistema di controllo di qualità delle prestazioni professionali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 del rispetto del rapporto numerico tra tutori e medici in formazione specialistica di cui all'articolo 38, comma 1.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 negli indicatori di performance espressi su base regionale da ciascuna struttura afferente alla rete formativa.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 43, dopo il comma 2, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'Osservatorio, di concerto con gli omologhi Osservatori regionali di cui al successivo comma 3, verifica la sussistenza degli 
					<an:i>standard</an:i>
					, dei requisiti e degli indicatori di performance delle reti formative, nonché sostiene il miglioramento continuo della qualità della formazione erogata dalle scuole di specializzazione, definendo ed adottando tutti gli strumenti necessari ad assolvere a tali compiti. A tali fini, l'Osservatorio può avvalersi del contributo di esperti.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 43, comma 3:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole: &quot;ricerca scientifica e tecnologica&quot; sono sostituite dalle seguenti: ''ivi incluso il Dirigente generale competente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, la parola: ''sanità'' è sostituita dalle seguenti: ''Salute, ivi incluso il Dirigente generale competente'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            ''
					<an:i>e)</an:i>
					 tre rappresentanti dei medici in formazione specialistica, eletti fra gli studenti iscritti alle scuole di specializzazione con modalità definite con decreto del Ministro dell'università e della ricerca''.;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 43, comma 4, la parola: ''sanità'' è sostituita dalla seguente: ''Salute'' e le parole: ''scientifica e tecnologica'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 43, comma 5, la parola: ''sanità'' è sostituita dalla seguente: ''Salute'' e dopo la parola: ''1'' è aggiunta la seguente: ''ter''
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 44, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1. Presso le regioni nelle quali sono istituite le scuole di specializzazione di cui al presente decreto legislativo è istituito l'Osservatorio regionale per la formazione medico specialistica, composto, in forma paritetica, da docenti universitari e dirigenti sanitari delle strutture presso le quali si svolge la formazione, nonché da rappresentanti dei medici in formazione specialistica eletti tra gli iscritti ai corsi di specializzazione. Nella commissione è assicurata la presenza dei presidenti delle scuole o presidi delle facoltà di medicina e chirurgia, nonché una rappresentanza dei direttori delle scuole di spedalizzazione. È garantita la rappresentanza di un medico in formazione specialistica per ciascuna delle università della regione sede di scuole di specializzazione. In ogni caso la rappresentanza degli specializzandi non può essere inferiore a tre. L'osservatorio può articolarsi in sezioni di lavoro. L'Osservatorio definisce i criteri per la rotazione di cui all'articolo 38, comma 2, e verifica la sussistenza degli standard, dei requisiti e degli indicatori di performance delle reti formative, nonché sostiene il miglioramento continuo della qualità della formazione erogata dalle scuole di specializzazione. A tali fini, l'Osservatorio regionale adotta gli strumenti definiti dall'Osservatorio Nazionale, cui presenta 
					<an:i>report</an:i>
					 con cadenza almeno annuale, e può avvalersi del contributo di esperti. L'Osservatorio è convocato dal Presidente o su richiesta di almeno 5 componenti dell'Osservatorio Regionale.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 44, il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''2. Le regioni provvedono all'istituzione degli osservatori e ne danno comunicazione al Ministero della Salute e al Ministero dell'Università e della ricerca in caso di mancata istituzione dell'Osservatorio Regionale, questi viene vicariato dall'Osservatorio Nazionale nell'espletamento delle attività di cui al comma 1 del presente articolo.'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 44, comma 3, le parole: ''una delle aziende sanitarie della rete formativa dei corsi di specializzazione&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;il competente Assessorato regionale con deleghe alla Sanità e Salute''».
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
