<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2111/203/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-11-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-11-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/203/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" id="ar1" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22790" id="IDA0AWQ" showAs="MICHELONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29039" id="IDAFAWQ" showAs="ARRIGONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2111/203/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDA0AWQ">MICHELONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAFAWQ">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            Visto l'emendamento alla A.S. 33/101, che contiene la traduzione legislativa di un approfondito lavoro del Comitato ... ;</an:p>
				<an:p>            considerata la richiesta del Governo di ritiro del suddetto emendamento, valutato come una riforma strutturale e sistemica dell'attività dei patronati all'estero, e la sua trasformazione in ordine del giorno;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            «Il Comitato ..... ha nei mesi scorsi operato una approfondita indagine sul funzionamento dei Patronati all'estero;</an:p>
				<an:p>            tale indagine ha evidenziato l'importante ruolo che i Patronati all'estero hanno svolto per i nostri concittadini;</an:p>
				<an:p>            il «sistema patronato» agisce all'estero - e non potrebbe essere diversamente - tramite Associazioni di diritto locale, che con il Patronato italiano possono esercitare le attività ex I. 152/01, nel rispetto delle norme e dei regolamenti dettati dal Ministero del Lavoro;</an:p>
				<an:p>            Il Ministero del Lavoro, quale organo di vigilanza e controllo, è tenuto ad effettuare ispezioni annuali alle sedi estere, che vengono finanziate direttamente dai Patronati medesimi, tramite la finalizzazione di parte delle risorse riservate dalla legge al loro finanziamento;</an:p>
				<an:p>        rilevato, in particolare, che:</an:p>
				<an:p>            il complesso delle norme sopra citate è oggettivamente «robusto» dal punto di vista delle regole, ma deficitario rispetto a due questioni fondamentali:</an:p>
				<an:p>                1. la mancanza di disposizioni che definiscano i rapporti, anche patrimoniali, tra Patronato italiano e Associazione di diritto estero;</an:p>
				<an:p>                2. la mancanza di indicazioni sui rapporti tra associazione promotrice e Patronato promosso in termini di responsabilità verso terzi;</an:p>
				<an:p>                3. la carenza di disposizioni atte a salvaguardare il più possibile la tutela dei dati personali e sensibili dei cittadini contenute nelle banche dati degli enti previdenziali;</an:p>
				<an:p>                4. l'impossibilità di procedere ad ispezionare annualmente tutte le sedi dei Patronati;</an:p>
				<an:p>                5. un rigoroso sistema di sanzioni</an:p>
				<an:p>ritenuto di voler accogliere il suddetto invito;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a valutare la possibilità di prevedere l'introduzione di norme che prevedano:</an:p>
				<an:p>            l'obbligo per le Associazioni di diritto locale operanti all'estero di utilizzare come operatori ai sensi dell'art. 6 comma 1 della legge 152 del 2001 solo personale dipendente ed esclusivamente a quest'ultimi conferire il potere di accesso alle banche dati degli enti previdenziali;</an:p>
				<an:p>            l'obbligo, per i patronati operanti anche all'estero, di presentare annualmente bilancio consolidato ai sensi dell'art. 25 del D.lgs. 127 del 1991, con esplicita esclusione degli artt. 27 e 28;</an:p>
				<an:p>            l'obbligo sussidiario e solidale delle organizzazioni promotrice del Patronato per danni causati a terzi;</an:p>
				<an:p>            l'obbligo, in sede di ispezione di attività all'estero, di estendere la percentuale media delle decurtazioni riscontrate nelle visite ispettive effettuate a tutte le attività dichiarate all'estero per l'anno di riferimento;</an:p>
				<an:p>            sanzioni economiche per chi non presenti bilancio consolidato;</an:p>
				<an:p>            avvio della procedura di commissariamento e di scioglimento per i patronati che per due anni nel quinquennio non presentino bilancio consolidato.</an:p>
				<an:p>        Si sollecita inoltre la predisposizione di un «codice deontologico» degli operatori di Patronato, che non permetta a personale che si è reso responsabile di gravi inadempienze nei confronti dell'utenza di non poter esercitare più tale attività.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
