<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2111/177/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-11-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-11-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/177/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDARMXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/28580" showAs="GUERRA"/>
				<an:TLCPerson id="IDA0MXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/29113" showAs="LAI"/>
				<an:TLCPerson id="IDALMXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/29099" showAs="FORNARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAZMXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/25495" showAs="GATTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAPMXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/22767" showAs="PEGORER"/>
				<an:TLCPerson id="IDAINXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/29167" showAs="RICCHIUTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAFNXQ" href="http://dati.senato.it/senatore/29124" showAs="MANASSERO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2111/177/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDARMXQ" as="#tipoSenatore">GUERRA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA0MXQ" as="#tipoSenatore">LAI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDALMXQ" as="#tipoSenatore">FORNARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAZMXQ" as="#tipoSenatore">GATTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAPMXQ" as="#tipoSenatore">PEGORER</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAINXQ" as="#tipoSenatore">RICCHIUTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAFNXQ" as="#tipoSenatore">MANASSERO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>in sede di esame dell'A.S. 2111 recante: &quot;Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge di stabilità 2016)&quot;,</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Considerato che</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>            l'evasione IVA stimata nell'allegato alla Nota di aggiornamento al Documento di Economia e Finanza 2015 è pari, nel nostro paese per il 2013, a circa 41 miliardi;</an:p>
				<an:p>            la Commissione europea stima il «VAT gap» (la differenza tra il gettito IVA potenziale e l'incasso effettivamente realizzato) italiano in circa 47,5 miliardi di euro per lo stesso anno 2013, ponendo il nostro paese significativamente al di sopra della media dei paesi Ue;</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>            la Commissione finanze del Senato, nel parere espresso in data 11 giugno sul decreto legislativo di attuazione della delega fiscale relativamente alla fatturazione elettronica (atto Governo 162), ha chiesto al Governo di valutare in una prospettiva di medio periodo, l'introduzione dell'obbligatorietà della trasmissione in forma telematica all'Agenzia delle entrate dei dati di interesse fiscale delle fatture in luogo degli attuali adempimenti: nell'idea che «Tale misura potrebbe soddisfare sia le esigenze di semplificazione contabile e di riduzione dei costi di gestione degli adempimenti IVA, sia l'esigenza di contrastare la sensibile evasione di tale tributo»;</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>            Il Portogallo ha impostato una riforma dell'IVA basata sulla trasmissione obbligatoria dei dati di rilevanza fiscale contenuti nelle fatture. Tale riforma è andata gradualmente a regime a fine 2014. Il risultato è che le previsioni del gettito IVA 2015 registrano un incremento del 14,4 per cento rispetto a quello ante-riforma del 2011, pure a fronte di previsioni di pressoché totale invarianza della crescita del Pil per lo stesso periodo (-0,01per cento). Si tratta di risultati che, rapportati alla situazione italiana, potrebbero equivalere, a regime, a un aumento di oltre 16 miliardi di euro della sola IVA riscossa. E questo senza tener conto della maggiore evasione IVA che caratterizza il nostro paese rispetto al Portogallo (secondo i dati della Commissione europea);</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>            esistono oggi le condizioni per un'azione di contrasto all'evasione che si sviluppi attraverso la riforma della P.A. finanziaria, così da fare in modo che il gettito salga mentre gli adempimenti a carico del contribuente si riducono e si semplificano.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Impegna il governo</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            a valutare, già a partire dal passaggio alla Camera della legge di stabilità,</an:p>
				<an:p>
					     -       l'introduzione di una semplice misura di contrasto all'evasione fiscale che consista nello stabilire, riducendo e semplificando gli adempimenti in essere, un unico obbligo comunicativo dei dati presenti in tutte le fatture emesse nei confronti di soggetti, anche non passivi IVA, residenti nel territorio dello Stato e dei dati delle sole fatture ricevute da soggetti non residenti nel territorio dello Stato. A valutare la possibilità che questo obbligo sia sostitutivo dell'attuale adempimento denominato «spesometro» (articolo 21 del decreto legge 31 maggio 2010, n. 78) e permetta il superamento di altri adempimenti comunicativi (comunicazione delle operazioni effettuate con paesi della «
					<an:i>black list</an:i>
					», comunicazione dei dati relativi ai contratti stipulati dalle società di «
					<an:i>Ieasing</an:i>
					» nonché dagli operatori commerciali che svolgono «attività di locazione e di noleggio», comunicazione dei dati registrati riferiti alle fatture ricevute da operatori di «San Marino», comunicazione dei dati delle operazioni di acquisto di beni e prestazioni di servizio ricevute da fornitori residenti nell'Unione Europea);
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>-           la possibilità di prevedere l'obbligatorietà di memorizzazione e trasmissione telematica dei dati dei corrispettivi giornalieri dei soggetti che non sono obbligati, se non a richiesta del cliente, ad emettere fattura per le loro cessioni o prestazioni (soggetti passivi IVA che operano nel commercio al minuto), superando, progressivamente e con l'eventuale introduzione di adeguati meccanismi premiali, il regime opzionale di cui al decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127 e introducendo un credito d'imposta per agevolare i contribuenti nell'adattamento o nell'acquisto dello strumento tecnico mediante il quale effettuare tale adempimento;</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>-           la realizzazione, attraverso un progressivo potenziamento delle sue infrastrutture materiali e immateriali, di un incisivo programma di assistenza dei contribuenti da parte dell'agenzia delle entrate mettendo a loro disposizione in via telematica, gli elementi informativi necessari per le liquidazioni periodiche e per la dichiarazione IVA.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
