<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2111/2/7"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-11-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-11-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/2/7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAYBUQ" href="http://dati.senato.it/senatore/29146" showAs="MUSSINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2111/2/7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAYBUQ" as="#tipoSenatore">MUSSINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge n. 2111 recante «Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge di stabilità 2016)»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        il Festival Verdi di Parma è una manifestazione operistica di eccellenza, di ambito internazionale dedicata alla figura di Giuseppe Verdi, che si svolge ogni anno nel mese di ottobre nelle città di Parma e Busseto, e fa parte delle attività istituzionali della Fondazione Teatro Regio di Parma, la quale ha in particolare la responsabilità della gestione del notissimo Teatro Regio di Parma;</an:p>
				<an:p>            l'istituzione del Festival risale alla metà degli anni Ottanta, la sua attività si è svolta fino al 1993, per poi, dopo anni di pausa, essere reintrodotta nel 2001, in occasione delle celebrazioni nazionali del centenario verdiano. Dal 2007 si svolge nella forma attuale;</an:p>
				<an:p>            il programma del Festival Verdi è ed è stato sempre progettato con l'obiettivo di catalizzare appassionati e turisti provenienti da tutto il mondo, creando opportunità interessanti sia per il turismo specializzato, sia per quello dei semplici appassionati, mossi non solo dalla curiosità di assistere alle opere, ma anche di conoscere Parma e il territorio circostante. Si sono incrementate le presenze turistiche extraterritoriali, anche di provenienza internazionale, generando altresì un incremento di indotto;</an:p>
				<an:p>            l'edizione 2013 del Festival Verdi, che ha celebrato il bicentenario della nascita del grande Maestro, ha visto la presenza di spettatori provenienti da tutte le parti del mondo, con segni di crescente attenzione;</an:p>
				<an:p>            la potenziale capacità attrattiva del Festival Verdi è tale che, qualora sviluppata, si tradurrebbe in un'ulteriore valorizzazione del complesso dei Festival musicali ed operistici, in particolare di quelli dedicati ai più prestigiosi Maestri italiani, quali, ad esempio, Rossini e Puccini;</an:p>
				<an:p>            il Festival Verdi, a differenza di altri Festival, non ha un finanziamento tabellare. Esso, infatti, non è riconosciuto (e, conseguentemente, incluso) dalla legge 20 dicembre 2012, n. 238, recante disposizioni per il sostegno e la valorizzazione dei festival musicali ed operistici italiani di assoluto prestigio internazionale, che garantisce un milione di euro ciascuno a favore della Fondazione Rossini Opera Festival, della Fondazione Festival dei Due Mondi, della Fondazione Ravenna Manifestazioni e della Fondazione Festival Pucciniano Torre del Lago;</an:p>
				<an:p>
					            la Fondazione Teatro Regio di Parma, titolare del Festival Verdi, ha dovuto, pertanto, gestire e organizzare la manifestazione senza poter contare su una base di finanziamento certo, se si esclude la positiva parentesi del finanziamento «
					<an:i>una tantum</an:i>
					» riconosciuto da apposita legge, che ha esaurito la sua efficacia;
				</an:p>
				<an:p>            una fonte sicura e costante di finanziamento è il presupposto irrinunciabile per una programmazione seria e per la correlata attività di promozione e di accreditamento, da cui passa la definitiva consacrazione sul piano nazionale ed internazionale di una manifestazione come il Festival Verdi che coinvolge i territori di Parma e Busseto. Il dato è di assoluta evidenza, così come l'esigenza che la Fondazione Teatro Regio di Parma, una volta ottenuta una base finanziaria sicura e costante, individui le iniziative innovative indispensabili per la crescita del Festival stesso,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di sostenere iniziative di tipo legislativo volte a includere quanto prima possibile il Festival Verdi, la cui programmazione vede coinvolte le Terre Verdiane di Parma e Busseto, tra i Festival contemplati dalla legge 20 dicembre 2012, n. 238, recante disposizioni per il sostegno e la valorizzazione dei festival musicali ed operistici italiani di assoluto prestigio internazionale, così equiparando la situazione della Fondazione Teatro Regio di Parma, sul piano giuridico e su quello finanziario, a quella degli enti titolari degli altri festival musicali e operistici contemplati dalla predetta legge 20 dicembre 2012, n. 238.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
