<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="49.16"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/49.16/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" id="ar1" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1376" id="IDAYTWQ" showAs="LUMIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 49.16</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAYTWQ">LUMIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 7, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 462, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 - (Rateizzazione delle somme dovute). - 1. Il debito di imposta scaturente da avviso di cui agli articoli 36
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 36-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600 e 54-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, è rateizzabile in un massimo di 24 rate trimestrali o, per condizioni particolari di difficoltà oggettive, proponendo una rateazione straordinaria fino ad un massimo di 40 rate trimestrali applicando la tabella delle rate massime previste per le rateazioni ordinarie e straordinarie dei debiti iscritti a ruolo.
				</an:p>
				<an:p>
					        2
					<an:i>.</an:i>
					 Nel computo dei debiti si tiene conto delle rate che il contribuente paga per altre precedenti rateazioni a qualsiasi titolo per debiti erariali e verso enti previdenziali ed assistenziali, delle rate di mutuo per l'acquisto della prima casa, il tutto rapportato al debito complessivo residuo alla data della nuova rateazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        3
					<an:i>.</an:i>
					 Per i debiti di cui sopra scaduti o in corso di rateazione e per quelli da liquidare derivanti dalle dichiarazioni presentate e/o da presentare per il periodo di imposta 2014, il contribuente li potrà unificare in unica rateazione da presentare entro 6 mesi dalla data di pubblicazione della presente legge alla gente della riscossione ed a seguito di circolare attuativa da emanare a cura del direttore dell'Agenzia delle entrate entro 60 giorni dalla pubblicazione della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>        4. Per i debiti maturati, ancorché da liquidare, entro il periodo di imposta 2014 il contribuente potrà beneficiare di una riduzione del 50 per cento delle sanzioni applicate nel ruolo e non saranno computati interessi di mora nei ritardi dei pagamenti.</an:p>
				<an:p>        5. La riduzione di cui al precedente comma non si applica agli avvisi bonari in corso di rateazione di cui agli articoli 36-bis, 36-ter e 54-bis.</an:p>
				<an:p>        6. La riduzione non si applica a tutte le iscrizioni a ruolo fatte al di fuori dei succitati articoli 36-bis 36-ter e 54-bis.</an:p>
				<an:p>        7. Le sanzioni sui debiti iscritti a ruolo dovuti nei confronti di enti previdenziali ed assistenziali, esclusi quelli a seguito di accertamenti, sono ridotti del 50 per cento, mentre per i debiti da regolarizzare in sede amministrativa, le sanzioni vanno ridotte ad 1/3.</an:p>
				<an:p>        8. Su tutti i debiti e le rateazioni si applicano gli interessi previsti dalla legislazione vigente».</an:p>
				<an:p>
					        Conseguentemente all'articolo 
					<an:i>48, dopo il comma 2, aggiungere il seguente:</an:i>
					 «A decorrere dal 1º gennaio 2016, sulle vincite derivanti da una singola giocata effettuata sugli apparecchi e congegni di cui all'articolo 110, comma 6, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, di cui al regio decreto 18 giugno 1931, n. 773, e successive modificazioni, collegati in rete, si applica un prelievo pari al 3 per cento. Il prelievo sulle vincite è operato all'atto del pagamento delle somme a credito del giocatore e versato dal concessionario unitamente al primo versamento utile della quota della raccolta del gioco dovuta all'erario. Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze sono definite le modalità applicative, a decorrere dall'anno 2016, del prelievo sulle vincite con particolare riferimento alla corretta determinazione della base imponibile, alle modifiche tecnologiche dei sistemi 
					<an:i>hardware</an:i>
					 e 
					<an:i>software</an:i>
					 e alla partecipazione dei concessionari, dei produttori dei sistemi, nonché della SOGEI quale 
					<an:i>partner</an:i>
					 tecnologico dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
