<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2111/161/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-11-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-11-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/161/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAYO1N" href="http://dati.senato.it/senatore/25517" showAs="DI BIAGIO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2111/161/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAYO1N" as="#tipoSenatore">DI BIAGIO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>in sede di esame dell'A.S. 2111 recante: &quot;Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge di stabilità 2016)&quot;,</an:p>
				<an:p>
					<an:i>premesso che:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>il provvedimento in esame prevede disposizioni atte a garantire ricambio generazionale e e di valorizzazione nella Pa di personale qualificato;</an:p>
				<an:p>la legge 107/2015 di riforma della scuola ha definito un piano straordinario di assunzioni per la scuola anche al fine di rettificare la storica situazione di precariato scolastico ;</an:p>
				<an:p>il sopracitato piano prevede assunzioni dalle GAE e dalle graduatorie DI MERITO DEL CONCORSO 2012, escludendo i docenti abilitati tramite percorsi abilitanti ex dm 149/2010,( tfa e pas), docenti abilitati mediante percorsi magistrali, docenti abilitati mediante laurea specialistica in scienza della formazione primaria, tutti attualmente inseriti nella graduatoria di seconda fascia di istituto;</an:p>
				<an:p>per queste ultime fattispecie di insegnamento, che da anni ricoprono il ruolo di supplenti negli istituti scolastici nazionali, la sopracitata legge 107/2015 ha previsto la definizione del concorso nazionale. La circostanza desta particolari criticità in capo al comparto coinvolto dal momento che rappresenterebbe solo l'ennesima prova di valutazione a fronte di un'esperienza maturata anche in decenni di insegnamento e di un percorso abilitante in alcuni casi già denso di prove e valutazioni;</an:p>
				<an:p>in virtù di tali aspetti la configurazione di un concorso per prove ed esami rischierebbe, secondo le modalità di definizione che esso applicherà, di penalizzare ulteriormente una categoria che da tempo soffre la stratificazione di disposizioni che negli anni si sono replicati in materia di accesso all'insegnamento;</an:p>
				<an:p>
					sarebbe opportuno pertanto che il citato concorso fosse strutturato in modo da rappresentare non tanto un processo di valutazione quanto di graduazione di competenze già acquisite. In tal senso sarebbe opportuno strutturare una procedura concorsuale priva di accertamento preselettivo, che svilirebbe la 
					<an:i>ratio</an:i>
					 stessa del concorso, considerando che una preselezione sarebbe orientata ad accertare in maniera acritica e randomistica competenze non funzionali all'insegnamento, peraltro in possesso di requisiti più volte riconosciuti, e sarebbe altresì opportuno che il concorso si attenesse a criteri di giusto riconoscimento e delle professionalità acquisite.
				</an:p>
				<an:p>
					il procedimento concorsuale dovrebbe essere strutturato in una Prova scritta tesa a verificare conoscenze del candidato secondo criteri di trasparenza, imparzialità, merito, mediante un test, su lettore ottico, strutturato e articolato in domande scelte casualmente 
					<an:i>dal database</an:i>
					, reso noto almeno un mese prima della prova, e diverse per ogni candidato ed in una prova orale strutturata in due fasi e centrata sulla costruzione ed esposizione di un modulo didattico e alla discussione di un caso concreto, con argomenti presi da una banca dati nazionale predefinita.
				</an:p>
				<an:p>Con rifermento al citato concorso qualora esso fosse aperto anche a docenti non abilitati sarebbe altresì opportuno definire una giusta valorizzazione mediante punti aggiunti alle valutazioni già conseguite, nonché del servizio prestato presso istituzioni scolastiche pubbliche statali e paritarie, attraverso opportuni strumenti quali la valutazione di punteggi aggiuntivi.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Impegna il Governo</an:i>
				</an:p>
				<an:p>a predisporre ogni opportuna iniziativa in sede di definizione del concorso di cui all'articolo della legge 107 del 2015 volta a tener conto, nell'ambito delle modalità accesso ed espletamento dello stesso, delle abilitazioni conseguite nonché il servizio prestato presso gli istituti pubblici, statali e paritari, mediante punteggi aggiuntivi in sede di valutazione, che siano ispirati non tanto a un principio di valutazione ma di graduazione delle competenze acquisite attraverso delle prove costruite secondo i criteri evidenziati in premessa.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
