<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2111/209/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-11-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-11-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/G/2111/209/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" id="ar1" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29175" id="IDAR1XQ" showAs="SANTINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2111/209/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAR1XQ">SANTINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge di stabilità per il 2016 (A.S. 2111),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 46 prevede l'aumento del limite massimo di trasferimento di contante dagli attuali 1.000 a 3.000 euro;</an:p>
				<an:p>            l'innalzamento della soglia è finalizzato a garantire una maggiore fluidità nelle transazioni effettuate quotidianamente per il soddisfacimento di stretto consumo e ad allineare, per questi aspetti, il nostro paese agli standard europei;</an:p>
				<an:p>            in ambito europeo, le direttive antiriciclaggio non impongono limiti specifici connessi all'uso del contante, dando ampi margini di flessibilità agli Stati membri, tanto che in molti paesi europei non è previsto un limite all'utilizzo del contante e in altri le soglie previste sono in molti casi uguali o più alte di quella prevista nel nostro Paese;</an:p>
				<an:p>            come evidenziato dalla Banca d'Italia nel corso delle audizioni svolte sul disegno di legge di stabilità, i limiti all'utilizzo del contante non costituiscono un impedimento alla realizzazione di condotte illecite e l'esistenza di una soglia bassa non ha effetti macroeconomici sull'andamento dei consumi. Inoltre, non esiste una base analitica o empirica sufficiente per precisare il valore ottimale del limite all'utilizzo del contante;</an:p>
				<an:p>        considerato che,</an:p>
				<an:p>            nel nostro paese la propensione all'utilizzo del contante rimane molto più elevata della media europea ed appare, pertanto, opportuno incentivare le transazioni effettuate con carte di pagamento, riducendo i relativi costi e le commissioni a carico degli esercenti;</an:p>
				<an:p>            il regolamento n. 751 del 2015 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 29 aprile 2015, reca una serie di misure volte a promuovere lo sviluppo dei pagamenti basati su carta, prevedendo fra le altre misure di contenimento dei costi delle commissioni interbancarie applicate alle transazioni con carta di pagamento fissa. In particolare, proprio al fine di favorire lo sviluppo dei pagamenti con carta di pagamento, si prevede la fissazione di un limite massimo alle tariffe interbancarie pari allo 0,3 per cento del valore della transazione per le carte di credito, contro lo 0,75 per cento attualmente applicato in Italia, e allo 0,2 per cento per quelle di debito, contro l'attuale 0,35 per cento;</an:p>
				<an:p>            rilevato che:</an:p>
				<an:p>            il Parlamento europeo, recependo le raccomandazioni adottate dal gruppo di azione finanziaria internazionale (GAFI), ha recentemente approvato la c.d. &quot;IV direttiva antiriciclaggio&quot; (Direttiva (UE) 2015/849 del Parlamento europeo e del Consiglio con l'obiettivo di rendere più efficace l'azione di contrasto alla criminalità economica e al rafforzamento del sistema antiriciclaggio nell'ambito dei Paesi membri dell'UE;</an:p>
				<an:p>            le disposizioni della IV^ direttiva antiriciclaggio mirano, inoltre, a potenziare una molteplicità di aspetti connessi al rischio di riciclaggio ed in particolare a prevenire l'uso del sistema finanziario ai fini del finanziamento del terrorismo;</an:p>
				<an:p>            impegna il Governo</an:p>
				<an:p>            a prevedere forme di monitoraggio sullo stato di attuazione delle nuove disposizioni sul limite massimo di trasferimento di contante di cui in premessa e sugli effetti ad esse connesse;</an:p>
				<an:p>            ad adottare le misure necessarie per la piena attuazione delle disposizioni previste dal Regolamento n. 751/2015 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 29 aprile 2015, al fine di favorire lo sviluppo nel nostro Paese dei pagamenti basati su carta e di contenere i costi delle commissioni interbancarie applicate alle transazioni con carta di pagamento;</an:p>
				<an:p>
					            ad accelerare l'
					<an:i>iter</an:i>
					 per il recepimento, nel nostro ordinamento, della &quot;IV direttiva antiriciclaggio&quot; con l'obiettivo di rendere più efficace nel nostro Paese l'azione di contrasto alle condotte illecite e alla criminalità economica, e di rafforzare gli strumenti di contrasto al riciclaggio.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
