<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-10-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-10-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1744, 2486/C/3.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/16/1744, 2486" id="ar1" showAs="Emendamento 1744, 2486"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/3" id="commissione" showAs="Affari esteri, emigrazione"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="EAB" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 1744, 2486</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					&quot;Art. 3-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Nomina del Ministro per la cooperazione e la solidarietà internazionali, adozione del Piano strategico triennale della cooperazione allo sviluppo e istituzione dell'Agenzia per la cooperazione allo sviluppo)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Alla politica di cooperazione allo sviluppo sovraintende il Ministro per la cooperazione e la solidarietà internazionali, nominato ai sensi dell'articolo 9 della legge 23 agosto 1988, n. 400, e successive modificazioni. Il Ministro propone al Consiglio dei ministri, per l'approvazione, un Piano strategico triennale della cooperazione allo sviluppo.</an:p>
				<an:p>2. Il Piano strategico triennale della cooperazione allo sviluppo, di cui al comma 1, contiene:</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 gli obiettivi specifici, gli strumenti e i finanziamenti dell'aiuto pubblico allo sviluppo (APS), evidenziando l'entità e la ripartizione delle risorse da attribuire all'APS italiano in sede di legge di stabilità;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>          b)</an:i>
					 la ripartizione dei finanziamenti tra contributi obbligatori a organismi multilaterali, banche e fondi di sviluppo e Fondo unico per l'APS, di cui all'articolo 21;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 la destinazione dei contributi multilaterali obbligatori e della partecipazione finanziaria italiana alle risorse delle banche e dei fondi di sviluppo a carattere multilaterale;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 i Paesi destinatari della cooperazione italiana finanziata con le risorse del Fondo unico per l'APS;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 le aree geografiche e i Paesi prioritari; i Paesi cooperanti per i piani-Paese; i settori e le aree destinatari di iniziative tematiche regionali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>          f)</an:i>
					 l'entità delle risorse del Fondo unico per l'APS destinate agli interventi al di fuori dei piani-Paese e delle iniziative tematiche regionali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>          g)</an:i>
					 per ciascuna area geografica e Paese prioritari, la ripartizione delle risorse finanziarie tra i canali bilaterale, multibilaterale e multilaterale volontario e tra gli strumenti del dono e del credito di aiuto;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>          h)</an:i>
					 le condizioni di concedibilità e i parametri di agevolazione dei crediti di aiuto, nel rispetto dei limiti e dei vincoli concordati dall'Italia nell'ambito dell'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE);
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>          i)</an:i>
					 le iniziative programmate e gli accordi a livello internazionale per la riduzione del debito estero dei Paesi cooperanti e per la loro integrazione politica ed economica nel contesto internazionale;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>l)</an:i>
					 l'entità delle risorse del Fondo unico per l'APS, destinate agli interventi di emergenza;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>m)</an:i>
					 l'entità delle risorse del Fondo unico per l'APS destinate alla concessione di contributi e di crediti agevolati alle organizzazioni senza fini di lucro, alle società cooperative e alle altre organizzazioni, nonché i criteri per la concessione di tali contributi e crediti;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>n)</an:i>
					 l'entità delle risorse del Fondo unico per l'APS destinate alla concessione di cofinanziamenti e crediti agevolati alla cooperazione decentrata;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>o)</an:i>
					 l'entità delle risorse del Fondo unico per l'APS destinate al funzionamento dell'Agenzia per la cooperazione allo sviluppo di cui al comma 4, che non può essere inferiore al 5 per cento, né superiore al 10 per cento dello stesso Fondo unico.
				</an:p>
				<an:p>3. Il Ministro per la cooperazione e la solidarietà internazionale ha altresì il compito di esercitare il potere di controllo sull'attività dell'Agenzia per la cooperazione allo sviluppo di cui al comma 4, nonché sugli interventi svolti ai sensi della presente legge per il raggiungimento delle finalità di cui all'articolo 1.</an:p>
				<an:p>4. È istituita l'Agenzia per la cooperazione allo sviluppo (ACS), ente pubblico con piena capacità di diritto privato, dotato di autonomia regolamentare, amministrativa, contabile, organizzativa, patrimoniale, finanziaria e gestionale, cui è attribuito il compito di programmare, promuovere, finanziare, attuare, monitorare e coordinare gli interventi per il raggiungimento delle finalità di cui all'articolo 1, fatte salve le attività svolte autonomamente dalle associazioni senza fini di lucro, dalle società cooperative e dalle altre organizzazioni, nonché quelle di cooperazione decentrata. L'ACS opera secondo criteri di efficienza ed economicità, indicati dallo statuto e dai regolamenti, ed è sottoposta alla vigilanza ed al controllo del Ministro per la cooperazione e la solidarietà internazionali e al controllo di cui all'articolo 5.</an:p>
				<an:p>5. Il Piano strategico triennale della cooperazione allo sviluppo, contenente gli indirizzi e le finalità di tale politica, in modo da assicurare anche il coordinamento tra le attività bilaterali, multilaterali, multibilaterali e quelle attuate dall'Unione europea, dall'ONU, dalle istituzioni finanziarie internazionali e da altre organizzazioni internazionali, è aggiornato ogni anno dal Consiglio dei ministri e sottoposto ad approvazione del Parlamento.</an:p>
				<an:p>6. Il Ministro per la cooperazione e la solidarietà internazionali, di concerto con gli altri Ministri competenti, definisce le linee-guida generali e i criteri ai quali devono attenersi i rappresentanti italiani presso le istituzioni finanziarie internazionali, le banche multilaterali di sviluppo e gli altri organismi multilaterali commerciali o finanziari, al fine di assicurare coerenza e continuità rispetto alle strategie generali dell'APS.</an:p>
				<an:p>7. Le regioni, le città metropolitane, le province, le comunità montane e i comuni danno attuazione agli interventi di cooperazione allo sviluppo stabiliti dal Piano strategico triennale e promuovono nei loro rispettivi ambiti territoriali la sensibilizzazione e la partecipazione organizzata della società civile. La Commissione paritetica per la cooperazione decentrata detta apposite linee direttive per quanto riguarda il coordinamento e la razionalizzazione di tali interventi.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 3-
					<an:i>ter</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Definizione dei piani-Paese)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					1. Per ogni Stato destinatario di interventi di cooperazione l'ACS redige un piano-Paese. Tali piani-Paese si basano sull'individuazione di zone d'intervento specifiche, scelte in base all'indice di povertà calcolato dall'
					<an:i>United Nations development program (UNDP),</an:i>
					 nelle quali concentrare le attività di cooperazione. Qualora lo ritenga opportuno, o quando sia previsto nell'ambito delle linee programmatiche di cui al precedente articolo, l'ACS redige inoltre piani regionali, comprendenti territori situati in più Stati.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sopprimere gli articoli 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28 e 29.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
