<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2362/5/6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-06-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-06-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/G/2362/5/6/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2362" id="ar1" showAs="DDL 2362"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6" id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29066" id="IDIMN1I5BC4O0MJDW3DKXYVACXSLFZHPPMRCA4QIQIN5FVVK1KBQI" showAs="CATALFO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29053" id="IDOTLSC5AQVYN4JJM5NVFJXGJYICD3VHEMEN20LFM5GAQDA2F2A2FG" showAs="BOTTICI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2362</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2362/5/6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIMN1I5BC4O0MJDW3DKXYVACXSLFZHPPMRCA4QIQIN5FVVK1KBQI">CATALFO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOTLSC5AQVYN4JJM5NVFJXGJYICD3VHEMEN20LFM5GAQDA2F2A2FG">BOTTICI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede d'esame del disegno di legge n. 2362 di conversione in legge del decreto-legge 3 maggio 2016, n. 59, recante disposizioni urgenti in materia di procedure esecutive e concorsuali, nonché a favore degli investitori in banche in liquidazione;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 12 del decreto-legge in esame introduce una deroga, per gli anni 2016 e 2017, con riferimento al personale del credito, alla disciplina dei fondi di solidarietà bilaterali. La deroga concerne i requisiti di anzianità anagrafica e/o contributiva per l'accesso all'assegno straordinario per il sostegno al reddito, riconosciuto nel quadro dei processi di agevolazione all'esodo;</an:p>
				<an:p>            l'ultimo comma del citato articolo, stabilisce che dall'attuazione delle disposizioni previste non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            al riguardo, il Servizio del bilancio del Senato fa presente che il preventivo 2016 del Fondo cosiddetto ABI  (istituito presso l'INPS ed autonomo) prevede un disavanzo d'esercizio complessivo pari a 15,375 milioni di euro e un avanzo patrimoniale, ovviamente in riduzione per pari importo, che dovrebbe scendere a complessivi 44 milioni di euro a fine 2016;</an:p>
				<an:p>            Per quanta riguarda i contributi e i trattamenti correlati all'assegno straordinario:</an:p>
				<an:p>            - quanto ai contributi straordinari il rendiconto 2014 riporta 549,550 milioni di euro e il preventivo 2016 indica 467,315 milioni di euro</an:p>
				<an:p>            - quanto agli oneri assegni straordinari il rendiconto 2014 riporta 559,279 milioni di euro e il preventivo 2016 indica 465,836 milioni di euro</an:p>
				<an:p>            in relazione alla normativa di principio riguardante la materia, emerge, almeno teoricamente, il problema tipicamente correlato a forme di contribuzione obbligatoria, rappresentato dalla loro deducibilità fiscale, con conseguenti effetti di contrazione del gettito fiscale;</an:p>
				<an:p>            in merito a tali effetti, già prospettati dal Servizio già in relazione alla cosiddetta legge Fornero (92/2012), la nota tecnica integrativa depositata dal Governo in occasione dell'esame parlamentare precisò che, se da un lato i contributi di finanziamento sono deducibili fiscalmente, dall'altro le prestazioni erogate a carico dei Fondi risultano comunque imponibili. Inoltre, e con riferimento al complessivo provvedimento, la nota tecnica sottolineò che non erano stati computati gli effetti di maggiori entrate fiscali derivanti dal miglioramento delle prestazioni di ammortizzatori sociali. Sulla base di tali premesse, la nota tecnica confermò che l'operare della deducibilità fiscale dei contributi di finanziamento dei fondi bilaterali risultava essere coerente con gli equilibri finanziari valutati in sede di relazione tecnica;</an:p>
				<an:p>
					            in linea teorica va ribadito che gli effetti indiretti possono essere considerati nella valutazione finanziaria di un provvedimento se automatici, cioè destinati ad operare a prescindere da qualsiasi ulteriore circostanza oltre a quelle che si scontano nell'analisi. Risponde pertanto a tale criterio la necessita di considerare gli effetti fiscali indotti automaticamente dalla contribuzione (i.e. la sua deducibilità fiscale) mentre scontare anche le prestazioni - ovviamente assoggettate ad imposta presuppone 
					<an:i>in primis</an:i>
					 che tali prestazioni siano erogate (il che non è automatico) e che il derivante gettito fiscale corrisponda alla perdita scaturente dalla deducibilità dei contributi, in valore assoluto e in termini di allineamento temporale. In linea generale in materia contributiva, è prassi considerare gli effetti fiscali automatici di deducibilità dei contributi, senza procedere ulteriormente analizzando gli effetti fiscali ulteriori scaturenti da un aumento dei trattamenti.
				</an:p>
				<an:p>            In pratica, nel caso in esame, i dati di consuntivo relativi al 2014 e quelli del preventivo 2016 suggeriscono con decisione che di fatto l'intero ammontare dei contributi viene destinato al pagamento dei trattamenti di sostegno al reddito, con ciò attivando quel meccanismo finanziario di compensazione degli oneri determinati dalla deducibilità fiscale dei contributi descritto dalla nota tecnica;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            a fornire chiarimenti in merito al fatto che un aumento dei contributi 
					<an:i>de quibus</an:i>
					 si traduca 
					<an:i>ex post</an:i>
					 in maggiori prestazioni complessive, in quanto non necessariamente conseguenti alla mera possibilità di estendere temporalmente tali trattamenti;
				</an:p>
				<an:p>            a prevedere lo stanziamento di opportune risorse in caso di eventuali scostamenti di bilancio in relazione all'attuazione delle disposizioni di cui all'articolo 12 del decreto legge in esame.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
