<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-06-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-06-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2362/C/9.0.8/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2362" id="ar1" showAs="DDL 2362"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6" id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29167" id="IDBVMA5P2TJGEAEAZ4G2JLHPICYOYMQWDEHWJUG2MWK2HSN5SMJYMB" showAs="RICCHIUTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2362</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBVMA5P2TJGEAEAZ4G2JLHPICYOYMQWDEHWJUG2MWK2HSN5SMJYMB">RICCHIUTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 9</an:b>
					<an:i>
						<an:b>-bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Misure per lo tutela del risparmio)</an:p>
				<an:p>        1. Nel contesto delle iniziative a tutela degli investitori al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, apportare le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        1) all'articolo 18
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 primo periodo: sostituire le parole ''nell'albo di cui al comma 2'' con le seguenti ''in una sezione dell'albo di cui all'articolo 31, comma 4'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 1, inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1
					<an:i>-bis</an:i>
					; Ai consulenti finanziari autonomi si applicano le disposizioni stabilite dalla Consob con il regolamento di cui all'articolo 31, comma 6'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 sopprimere i commi da 6 a 11.
				</an:p>
				<an:p>
					        2) all'articolo 18
					<an:i>-ter</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1:
				</an:p>
				<an:p>        1) sopprimere le parole ''A decorrere dal 1º ottobre 2009,'';</an:p>
				<an:p>        2) dopo le parole ''e la Consob'' inserire il seguente periodo ''ed iscritte in una sezione dell'albo di cui all'articolo 31, comma4,'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2 sostituire le parole ''può prevedere'' con la seguente ''stabilisce'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 sostituire il comma 3 col seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''3. Alle società di consulenza finanziaria si applicano le disposizioni stabilite dalla Consob con il regolamento di cui all'articolo 31, comma 6'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 aggiungere, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''3
					<an:i>-bis.</an:i>
					 Le società di consulenza finanziaria rispondono in solido dei danni arrecati a terzi dai dipendenti e collaboratori di cui esse si avvalgono nell'esercizio dell'attività, anche se tali danni siano conseguenti a responsabilità accertata in sede penale''.
				</an:p>
				<an:p>        3) all'articolo 31:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 in rubrica aggiungere, in fine, le seguenti parole ''e Organismo''
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 4:
				</an:p>
				<an:p>        1) al primo periodo, sostituire le parole da ''abilitati all'offerta'' fino alla fine del periodo con le seguenti ''nel quale sono iscritti in tre distinte sezioni i consulenti finanziari abilitati all'offerta fuori sede, i consulenti finanziari autonomi e le società di consulenza finanziaria'';</an:p>
				<an:p>        2) al secondo periodo,</an:p>
				<an:p>            i) sostituire le parole ''un organismo'' con le seguenti ''l'Organismo di vigilanza e tenuta dell'albo unico dei consulenti finanziari che è'',</an:p>
				<an:p>            ii) sostituire la parola ''promotor'' con le seguenti ''consulenti finanziari abilitati all'offerta fuori sede, dei consulenti finanziari autonomi, delle società di consulenza finanziaria'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 5:
				</an:p>
				<an:p>        al primo periodo, dopo le parole ''per l'iscrizione'' aggiungere le seguenti ''dei consulenti finanziari abilitati all'offerta fuori sede'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 6:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            dopo le parole ''fuori sede'' aggiungere le seguenti '', dei consulenti finanziari autonomi delle società di consulenza finanziaria'';</an:p>
				<an:p>
					        2) alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            i) dopo le parole ''all'iscrizione'' inserire le seguenti '', alla cancellazione e alle cause di riammissione'',</an:p>
				<an:p>            ii) sopprimere le parole da ''e alle'' fino alla fine del periodo;</an:p>
				<an:p>
					        3) dopo la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 inserire il seguente comma d
					<an:i>-bis</an:i>
					 ''all'attività di vigilanza svolta dall'Organismo;''
				</an:p>
				<an:p>
					        4) alla lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 dopo le parole ''fuori sede'' inserire le seguenti '', i consulenti finanziari autonomi e le società di consulenza finanziaria'';
				</an:p>
				<an:p>
					        5) alla lettera 
					<an:i>h)</an:i>
					 dopo le parole ''fuori sede'' inserire le seguenti '', dai consulenti finanziari autonomi e dalle società di consulenza finanziaria'';
				</an:p>
				<an:p>
					        6) alla lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					 sopprimere le parole da ''e alle'' fino alla fine del periodo;
				</an:p>
				<an:p>
					        7) alla lettera 
					<an:i>I)</an:i>
					 dopo le parole ''fuori sede'' inserire le seguenti '', dei consulenti finanziari autonomi e dei soggetti che svolgono, per conto delle società di cui all'articolo 18
					<an:i>-ter</an:i>
					, attività di consulenza in materia di investimenti nei confronti della clientela''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 7:
				</an:p>
				<an:p>        1) al primo periodo:</an:p>
				<an:p>            i) sostituire le parole ''La Consob'' con le seguenti ''L'Organlsmo'',</an:p>
				<an:p>            ii) sostituire le parole ''di consulenti finanziari abilitati all'offerta fuori sede'' con la seguente ''dei medesimi, ai consulenti finanziari autonomi ed alle società di consulenza finanziari'';</an:p>
				<an:p>        2) al secondo periodo:</an:p>
				<an:p>            i) sostituire la parola ''Essa'' con la seguente ''Esso'';</an:p>
				<an:p>            ii) aggiungere, in fine, le seguenti parole '', nonché procedere ad audizione personale'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il comma 7, aggiungere il seguente: 7
					<an:i>-bis</an:i>
					. '' All'Organismo al comma 4 si applicano gli articoli 21, nei limiti di quanto previsto dal secondo periodo del presente comma, 22, 24, comma 6
					<an:i>-bis</an:i>
					 della legge 28 dicembre 2005, n. 262. Ai fini dell'applicazione ai sensi del presente comma del citato articolo 21 della legge n. 262 del 2005, con Regolamento adottato, entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, da ciascuna delle Autorità ivi indicate sono individuati i casi nei quali lo scambio di informazioni è consentito. I provvedimenti dell'Organismo di cui al comma 4, sono pubblicati dall'Organismo stesso nel proprio bollettino elettronico. Tutte le notizie, le informazioni e i dati in possesso dell'Organismo in ragione della sua attività di vigilanza sono coperti dal segreto d'ufficio anche nei confronti delle pubbliche amministrazioni ad eccezione della Consob.'';
				</an:p>
				<an:p>        4) dopo l'articolo 31 inserire il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 31
					<an:i>-bis - (Vigilanza della Consob sull'Organismo). - 1</an:i>
					. La Consob vigila sull'Organismo secondo modalità, dalla stessa stabilite, improntate a criteri di proporzionalità ed economicità dell'azione di controllo e con lo finalità di verificare l'adeguatezza delle procedure interne adottate dall'Organismo per lo svolgimento dei compiti a questo affidati.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. Per le finalità indicate al comma 1, la Consob può accedere al sistema Informativo che gestisce l'albo, richiedere all'Organismo lo comunicazione periodica di dati e notizie e lo trasmissione di atti e documenti con le modalità e nei termini dalla stessa stabiliti, effettuare ispezioni, richiedere l'esibizione dei documenti e il compimento degli atti ritenuti necessari, nonché convocare I componenti dell'Organismo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. L'Organismo informa tempestivamente la Consob degli atti e degli eventi di maggior rilievo relativi all'esercizio delle proprie funzioni e trasmette, entro il 31 gennaio di ogni anno, una relazione dettagliata sull'attività svolta nell'anno precedente e sul piano delle attività predisposto per l'anno in corso.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4</an:i>
					. La Consob e l'Organismo collaborano tra foro, anche mediante scambio di informazioni, al fine di agevolare lo svolgimento delle rispettive funzioni. L'Organismo non può opporre alla Consob il segreto d'ufficio''.
				</an:p>
				<an:p>        5) all'articolo 55:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 in rubrica:
				</an:p>
				<an:p>        aggiungere, in fine, le seguenti parole '', ai consulenti finanziari autonomi e alle società di consulenza finanziaria'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1:
				</an:p>
				<an:p>        1) sostituire le parole ''La Consob'' con le seguenti ''L'Organismo di vigilanza e tenuta dell'albo unico dei consulenti finanziari'';</an:p>
				<an:p>        2) dopo le parole ''fuori sede'' aggiungere '', del consulente finanziario autonomo e della società di consulenza finanziaria'';</an:p>
				<an:p>        3) sostituire le parole ''impartite dalla Consob'' con le seguenti ''emanate in forza del presente decreto'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 2:
				</an:p>
				<an:p>        1) sostituire le parole ''La Consob'' con le seguenti ''L'Organismo di vigilanza e tenuta dell'albo unico dei consulenti finanziari '';</an:p>
				<an:p>        2) sostituire le parole ''il consulente finanziario abilitato all'offerta fuori sede'' con le seguenti ''il soggetto iscritto all'albo'';</an:p>
				<an:p>        6) all'articolo 196:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 in rubrica: sopprimere le seguenti parole ''abilitati all'offerta fuori sede'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1:
				</an:p>
				<an:p>        1) sostituire le parole ''consulenti finanziari abilitati all'offerta fuori sede'' con le seguenti ''soggetti iscritti all'Albo di cui all'articolo 31, comma 4'';</an:p>
				<an:p>        2) sopprimere le parole ''dalla Consob'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 2:
				</an:p>
				<an:p>        sostituire la frase ''Le sanzioni sono applicate dalla Consob'' con i seguenti periodi ''Il procedimento sanzionatorio è retto dai principi del contraddittorio, della conoscenza degli atti istruttori, della verbalizzazione nonché della distinzione tra funzioni istruttorie e funzioni decisorie. Le sanzioni previste dal comma 1 sono applicate dall'Organismo di vigilanza e tenuta dell'Albo unico dei consulenti finanziari previsto dall'articolo 31, comma 4,'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 4: aggiungere il seguente comma ''4-
					<an:i>bis</an:i>
					 «Avverso le decisioni adottate ai sensi del comma 1 dall'Organismo di vigilanza e tenuta dell'albo unico dei consulenti finanziari è ammesso ricorso dinanzi alla Corte d'Appello. Si applicano i commi 4, 5, 6, 7, 7
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 8 dell'articolo 195'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 aggiungere, in fine, la seguente disposizione transitoria ''Le disposizioni di cui al primo comma sono applicate a far data dall'avvio dell'operatività dell'Albo unico dei consulenti finanziari e dell'Organismo di vigilanza e tenuta dell'Albo unico dei consulenti finanziari stabilita dalla Consob ai sensi dell'articolo 1, comma 41, della Legge 28 dicembre 2015, n. 208''.
				</an:p>
				<an:p>        2. Dalle disposizioni di cui al presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
