<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-11-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-11-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/728/C/11.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/728" id="ar1" showAs="DDL 728"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/9" id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32614" id="IDRIRDVOLRCFHJHAND0FS3201LWM4Z5R4LWR0W2SNQQUFOACIBP0FO" showAs="DE BONIS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 728</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRIRDVOLRCFHJHAND0FS3201LWM4Z5R4LWR0W2SNQQUFOACIBP0FO">DE BONIS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente Capo:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>«Capo II</an:p>
				<an:p>RICONOSCIMENTO DELLE AGRICOLTURE CONTADINE</an:p>
				<an:p>E DEI DIRITTI DEI CONTADINI</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Finalità generali</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Lo Stato, in applicazione di quanto già stabilito nella Carta Costituzionale e sottoscritto in accordi internazionali quali ''la Convenzione sulla Diversità Biologica'', il ''Trattato internazionale sulle risorse genetiche per l'agricoltura e l'alimentazione'', la ''Dichiarazione delle Nazioni Unite sui diritti dei contadini e di altre persone che lavorano in zone rurali'' approvata il 28 settembre 2018, nonché le ''Linee Guida per la gestione responsabile della terra, la pesca, le foreste nel contesto della sicurezza alimentare nazionale'' approvate dal Comitato per la Sicurezza Alimentare delle Nazioni Unite, custodisce la terra quale bene comune dell'umanità, educa i cittadini alla conoscenza, al rispetto e alla protezione della terra e del mare e si impegna a sostenere lo sviluppo di un modello di produzione agricola attento alla salvaguardia degli ecosistemi marini e dei terreni, alla biodiversità animale e vegetale e alla qualità delle produzioni agricole, allo scopo di garantire il diritto ad un cibo sano e di qualità, l'effettiva sostenibilità degli insediamenti e delle attività umane, attraverso la qualità dei beni salvaguardati e la capacità della terra di produrre per le generazioni presenti e future.</an:p>
				<an:p>        2. Lo Stato riconosce la ricchezza della diversità delle agricolture come fondamento di politiche agricole differenziate, attraverso un'analisi delle realtà territoriali e considerandone gli specifici contributi economici, sociali, ambientali e l'impatto sui territori. Riconosce inoltre la molteplicità di funzioni svolte dalle agricolture contadine e dalle forme sostenibili di pastorizia tradizionale attraverso l'integrazione organica di misure ambientali, sociali e produttive premianti anche ai fini della manutenzione dei paesaggi, della biodiversità e della gestione del territorio.</an:p>
				<an:p>        3. Per sostegno alle forme di agricoltura contadina e tradizionale si intende:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 sostenere l'esercizio delle agricolture contadine per contrastare lo spopolamento delle zone marginali di pianura e periurbane, delle aree montane e collinari e più in generale la drastica riduzione del numero delle aziende agricole e degli allevamenti, in particolare quelli basati sulla pastorizia e di dimensione ridotta;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 garantire il diritto di accesso facilitato alla terra ai fini dell'insediamento di nuove aziende contadine;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 sostenere l'uso collettivo della terra finalizzato alla difesa del suolo e della biodiversità, alla manutenzione idrogeologica e al ripristino dell'ambiente e dei paesaggi originari;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 valorizzare il legame tra aziende contadine, anche nella sua dimensione familiare, economica e territoriale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 favorire le modalità di accesso e di controllo del mercato locale, regionale e, ove possibile, nazionale da parte delle aziende contadine attraverso misure specifiche ed esclusive che regolino l'immissione in commercio dei prodotti dell'azienda contadina, quali le disposizioni contenute nel Capo I della presente legge.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Definizioni</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Ai fini della presente legge si riconoscono ''contadini'' coloro che si impegnano, individualmente o in associazione con altri o come comunità, nella produzione agricola su piccola scala per la sussistenza e per il mercato locale, affidandosi in modo significativo, sebbene non necessariamente esclusivo, al lavoro familiare o domestico e su altri modi non monetizzati di organizzare il lavoro.</an:p>
				<an:p>        2. I requisiti necessari al riconoscimento della azienda agricola contadina sono:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 essere in possesso del titolo di proprietà, di locazione, concessione o di comodato d'uso del fondo coltivato da contadini iscritti all'Albo di cui all'articolo 11-
					<an:i>quater</an:i>
					 della presente legge;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 la conduzione diretta da parte del titolare, dei familiari, dei soci lavoratori della cooperativa o altre forme associate e prevalenza del lavoro dei medesimi sia in termini di tempo dedicato alla produzione contadina sia riguardo all'eventuale apporto di lavoratori stagionali o di dipendenti fissi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 gestire l'attività agricola favorendo la biodiversità animale e vegetale, la diversificazione e gli avvicendamenti colturali, modelli agronomici conservativi e sostenibili definiti come insieme delle pratiche agricole che minimizzano l'alterazione della composizione, della struttura e della naturale biodiversità, del suolo salvaguardandolo dall'erosione e dalla degradazione, nonché seguire modelli che prevedono la conservazione delle tradizioni locali e lo sviluppo delle produzioni biologiche e biodinamiche;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 produrre per l'autoconsumo, prioritariamente per la vendita diretta e in ambito locale dei prodotti primari e/o trasformati in azienda o in strutture locali escludendo processi industriali di grande dimensione; utilizzare mercati locali o di filiera corta e applicare criteri di economia solidale e partecipata; controllare le varie fasi del ciclo produttivo e, in caso di trasformazione aziendale, produrre e trasformare le proprie materie prime;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 svolgere la vendita diretta dei propri prodotti, anche con l'utilizzo di 
					<an:i>internet</an:i>
					, al consumatore finale con un numero limitato di intermediari, nei locali dell'azienda o dell'abitazione familiare, nei mercati, ai dettaglianti locali, a gruppi di acquisto solidale. Se conformi a tutte le altre forme e modalità previste dalla normativa vigente possono vendere prodotti a strutture commerciali di filiera corta e a intermediari commerciali. I prodotti venduti sono provenienti prevalentemente dall'azienda stessa. La restante parte può essere di origine 
					<an:i>extra</an:i>
					-aziendale, proveniente da aziende contadine; sono inoltre ammessi, di origine 
					<an:i>extra</an:i>
					-aziendale, nei prodotti trasformati, conservanti tradizionali quali sale, pepe, zucchero, spezie o altri conservanti tipici delle tradizioni locali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 praticare l'allevamento intensivo di animali all'aperto o al pascolo nei mesi accessibili o, nel caso di piccoli terreni, almeno parzialmente all'aperto; è fatto divieto di allevare animali permanentemente al chiuso o in forme intensive di stabulazione permanente fissa.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Ambiti di applicazione e Albo delle aziende agricole contadine</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano provvedono a istituire l'Albo delle aziende agricole contadine presenti nei loro territori. Le aziende agricole contadine, senza limiti minimi di superficie ed indipendentemente dalla categoria professionale agricola di appartenenza del titolare, le cui caratteristiche e le cui pratiche rientrano tra quelle definite all'articolo 11-
					<an:i>ter</an:i>
					 della presente legge, possono iscriversi gratuitamente e senza tassa di concessione governativa, tramite comunicazione al sindaco, nell'Albo delle aziende contadine, di seguito denominato «Albo», presso il Comune di residenza.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Le aziende agricole contadine possono costituirsi in cooperative agricole contadine composte dalle stesse aziende ed escludendo qualsiasi partecipazione solo in conto capitale. Sono ammesse altre forme associative anche comprendenti soggetti diversi dai contadini quali le comunità locali di consumatori che supportano l'agricoltura attraverso acquisti programmati concordati direttamente con l'azienda agricola contadina 
					<an:i>(Community Supported Agriculture</an:i>
					 - Comunità di Supporto all'Agricoltura).
				</an:p>
				<an:p>        3. Le aziende agricole contadine possono altresì costituirsi in reti e consorzi agricoli contadini, eventualmente prevedendo anche la presenza di enti pubblici e di università mediante contratti di rete.</an:p>
				<an:p>        4. L'iscrizione all'Albo avviene previa richiesta del titolare dell'azienda agricola contadina o del legale rappresentante, nel caso di altre forme associative fra quelle ammesse, e deve recare la dichiarazione il cui contenuto definisce l'appartenenza alla categoria delle aziende agricole contadine. La dichiarazione avviene in forma di autocertificazione e dichiarazione sostitutiva ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 19 settembre 2000, n. 445. La dichiarazione deve includere senza eccezione e congiuntamente tutti i seguenti punti:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 descrizione delle caratteristiche aziendali:
				</an:p>
				<an:p>                1) conduzione diretta da parte del titolare e dei suoi familiari, con eventuale apporto di lavoratori avventizi;</an:p>
				<an:p>                2) forme cooperativistiche composte da soli soci lavoratori;</an:p>
				<an:p>                3) forme cooperativistiche composte da soci lavoratori e consumatori purché formalmente strutturate (CSA);</an:p>
				<an:p>                4) altre forme associative e di reti;</an:p>
				<an:p>                5) ubicazione dell'azienda o delle aziende nello stesso Comune di residenza del titolare o rappresentante legale in cui è istituito l'Albo;</an:p>
				<an:p>                6) occupazione prevalente del titolare in termini di tempo lavorativo dedicato, anche se non in termini di reddito monetario, dedicata alla produzione contadina;</an:p>
				<an:p>                7) esclusione da altre attività agricole secondo modelli di produzione che non rientrino tra quelli delle produzioni contadine né a titolo proprio, né altrui sui propri terreni, e divieto di concessione d'uso dei propri terreni a qualsiasi titolo ad altre aziende agricole che ne facciano un uso diverso;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 descrizione delle tecniche di produzione:
				</an:p>
				<an:p>                1) descrizione delle colture e delle attività agricole e connesse diversificate;</an:p>
				<an:p>                2) descrizione degli allevamenti, tenendo conto che l'allevamento degli animali deve prevedere che siano tenuti per la maggior parte del tempo al pascolo brado, secondo le condizioni locali e non possano essere tenuti permanentemente chiusi in ricoveri;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 previsione dell'impatto ambientale:
				</an:p>
				<an:p>                1) dichiarazione a non utilizzare in tutte le fasi dei processi di produzione sementi geneticamente modificate, né prodotti dell'industria agrochimica, fatta eccezione per quelli ammessi dalla normativa vigente per l'agricoltura biologica e biodinamica, senza che ciò implichi di per sé il diritto all'uso della dicitura ''da agricoltura biologica'';</an:p>
				<an:p>                2) le tecniche di gestione del suolo adottate devono favorire il ripascimento, la fertilità e la ritenzione idrica nonché la manutenzione delle preesistenti opere di terrazzamento, di incanalamento dei corsi d'acqua secondari e, comunque, con tecniche agronomiche volte sempre alla cura del paesaggio e nel rispetto e per la tutela degli equilibri idrogeologici. In presenza di piani regionali specifici per la valorizzazione della presenza contadina nei territori, questi sono attuati in accordo con le amministrazioni locali;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 descrizione di modalità semplificate di trasformazione dei prodotti:
				</an:p>
				<an:p>                1) le eventuali trasformazioni dei prodotti agricoli sono effettuate in proprio o da terzi con tecniche esclusivamente artigianali;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 descrizione dell'ambito e delle modalità di vendita:
				</an:p>
				<an:p>                1) parte della produzione aziendale e del tempo lavorativo impiegato è destinata all'autoconsumo e all'autoproduzione di beni materiali e immateriali che costituiscono parte integrante del reddito come sua componente non monetaria;</an:p>
				<an:p>                2) la vendita è diretta con un numero limitato di intermediari fino al consumatore finale;</an:p>
				<an:p>
					                3) per i prodotti trasformati vengono utilizzati in prevalenza i propri prodotti. Ingredienti di origine 
					<an:i>extra</an:i>
					-aziendale possono provenire esclusivamente da altre aziende agricole contadine di prossimità con deroga per gli ingredienti non reperibili in tale ambito territoriale;
				</an:p>
				<an:p>                4) i prodotti primari devono essere in prevalenza di produzione aziendale o altrimenti acquisiti esclusivamente da altre aziende contadine.</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>quinquies.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Sementi e razze locali</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. In attuazione di quanto previsto dal Trattato internazionale sulle risorse fitogenetiche per l'alimentazione e l'agricoltura, adottato a Roma il 3 novembre 2001, reso esecutivo dalla legge 6 aprile 2004, n. 101, e in particolare dagli articoli 5, 6 e dall'articolo 9 relativo ai diritti degli agricoltori, la presente legge garantisce l'adozione di apposite misure per tutelare e promuovere i diritti degli agricoltori e per garantire, tra l'altro:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la protezione delle conoscenze tradizionali che presentino un interesse per le risorse genetiche per l'alimentazione e l'agricoltura;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 il diritto di partecipare alla ripartizione equa dei vantaggi derivanti dall'utilizzazione delle risorse genetiche per l'alimentazione e l'agricoltura;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 il diritto di partecipare all'adozione di decisioni, a livello nazionale, sulle questioni relative alla conservazione e all'uso sostenibile delle risorse genetiche per l'alimentazione e l'agricoltura;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 la salvaguardia del diritto degli agricoltori di conservare, utilizzare, scambiare e vendere le proprie sementi coltivate o materiale di moltiplicazione ad altri agricoltori per la coltivazione o l'allevamento, senza che questo costituisca atto di commercio.
				</an:p>
				<an:p>        2. Le risorse genetiche e le informazioni che le caratterizzano, conservate nelle aziende dei coltivatori diretti, se iscritte al relativo repertorio regionale o nazionale, sono mantenute sotto la responsabilità e il controllo pubblico, restando in ogni caso di libero diritto d'uso per tutti gli agricoltori senza limiti territoriali o amministrativi e non sono assoggettabili a nessuna forma di diritti di proprietà intellettuale o alcun altro diritto o tecnologia che ne limiti l'accesso o la riproduzione agli agricoltori, compresi i brevetti a carattere industriale. Non possono altresì essere oggetto di protezione tramite privativa per ritrovati vegetali qualunque sia la nazionalità del richiedente o il riferimento legislativo addotto. Non sono, inoltre, brevettabili le risorse genetiche derivate da tali varietà e razze, né loro parti e componenti, né le informazioni genetiche che le caratterizzano ai sensi del comma 5 dell'articolo 3 della legge 1º dicembre 2015, n. 194.</an:p>
				<an:p>
					        3. Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano si impegnano a riconoscere e valorizzare i sistemi sementieri contadini in grado di garantire una conservazione dinamica della diversità agricola attraverso la coltivazione in pieno campo e una maggiore autonomia produttiva degli agricoltori. Si impegnano, altresì, a sostenere e incentivare, con misure specifiche per la biodiversità agricola la conservazione 
					<an:i>in situ</an:i>
					, 
					<an:i>on farm</an:i>
					 e la coltivazione delle varietà contadine e l'allevamento delle razze locali.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>sexies.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Misure di sostegno</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Nell'ambito dei rispettivi piani di sostegno all'agricoltura nonché dei programmi operativi interregionali, le regioni prevedono specifiche misure in favore dell'agricoltura contadina e, in particolare, delle aziende agricole contadine iscritte all'albo, prevedendo, tra l'altro, misure economiche agevolative per la costruzione di strutture idonee allo svolgimento dell'attività contadina con procedure semplificate per strutture in bioedilizia.</an:p>
				<an:p>        2. Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano possono stabilire che l'iscrizione all'Albo sia condizione indispensabile per l'accesso a eventuali contributi concessi per l'agricoltura contadina o la realizzazione di progetti e di iniziative promozionali.</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>septies.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Controlli e sanzioni</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Nel caso in cui, a seguito di controlli ispettivi da parte delle autorità competenti, risulti la non conformità delle tecniche di produzione ai disciplinari tecnici di produzione dell'agricoltura biologica, l'iscrizione all'Albo è revocata d'ufficio. Diversamente dai disciplinari previsti per l'ottenimento della certificazione ''da agricoltura biologica'', per le aziende contadine registrate all'Albo non è previsto l'obbligo delle certificazioni di filiera, eccetto che per i prodotti agrochimici impiegati sul terreno e sulle coltivazioni, con esclusione assoluta della possibilità di utilizzo di sementi geneticamente modificate.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						Art. 11-
						<an:i>octies.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Fiscalità ed oneri</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. I coltivatori titolari di aziende agricole contadine iscritte all'Albo sono:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 esonerati dal pagamento dell'imposta sul valore aggiunto entro il limite di 25.000 euro annui, dall'IRPEF, dall'IRAP, dalla tenuta dei registri contabili, dall'obbligo di iscrizione alla Camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura, da ogni imposta o tassa relativa all'attività agricola, comprese quelle sui fabbricati, altri immobili, mezzi, veicoli utilizzati per l'attività agricola e per la vendita, alla propria abitazione, al fondo, comprese quelle di registrazione e di proprietà relative all'acquisto di terreni confinanti con i propri e confinanti tra loro fino a un massimo di tre ettari;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 tenuti solo al rilascio di ricevute semplificate di vendita e alla loro conservazione per tre anni.
				</an:p>
				<an:p>        2. I coltivatori titolari di aziende agricole contadine iscritte all'Albo non sono tenuti all'iscrizione alla Camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura per l'accesso ai finanziamenti pubblici.</an:p>
				<an:p>        3. Il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo e con il Ministro dell'economia e delle finanze, stabilisce, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con proprio decreto, le contribuzioni dovute all'Istituto nazionale della previdenza sociale da parte dei titolari di aziende agricole contadine iscritte all'Albo, prevedendo, in particolare, riduzioni e crediti d'imposta per coloro che svolgono la loro attività nelle zone montane e svantaggiate con particolare riguardo alla prevenzione degli incendi boschivi e del dissesto idrogeologico.</an:p>
				<an:p>        4. Il Ministro delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, stabilisce, con proprio decreto, apposite agevolazioni in materia energetica anche in caso di assenza o manifesta carenza di trasporti pubblici collegati a servizi essenziali quali uffici comunali, scuole e ospedali.</an:p>
				<an:p>        5. Per l'acquisto di terreni agricoli non confinanti le aziende agricole contadine sono soggette al pagamento dell'imposta catastale nella misura dell'l per cento e delle imposte di registro ipotecarie nella misura fissa ciascuna di 200 euro.».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Disposizioni di coordinamento:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>conseguentemente, premettere all'articolo 1 il seguente Capo</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>«Capo I</an:p>
				<an:p>PICCOLE PRODUZIONI AGROALIMENTARI</an:p>
				<an:p>DI ORIGINE LOCALE»;</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>conseguentemente, modificare il titolo come segue</an:i>
					: ''Norme per la valorizzazione delle piccole produzioni agroalimentari di origine locale e riconoscimento delle agricolture contadine e dei diritti dei contadini'';
				</an:p>
				<an:p>
					            c) 
					<an:i>conseguentemente, all'articolo 11, al comma 1, sostituire le parole</an:i>
					: «Dall'attuazione della presente legge» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «Dall'attuazione del presente Capo I».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
