<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="15"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-01-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-01-24/15/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e173a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="FAZZONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="FREGOLENT"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30294" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30294" showAs="FINA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36424" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36424" showAs="SIGISMONDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="MINASI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="ROSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36416" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36416" showAs="PETRUCCI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>15</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.15 della legislatura 19">
			                          
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 13,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="473 d-l 186/2022 interventi urgenti per la popolazione di Ischia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>473</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 3 dicembre 2022, n. 186, recante interventi urgenti in favore delle popolazioni colpite dagli eventi eccezionali verificatisi nel territorio dell'isola di Ischia a partire dal 26 novembre 2022
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e94" href="#p4192">
                        FAZZONE
                     </an:ref>
							 chiede ai rappresentanti dei Gruppi di valutare l'opportunità di rinunciare alla fissazione del termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno, in considerazione del fatto che il provvedimento in esame è già calendarizzato in Aula alle ore 16.30 di oggi, dovendo essere convertito in legge entro il 1° febbraio, e che la Commissione dovrà concentrare la sua attenzione sul disegno di legge di conversione del decreto-legge in materia di ricostruzione e protezione civile.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							I senatori 
							<an:ref id="d1e106" href="#p29406">
                        FREGOLENT
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e115" href="#p30294">
                        FINA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e124" href="#p36424">
                        SIGISMONDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e134" href="#p36013">
                        MINASI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e143" href="#p32779">
                        ROSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) dichiarano la disponibilità dei rispettivi Gruppi a rinunciare alla fissazione del termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e158" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) insiste, a nome del suo Gruppo, per la fissazione del termine.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e173a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e173" href="#p4192">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone dunque di fissare il termine per l'eventuale presentazione di emendamenti e ordini del giorno per le ore 14.30 di oggi e di convocare una nuova seduta alle ore 15.30 per il seguito dell'esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e189" href="#p4192">
                        FAZZONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in qualità di relatore e anche a nome della relatrice 
							<an:ref id="d1e198" href="#p36416">
                        PETRUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), illustra il provvedimento in esame, ricordando che esso è stato adottato dal Consiglio dei ministri il 1° dicembre 2022 in conseguenza degli eccezionali eventi alluvionali e franosi che si sono verificati nell'isola di Ischia a partire dal 26 novembre, dopo che, il 27 novembre, il Consiglio dei ministri aveva dichiarato lo stato di emergenza e stanziato 2 milioni di euro a valere sul Fondo per le emergenze nazionali per l'attuazione dei primi interventi urgenti di soccorso e assistenza alla popolazione e di ripristino della funzionalità dei servizi pubblici e delle infrastrutture di reti strategiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il decreto-legge in esame reca dunque ulteriori disposizioni per fronteggiare gli eventi eccezionali in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>A favore dei soggetti aventi la residenza ovvero la sede legale o operativa nei comuni di Casamicciola Terme e di Lacco Ameno, i commi da 1 a 4 dell'articolo 1 dispongono la sospensione di una serie di termini di versamenti e adempimenti tributari e contributivi in scadenza dal 26 novembre 2022 al 30 giugno 2023. Ai sensi del comma 5, i versamenti sospesi dovranno essere effettuati, senza applicazione di sanzioni e interessi, in unica soluzione entro il 16 settembre 2023, ovvero mediante rateizzazione fino ad un massimo di sessanta rate mensili di pari importo a decorrere dal 16 settembre 2023. Il comma 6 prevede che per i termini di prescrizione e decadenza relativi all'attività degli uffici degli enti impositori, degli enti previdenziali e assistenziali e degli agenti della riscossione si applica la disciplina in materia di sospensione dei termini per eventi eccezionali. Il comma 7, allo scopo di assicurare ai comuni interessati il gettito dei tributi non versati, istituisce nello stato di previsione del Ministero dell'interno un fondo con una dotazione di 1.340.000 euro per l'anno 2022 e di 1.380.000 euro per l'anno 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 detta disposizioni in materia di giustizia civile e penale, disponendo, in primo luogo, il rinvio d'ufficio a data successiva al 31 dicembre 2022 delle udienze dei procedimenti civili e penali pendenti presso la sezione distaccata di Ischia del tribunale di Napoli e presso l'ufficio del giudice di pace di Ischia. Nei medesimi procedimenti, dal 26 novembre 2022 al 31 dicembre 2022 è sospeso il decorso dei termini per il compimento di qualsiasi atto. Il rinvio delle udienze è disposto anche, su istanza di parte, nei procedimenti pendenti davanti a tutti gli uffici giudiziari, in cui vi siano parti o difensori residenti o che svolgano la propria attività (alla data del 26 novembre 2022) nei comuni di Casamicciola Terme o Lacco Ameno. Inoltre, si prevede, nei confronti dei soggetti residenti o che svolgono la propria attività nei predetti comuni (alla medesima data del 26 novembre 2022), la sospensione di termini perentori, legali o convenzionali, per l'esercizio di azioni o diritti o la presentazione di ricorsi. Il comma 6 elenca i casi in cui le disposizioni predette non trovano applicazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 dispone la sospensione - dal 26 novembre 2022 fino al 31 dicembre 2022 - dei termini processuali nell'ambito di giudizi amministrativi, contabili, militari e tributari, in cui una delle parti o i loro difensori abbiano la residenza o la sede nei comuni di Casamicciola Terme e di Lacco Ameno. Nei suddetti giudizi, le udienze fissate nel medesimo arco temporale sono rinviate su istanza di parte a data successiva.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 proroga dal 31 dicembre 2022 al 31 dicembre 2023 il termine per la cessazione del temporaneo ripristino della sezione distaccata insulare di Ischia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 destina 10 milioni di euro per l'anno 2022 al Fondo regionale di protezione civile.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel corso dell'esame alla Camera dei deputati sono stati inseriti gli articoli da 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 5-
							<an:i>septies</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 autorizza l'Autorità di bacino distrettuale dell'Appennino meridionale a reclutare a tempo indeterminato fino a 90 unità di personale per le esigenze di funzionamento volte a potenziare le attività finalizzate a mitigare il rischio idrogeologico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>ter</an:i>
							 attribuisce al Commissario straordinario per gli interventi di riparazione, di ricostruzione, di assistenza alla popolazione e di ripresa economica nei territori dei comuni di Casamicciola Terme, Forio, Lacco Ameno dell'isola di Ischia interessati dagli eventi sismici del 21 agosto 2017 anche i compiti relativi agli interventi riferiti agli eccezionali eventi meteorologici del 26 novembre 2022 regolati dall'articolo in esame e prevede che il Commissario straordinario predisponga un piano di interventi urgenti riguardanti le aree e gli edifici colpiti dall'evento franoso del 26 novembre, che contiene anche una ricognizione degli interventi e delle risorse impiegate e disponibili contro il dissesto idrogeologico afferente al territorio dell'isola di Ischia. Il piano ha validità quinquennale ed è approvato con ordinanza commissariale, acquisito il parere dell'Autorità di bacino distrettuale dell'Appennino meridionale e sentita la regione Campania. Per gli interventi di conto capitale è autorizzata la spesa di 40 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2023 al 2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>quater</an:i>
							 prevede che l'Autorità di bacino distrettuale dell'Appennino meridionale aggiorni gli strumenti di pianificazione per il contrasto del dissesto idrogeologico nell'isola d'Ischia. Sono altresì disciplinate le modalità dell'aggiornamento del piano disponendo, in particolare, che lo stesso avvenga in più stralci funzionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 estende alle procedure per l'affidamento di servizi di progettazione e di lavori relativi agli interventi del Piano di assetto idrogeologico per l'isola di Ischia avviate entro il 31 dicembre 2023 l'applicazione delle semplificazioni per l'affidamento dei contratti sottosoglia previste dall'articolo 1, comma 2, del decreto-legge n. 76 del 2020.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>sexies</an:i>
							 attribuisce al Commissario straordinario il potere di adottare ordinanze contingibili e urgenti relative alla gestione dei fanghi e del materiale inerte da liquefazione e colata conseguente alla frana. Con particolari ordinanze il Commissario straordinario procederà a individuare più siti destinati allo stoccaggio provvisorio. Per le finalità predette è autorizzata la spesa massima di 20 milioni di euro per l'anno 2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>septies</an:i>
							 incrementa le unità di personale della struttura a supporto del Commissario straordinario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6, al comma 1, incrementa la dotazione del Fondo per le esigenze indifferibili di 3,61 milioni di euro per l'anno 2024, di 3 milioni di euro per l'anno 2025, di 3,61 milioni di euro per ciascuno degli anni 2026 e 2027 e di 2 milioni di euro per l'anno 2028. I commi 2 e 3 dispongono la norma di copertura finanziaria degli oneri recati dal comma 1, nonché dall'articolo 1 del decreto-legge in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 disciplina l'entrata in vigore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e173a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e284" href="#p4192">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 relatore dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento in discussione generale, il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e297" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e297">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e305" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e305"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e320" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede al Presidente di valutare l'opportunità di riaprire il termine per l'indicazione di soggetti da audire nell'ambito del disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 3, al fine di approfondire ulteriori contesti di ricostruzione a seguito di eventi calamitosi, considerato che la Commissione, in virtù dei tempi eccessivamente ristretti, non lo ha potuto fare nell'ambito dell'esame del decreto Ischia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30294" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30294"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e335" href="#p30294">
                        FINA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) si associa alla richiesta della senatrice Di Girolamo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e173a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e350" href="#p4192">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 si dice pronto a valutare la richiesta, a condizione che il numero di audizioni aggiuntive sia estremamente circoscritto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e360" name="CONVOCAZIONE DI UNA NUOVA SEDUTA DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e360">CONVOCAZIONE DI UNA NUOVA SEDUTA DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e368" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e368"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e173a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e383" href="#p4192">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che la seduta è ulteriormente convocata oggi, martedì 24 gennaio 2023, alle ore 15,30.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e396" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 13,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
