<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="226"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2023-07-12/226/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>226</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Istituzione della Giornata nazionale per la prevenzione veterinaria</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 12 luglio 2023, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa dei senatori Cantù, Romeo, Bergesio, Bizzotto, Borghesi, Claudio Borghi, Cantalamessa, Centinaio, Dreosto, Garavaglia, Germanà, Marti, Minasi, Murelli, Paganella, Pirovano, Potenti, Pucciarelli, Spelgatti, Stefani, Testor e Tosato:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Istituzione della Giornata nazionale per la prevenzione veterinaria">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Istituzione della Giornata nazionale per la prevenzione veterinaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p>
							 La Repubblica riconosce il 25 gennaio di ciascun anno quale Giornata nazionale per la prevenzione veterinaria, di seguito denominata « Giornata nazionale », e sostiene ogni iniziativa utile a sensibilizzare i cittadini sull'importanza della prevenzione veterinaria e della medicina preventiva veterinaria, secondo l'approccio integrato « 
							<an:i>One Health</an:i>
							 » per la salute delle persone, degli animali e dell'ambiente, al fine di promuovere salute e benessere degli animali nonché benessere e longevità sana nella popolazione.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:p> La Giornata nazionale non determina gli effetti civili di cui alla legge 27 maggio 1949, n. 260.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>
						(Iniziative per la celebrazione
						<an:eol/>
						della Giornata nazionale)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:p>
							 In occasione della Giornata nazionale possono essere previste iniziative nel settore privato e presso gli enti e le strutture del Servizio sanitario nazionale per sostenere l'importanza della prevenzione veterinaria con approccio integrato « 
							<an:i>One Health</an:i>
							 » per la salute delle persone, degli animali e dell'ambiente e possono essere organizzati incontri, dibattiti, conferenze e altri momenti di informazione e comunicazione, anche a carattere internazionale, promossi dallo Stato, dalle regioni e dalle province autonome di Trento e di Bolzano, dalle province, dalle città metropolitane, dai comuni e dagli altri enti pubblici e privati interessati. In particolare possono essere valorizzate le attività professionali veterinarie e le iniziative di prevenzione veterinaria e promozione della salute umana e degli animali, rivolte alle giovani generazioni, e di contrasto alle malattie infettive a rilevanza endemica e pandemica e a carattere zoonotico, al fine di orientare i comportamenti al benessere individuale e collettivo, alla salute e al benessere degli animali e al raggiungimento di una longevità sana nella popolazione.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Celebrazione della Giornata nazionale negli istituti scolastici di ogni ordine e grado)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p>
							 Nella Giornata nazionale, le istituzioni scolastiche di ogni ordine e grado possono promuovere, nel rispetto dell'autonomia scolastica e nel quadro delle indicazioni nazionali e linee guida specifiche per i diversi gradi di istruzione in materia di educazione e promozione della salute, l'importanza dell'appropriata alimentazione e della prevenzione e del contrasto delle malattie infettive a rilevanza endemica e pandemica a carattere zoonotico, in collaborazione con le aziende sanitarie locali territorialmente competenti ed anche coinvolgendo l'Ordine dei medici veterinari e le organizzazioni dei medesimi maggiormente rappresentative a livello territoriale, nonché promuovere iniziative civiche, percorsi di studio ed eventi dedicati alla comprensione e all'apprendimento dei princìpi fondanti la prevenzione veterinaria nell'ambito dell'approccio integrato « 
							<an:i>One Health</an:i>
							 » per la salute delle persone, degli animali e dell'ambiente, al fine di educare alla prevenzione e al contrasto dei rischi sanitari interdipendenti, su cui possono incidere i comportamenti e le azioni degli individui e della collettività.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>
						(Informazione radiofonica, televisiva
						<an:eol/>
						e multimediale nella Giornata nazionale)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p>
							 La società concessionaria del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale, secondo le disposizioni previste dal contratto di servizio e d'intesa con il Ministero della salute, può dedicare adeguati spazi ai temi connessi alla Giornata nazionale nell'ambito della programmazione televisiva pubblica nazionale e regionale, mediante iniziative di informazione che possono prevedere il coinvolgimento di medici veterinari di provata esperienza e competenza, anche in collaborazione con l'Ordine dei medici veterinari e le organizzazioni dei medesimi maggiormente rappresentative a livello territoriale, finalizzate a sensibilizzare la popolazione in tema di prevenzione veterinaria, sicurezza alimentare, educazione e promozione della salute secondo l'approccio integrato « 
							<an:i>One Health</an:i>
							 » nelle interrelazioni fra le persone, gli animali e l'ambiente, con particolare riferimento ai rischi relativi alla diffusione degli agenti zoonotici e dei microrganismi antibiotico-resistenti e alle azioni e misure di marginalizzazione e contrasto dei medesimi rischi a cura dei singoli e della collettività.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p> Le amministrazioni interessate provvedono all'attuazione della presente legge con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
