<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102"/>
					<an:FRBRdate date="2004-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.102"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-01-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-01-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/10.102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/1296" id="ar1" showAs="DDL 1296"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3905" id="EY" showAs="Calvi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/116" id="E4" showAs="Ayala"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3834" id="ECB" showAs="Fassone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12932" id="EHB" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/392" id="EMB" showAs="Brutti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1296</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Calvi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Ayala</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Fassone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Brutti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1 con il seguente</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «1. Il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, un decreto legislativo diretto ad apportare le seguenti modifiche al regio decreto 26 giugno 1924, n. 1054, recante Testo unico delle leggi del Consiglio di Stato, alla legge 6 dicembre 1971, n. 1034, recante Istituzione dei tribunali amministrativi regionali ed alla legge 27 aprile 1982, n. 186, recante Ordinamento della giurisdizione amministrativa e del personale di segreteria ed ausiliario del Consiglio di Stato e dei Tribunali Amministrativi Regionali:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 prevedere che il Consiglio di Stato eserciti le proprie funzioni giurisdizionali presso la sede di Roma e presso corti di giustizia amministrativa aventi sede presso le città di Milano, per le Regioni Liguria, Lombardia, Piemonte e Valle d'Aosta, Venezia, per le Regioni Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Trentino Alto Adige, Veneto e per le Province di Trento e di Bolzano, Firenze, per le Regioni Abruzzo, Marche, Molise, Toscana ed Umbria, Napoli, per le Regioni Campania, Basilicata, Puglia, Palermo, per le Regioni Calabria, Sardegna, Sicilia;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 prevedere che ciascuna corte di giustizia amministrativa eserciti le proprie funzioni di giudice d'appello in relazione ai provvedimenti dei tribunali aventi sede nella propria circoscrizione, nonché in unico grado per i casi in cui il Consiglio di Stato esercita tale giurisdizione in base alla normativa attualmente vigente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 prevedere che le corti di giustizia amministrativa siano presiedute da un presidente di sezione del Consiglio di Stato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 prevedere le norme per la risoluzione delle questioni di competenza fra le diverse corti di giustizia amministrativa. anche nell'ipotesi di appelli connessi avverso sentenze di tribunali diversi, le forme per la sottoposizione delle questioni di maggiore importanza, e di quelle che possono comportare contrasti giurisprudenziali, alle Sezioni Unite del Consiglio di Stato, la composizione di queste, le norme transitorie per la trasmissione alle corti di giustizia amministrativa delle cause, di loro competenza, attualmente pendenti presso il Consiglio di Stato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 prevedere che i magistrati amministrativi non possano in nessun caso essere applicati contemporaneamente a sezioni giurisdizionali e consultive;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 prevedere che i consiglieri di Stato ed i consiglieri di tribunale amministrativo regionale siano inquadrati nella qualifica di consiglieri della giustizia amministrativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 prevedere che i magistrati con la qualifica di referendario e primo referendario esercitino le loro funzioni presso i tribunali amministrativi regionali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 prevedere che i magistrati amministrativi inquadrati nella qualifica di consigliere della giustizia amministrativa svolgano le proprie funzioni presso il Consiglio di Stato, le corti di giustizia amministrativa ed i tribunali amministrativi regionali e che i consiglieri della giustizia amministrativa in servizio presso i tribunali amministrativi regionali esercitino anche le funzioni di presidente delle sezioni staccate e quelle previste dall'articolo 6, secondo e quarto comma, della legge 27 aprile 1982, n. 186;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 prevedere la soppressione del capo III e dell'articolo 16. comma terzo, del decreto del Presidente della Repubblica 24 novembre 1971, n. 1199;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 prevedere l'istituzione di nuove sezioni staccate di tribunale amministrativo regionale nelle regioni Piemonte, Sardegna, Toscana, Veneto».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
