<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109"/>
					<an:FRBRdate date="2022-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="109"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-10-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-10-13" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aaab1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCRole id="w9aaab1b2aaab5Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="D'ELIA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CAMUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FINA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aaab1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="RANDO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Disposizioni per la tutela della salute, per la regolamentazione del consumo, della produzione e del commercio della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 e dei suoi derivati, nonché per la prevenzione e la ricerca in materia di uso di sostanze psicoattive
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab1" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">senatrice (D'ELIA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab3" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">senatrice (MALPEZZI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab5" as="#w9aaab1b2aaab5Aa">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab7" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">senatrice (CAMUSSO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaab9" as="#w9aaab1b2aaab5Aa">FINA</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aaab1b2aaac11" as="#w9aaab1b2aaab1Aa">senatrice (RANDO)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 13 OTTOBRE 2022</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aaab3b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b1b1">
					<an:i>(Uso personale e uso commerciale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b2b1">
						<an:p>
							 In deroga a quanto previsto dal testo unico delle leggi in materia di disciplina degli stupefacenti e sostanze psicotrope, prevenzione, cura e riabilitazione dei relativi stati di tossicodipendenza, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309, di seguito denominato « testo unico », la detenzione e l'uso personale non terapeutico, individuale o collettivo, di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e di prodotti da essa derivati non è punibile ai fini penali e amministrativi, fatto salvo quanto previsto dalla presente legge.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b3b1">
						<an:p>
							 In deroga al testo unico l'importazione, l'esportazione, la coltivazione, la produzione e la distribuzione di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e di prodotti da essa derivati a fini di commercio sono soggette ad autorizzazione.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b1b4b1">
						<an:p>
							 Con decreto del Presidente della Repubblica, previa deliberazione del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro della salute, sentite le Commissioni parlamentari competenti e le regioni, da emanare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono disciplinati i presupposti per il rilascio e per la revoca delle autorizzazioni, il loro numero e i controlli conseguenti, le caratteristiche dei prodotti destinati alla vendita al dettaglio e la relativa tassazione, la tipologia degli esercizi autorizzati alla vendita e la loro distribuzione nel territorio, nonché i locali pubblici in cui è consentito il consumo delle sostanze. Il decreto di cui al primo periodo privilegia la tutela della salute nella determinazione delle imposte e indica gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 minimi di qualità per la produzione delle sostanze, al fine di rendere agevole l'adesione da parte degli utenti al mercato legale. Lo stesso decreto disciplina la struttura, la composizione, i requisiti, la nomina e il funzionamento dell'Agenzia di cui all'articolo 9 nonché il potere sanzionatorio dell'autorità amministrativa competente, e provvede alla razionalizzazione e alla semplificazione degli organi e degli enti esistenti che svolgono funzioni simili. Con il medesimo decreto è altresì disciplinato un piano di riorganizzazione della rete dei servizi per le tossicodipendenze e un programma di formazione degli operatori del settore, secondo i princìpi della strategia di riduzione del danno. Il coordinamento e ogni eventuale onere sono a carico dell'Agenzia di cui all'articolo 9.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b2b1">
					<an:i>(Tutela della salute e dei minori)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b2b1">
						<an:p>
							 Sulle confezioni di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e dei prodotti da essa derivati destinate alla vendita al minuto devono essere specificati il livello di principio attivo delta-9-tetraidrocannabinolo (THC) e cannabidiolo (CBD) contenuto e l'avvertimento che il fumo produce effetti negativi per la salute. Ogni confezione deve, altresì, contenere un foglio illustrativo che specifichi il nome commerciale, la composizione e le proprietà della sostanza, le controindicazioni, le precauzioni d'uso, le interazioni con altre sostanze, la posologia, il sovradosaggio e gli effetti indesiderati.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b2b3b1">
						<an:p>
							 È vietata la vendita di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e dei prodotti da essa derivati ai minori di età.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b3b1">
					<an:i>(Sanzioni amministrative a tutela della sicurezza nella circolazione delle sostanze)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b3b2b1">
						<an:p>
							 Salvo che il fatto costituisca il reato di cui agli articoli 416 o 416
							<an:i>-bis</an:i>
							 del codice penale e all'articolo 74 del testo unico, la coltivazione, la produzione, l'importazione, l'esportazione, la vendita e la cessione di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e dei prodotti da essa derivati a fini commerciali, ad uso non terapeutico, senza l'autorizzazione di cui all'articolo 1, comma 2, della presente legge, oppure al di fuori dei limiti posti dall'autorizzazione medesima, sono soggette alle sanzioni amministrative di cui al comma 3 del presente articolo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b3b3b1">
						<an:p>
							 Salvo che il fatto costituisca il reato di cui agli articoli 416 o 416
							<an:i>-bis</an:i>
							 del codice penale e all'articolo 74 del testo unico, l'acquisto o la detenzione di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e di prodotti da essa derivati, ad uso non terapeutico, provenienti da un esercizio commerciale non autorizzato sono soggetti alle sanzioni amministrative di cui alle lettere 
							<an:i>a)</an:i>
							, 
							<an:i>b)</an:i>
							, 
							<an:i>c)</an:i>
							 e 
							<an:i>d)</an:i>
							 del comma 3 del presente articolo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b3b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w9aaab3b3b4a">
						<an:intro id="w9aaab3b3b4b1">
							<an:p> Le sanzioni amministrative sono:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b2b1">
								<an:p> la diffida;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b3b1">
								<an:p> l'adesione a un percorso di prevenzione, di informazione e di riduzione dei rischi nell'ambito dei servizi socio-sanitari del Servizio sanitario nazionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b4b1">
								<an:p> la confisca della sostanza;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b5b1">
								<an:p> la pena pecuniaria;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b6b1">
								<an:p> l'esclusione da agevolazioni, finanziamenti, contributi o sussidi e l'eventuale revoca di quelli già concessi;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b7b1">
								<an:p> l'interdizione parziale o totale dall'esercizio dell'attività;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b8b1">
								<an:p> la sospensione o la revoca delle autorizzazioni, licenze o concessioni funzionali alla commissione dell'illecito;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b3b4b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b3b4b9b1">
								<an:p> la confisca parziale della struttura, degli strumenti o dei prodotti dell'attività.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b3b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b3b5b1">
						<an:p>
							 Gli articoli 75 e 79 del testo unico non si applicano alla 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e ai prodotti da essa derivati.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b4b1">
					<an:i>
						(Sanzioni penali a tutela del minore
						<an:eol/>
						e della salute)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b4b2b1">
						<an:p>
							 Chiunque, munito delle autorizzazioni prescritte per la vendita di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 o di prodotti da essa derivati, viola il divieto di cui all'articolo 2, comma 2, ovvero consente che nel proprio locale minori di età consumino tali sostanze, è punito con la reclusione da uno a quattro anni e con la multa da 2.582 euro a 25.823 euro.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b4b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b4b3b1">
						<an:p>
							 Salvo che il fatto costituisca il reato di cui all'articolo 74 del testo unico, il minore di età che detiene 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e prodotti da essa derivati è soggetto alle sanzioni amministrative di cui all'articolo 3, comma 3, lettere 
							<an:i>b)</an:i>
							 e 
							<an:i>c)</an:i>
							, della presente legge.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b4b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b4b4b1">
						<an:p>
							 Fatto salvo quanto previsto dal codice penale, chiunque, esercitando, anche abusivamente, il commercio di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 o di prodotti da essa derivati, li somministra in specie, qualità, quantità o modalità tali da danneggiare la salute di chi li assume, o diverse da quelle dichiarate o pattuite, è punito con le pene previste dal comma 1.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b5b1">
					<an:i>
						(Coltivazione per uso personale di gruppo
						<an:eol/>
						e associato)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b2b1">
						<an:p>
							 Sono ammesse la coltivazione di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 per uso personale e per la cessione gratuita a terzi destinata al consumo personale non terapeutico, salvo che colui che coltiva o riceve la sostanza sia un minore di età.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b3b1">
						<an:p>
							 Non è punibile chi, anche se privo dell'autorizzazione di cui all'articolo 1, comma 2, coltiva in forma associata piante di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 idonee e finalizzate alla produzione di sostanze stupefacenti o psicotrope destinate al consumo personale o di gruppo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b4b1">
						<an:p>
							 È ammessa la costituzione di gruppi di persone in forma libera per l'attività di coltivazione di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 al fine della produzione di sostanze destinate all'esclusivo consumo personale dei componenti dei medesimi gruppi. La domanda di costituzione di un gruppo autorizzato deve essere presentata presso la camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura del comune ove esso ha sede, che istituisce un apposito registro, e deve essere sottoscritta dal legale rappresentante e da almeno cinque soci fondatori. Il numero di piante coltivabili per ciascun gruppo autorizzato, l'ammontare della tassa di concessione governativa annuale e i relativi adempimenti organizzativi sono stabiliti con regolamento adottato dal Ministro della salute. I gruppi non possono svolgere attività di lucro e non possono, comunque, avere un numero di soci superiore a cento.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b5b1">
						<an:p> Ogni violazione alle disposizioni dei commi 1, 2 e 3 del presente articolo è soggetta alle sanzioni amministrative di cui di cui all'articolo 3, comma 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b5b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b5b6b1">
						<an:p>
							 Il minore di età che coltiva o riceve 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e prodotti da essa derivati è soggetto alle sanzioni amministrative di cui all'articolo 3, comma 3, lettere 
							<an:i>b)</an:i>
							 e 
							<an:i>c)</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b6b1">
					<an:i>(Sicurezza e tutela degli interessi pubblici)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b6b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b6b2b1">
						<an:p>
							 Il consumo di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 è permesso negli stessi luoghi in cui è permesso il fumo di tabacco.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b6b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b6b3b1">
						<an:p>
							 Fatto salvo quanto disposto dall'articolo 187 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è vietato il consumo di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e di prodotti da essa derivati in caso di guida di qualsiasi veicolo. Con regolamento adottato dal Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro della salute, si provvede alla revisione della disciplina relativa agli accertamenti di cui all'articolo 187, commi 2, 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 3, del citato codice della strada al fine di tutelare la dignità della persona soggetta agli esami clinici e di sanzionare esclusivamente i casi in cui lo stato psico-fisico del conducente sia effettivamente alterato al momento della guida del veicolo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b6b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b6b4b1">
						<an:p>
							 È altresì vietato il consumo di 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e di prodotti da essa derivati nei luoghi in cui si compie un servizio educativo o in cui si pratica sport, nonché sul luogo di lavoro.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b6b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b6b5b1">
						<an:p> Ogni violazione alle disposizioni del presente articolo è soggetta alle sanzioni amministrative di cui all'articolo 3, comma 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b7">
				<an:num>7</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b7b1">
					<an:i>(Divieto di propaganda pubblicitaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b2b1">
						<an:p>
							 È fatto divieto di propaganda pubblicitaria diretta o indiretta della 
							<an:i>cannabis</an:i>
							 e dei prodotti da essa derivati. In caso di violazione del divieto di cui al presente comma, al responsabile si applica la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da 5.165 euro a 25.823 euro.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b7b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b7b3b1">
						<an:p> Non costituiscono propaganda le opere dell'ingegno non destinate alla pubblicità, che restano disciplinate dalla legge 22 aprile 1941, n. 633.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b8">
				<an:num>8</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b8b1">
					<an:i>(Educazione nelle scuole)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b8b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b8b2b1">
						<an:p> In attuazione di quanto disposto dagli articoli 104, 105 e 106 del testo unico, sulla base delle indicazioni del comitato di cui al citato articolo 104, comma 3, del medesimo testo unico, è fatto obbligo ai dirigenti scolastici di promuovere e realizzare attività di educazione alla salute fisica, psichica e sociale, in collaborazione con le autorità competenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3b9">
				<an:num>9</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3b9b1">
					<an:i>(Agenzia nazionale per la regolamentazione delle sostanze psicoattive e per il sostegno alla ricerca e alla sperimentazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3b9b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w9aaab3b9b2a">
						<an:intro id="w9aaab3b9b2b1">
							<an:p> È istituita l'Agenzia nazionale per la regolamentazione delle sostanze psicoattive e per il sostegno alla ricerca e alla sperimentazione, di seguito denominata « Agenzia nazionale », con le seguenti funzioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b2b1">
								<an:p>
									 regolamentazione del mercato della 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e dei prodotti da essa derivati, in coordinamento con l'Agenzia italiana del farmaco e l'Organismo statale per la 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 di cui al decreto del Ministro della salute 9 novembre 2015, pubblicato nella 
									<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
									 n. 279 del 30 novembre 2015;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b3b1">
								<an:p>
									 predisposizione delle norme di sicurezza da applicare nell'esercizio delle autorizzazioni concesse a fini commerciali e per la coltivazione in forma associata della 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e dei prodotti da essa derivati;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b4b1">
								<an:p> controllo sul rispetto delle leggi e dei regolamenti in materia e applicazione delle sanzioni amministrative;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b5b1">
								<an:p>
									 registrazione delle associazioni dei consumatori e dei gruppi autorizzati per la coltivazione di 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e di prodotti da essa derivati;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b6b1">
								<an:p> promozione della ricerca sull'uso di tutte le sostanze psicoattive, in coordinamento con il Ministero della salute e con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b7b1">
								<an:p> promozione di interventi sociali e assistenziali a livello locale, in coordinamento con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali e con le autorità locali competenti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b8b1">
								<an:p> promozione di interventi informativi ed educativi, in coordinamento con il Ministero dell'istruzione e del merito e con le autorità locali competenti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3b9b2b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w9aaab3b9b2b9b1">
								<an:p> promozione e finanziamento di programmi sperimentali per la prevenzione, la riduzione del danno e lo sviluppo di trattamenti innovativi, che abbiano ad oggetto tutte le sostanze psicoattive.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b9b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b9b3b1">
						<an:p> Nell'ambito dell'Agenzia nazionale è istituito un Consiglio nazionale con funzione consultiva e di monitoraggio a livello locale. Il Consiglio nazionale è composto anche da rappresentanti dell'esecutivo, degli enti locali, delle organizzazioni non governative (ONG) interessate e delle associazioni dei consumatori, è convocato annualmente e la partecipazione a esso è totalmente gratuita. Il Consiglio nazionale provvede alla gestione del fondo di cui al comma 3 e presenta all'Agenzia nazionale una relazione annuale sulla sua attività.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b9b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b9b4b1">
						<an:p>
							 L'Agenzia nazionale finanzia le proprie attività con i proventi derivanti dalle autorizzazioni, dalle sanzioni amministrative e dalle multe di cui alla presente legge, nonché con quelli derivanti da contributi statali e privati le cui entità e provenienza sono pubblicate nel sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale dell'Agenzia medesima. Il 10 per cento degli stessi proventi è destinato a un fondo per l'attuazione di interventi specifici, in coordinamento con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, di prevenzione e di assistenza sociale nelle aree più a rischio nel territorio nazionale; il fondo è istituito presso l'Agenzia medesima.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aaab3b9b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w9aaab3b9b5b1">
						<an:p> L'Agenzia nazionale presenta una relazione annuale alle Camere sulla propria attività.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3c10">
				<an:num>10</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3c10b1">
					<an:i>(Relazione annuale e monitoraggio)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3c10b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w9aaab3c10b2a">
						<an:intro id="w9aaab3c10b2b1">
							<an:p> Entro il mese di marzo di ogni anno, a decorrere dall'anno successivo a quello della data di entrata in vigore della presente legge, il Presidente del Consiglio dei ministri presenta alle Camere una relazione sullo stato di attuazione della legge medesima e sui suoi effetti, con particolare riferimento:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aaab3c10b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w9aaab3c10b2b2b1">
								<an:p>
									 all'andamento delle vendite al minuto della 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e di prodotti da essa derivati nelle singole regioni, con particolare riguardo alle realtà metropolitane;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3c10b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w9aaab3c10b2b3b1">
								<an:p> alle fasce di età dei consumatori;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3c10b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w9aaab3c10b2b4b1">
								<an:p>
									 al rapporto fra l'uso di 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e di prodotti da essa derivati e il consumo di alcoolici e di sostanze stupefacenti o psicotrope;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3c10b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w9aaab3c10b2b5b1">
								<an:p>
									 agli effetti per la salute rilevati in conseguenza del consumo di 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e di prodotti da essa derivati, nonché ai risultati delle attività di educazione promosse e realizzate ai sensi dell'articolo 8;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3c10b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w9aaab3c10b2b6b1">
								<an:p>
									 agli accordi conclusi dal Governo italiano con i Paesi che producono 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e prodotti da essa derivati e all'incidenza di essi sull'economia di tali Stati;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aaab3c10b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w9aaab3c10b2b7b1">
								<an:p>
									 all'eventuale persistenza del mercato clandestino di 
									<an:i>cannabis</an:i>
									 e di prodotti da essa derivati e alle relative caratteristiche.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aaab3c11">
				<an:num>11</an:num>
				<an:heading id="w9aaab3c11b1">
					<an:i>(Clausola di salvaguardia finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aaab3c11b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9aaab3c11b2b1">
						<an:p> Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2022-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="109"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2022-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2022-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2022-10-13/109/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Sono sei milioni i consumatori di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 in Italia, tra questi anche moltissimi pazienti spesso lasciati soli dallo Stato nell'impossibilità di ricevere la terapia, nonostante la regolare prescrizione. Nella XII e nella XIII legislatura più di cento deputati, appartenenti a schieramenti politici diversi, avevano firmato la proposta di legge a prima firma dell'onorevole Franco Corleone per la sua legalizzazione. Lo stesso disegno di legge, con il medesimo testo e spirito non ideologico, era stato presentato nella XIV e nella XV legislatura dal senatore Della Seta. Seppure nel Paese il tema della legalizzazione dei derivati della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 abbia acquisito consensi sempre più vasti, dal 1995 ad oggi la possibilità di un confronto pragmatico ed equilibrato in Parlamento è stata resa vana dall'ostruzionismo manifestato dalle posizioni più faziose. Anche nella XVII legislatura oltre duecento fra deputati e senatori appartenenti a Gruppi differenti firmarono il disegno di legge del cosiddetto intergruppo per la 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 legale, che purtroppo si arenò dopo un primo dibattito in Aula alla Camera. Nel 2017, la Camera dei deputati ha ricevuto le oltre 50.000 firme a sostegno di un disegno di legge popolare sulla legalizzazione della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 promossa dall'Associazione Luca Coscioni e da Radicali italiani, che ha messo d'accordo decine di magistrati e la Direzione nazionale antimafia e antiterrorismo e ha dato seguito alla sentenza della Corte costituzionale n. 32 del 12 febbraio 2014 che ha di fatto sconfessato il modello della legge Fini-Giovanardi (legge 21 febbraio 2006, n. 49, di conversione del decreto-legge 30 dicembre 2005, n. 272), confermando l'assoluta mancanza di controllo di fatto sulle droghe in Italia. Numerosi sono i disegni di legge che si sono succeduti dalla XIII legislatura sulla regolamentazione legale della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						, portando il dibattito al centro della scena politica.
						<an:eol/>
						Da ultimo, il quesito referendario sulla depenalizzazione della coltivazione della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 e l'eliminazione di tutte le pene detentive, ad eccezione di quelle associative destinate al traffico, presentato in Cassazione lo scorso settembre 2021 da esperti, giuristi e militanti impegnati contro il proibizionismo, coordinati dalle associazioni Luca Coscioni, Meglio Legale, Forum Droghe, Antigone, Società della ragione, ha raccolto oltre 630.000 firme in poco più di un mese, 130.000 in più della soglia minima prevista. Segno indiscusso che la coltivazione, la vendita e il consumo di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 restano tra le questioni sociali più importanti nel nostro Paese. Un tema che attraversa la giustizia, la salute pubblica, la sicurezza, la possibilità di impresa, la ricerca scientifica, le libertà individuali e, soprattutto, la lotta alle mafie.
						<an:eol/>
						La questione se il regime di proibizione per la 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 sia il più adatto a difendere la salute pubblica è stata affrontata a più riprese fin dal secolo scorso da commissioni di studio e comitati insediati dai Governi e dai Parlamenti in diverse parti del mondo.
						<an:eol/>
						Nonostante i rapporti di organismi istituzionali e le più importanti revisioni della letteratura scientifica siano stati convergenti nell'indicare il superamento o l'alleggerimento della proibizione in virtù delle particolari caratteristiche farmacologiche della sostanza e dell'uso moderato, la regolamentazione della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 ha perlopiù incontrato ostacoli ideologici a livello politico internazionale e nei singoli Stati.
						<an:eol/>
						Tuttavia, negli ultimi anni, si sono manifestati un'inversione di rotta e un cambiamento radicale di prospettiva. Sono molte le voci autorevoli che ormai certificano il fallimento della 
						<an:i>war on drugs</an:i>
						, come testimonia il documento della Commissione latino-americana su droghe e democrazia, un organismo di esperti promosso dagli ex Presidenti Cardoso del Brasile, Gaviria della Colombia e Zedillo del Messico, che chiedono un cambio di paradigma nella politica delle droghe; un altro organismo di indubbio prestigio è rappresentato dalla 
						<an:i>Global Commission on drug policy</an:i>
						 presieduta dall'
						<an:i>ex</an:i>
						 Segretario delle Nazioni Unite Kofi Annan, che chiede un cambio di passo nelle politiche internazionali e una scelta a favore della regolamentazione della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						.
						<an:eol/>
						Siamo davanti a un quadro internazionale molto diverso dal recente passato. Dopo che il Presidente boliviano Evo Morales ha rivendicato la legalizzazione dell'uso tradizionale di foglia di coca, nonostante la sua proibizione sia sancita dalle convenzioni internazionali, l'Uruguay, per iniziativa del Governo, ha legalizzato la produzione, la circolazione e il consumo dei derivati della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						. Il Canada, anch'esso per via legislativa, ha regolamentato l'uso ricreativo nel corso del 2018. Negli Stati Uniti d'America – dove ben dodici Stati hanno regolamentato la produzione e la vendita ad uso ricreativo e dove le vittorie referendarie di Arizona, Montana, New Jersey e South Dakota hanno permesso la legalizzazione della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						, per qualsiasi tipo di consumo per questi Stati – nel febbraio 2021 la 
						<an:i>leadership</an:i>
						 democratica al Senato ha annunciato l'avvio di un percorso per la riforma globale delle politiche sulla 
						<an:i>cannabis</an:i>
						. Tutto questo accadeva dopo che, a dicembre 2020, la Camera dei rappresentanti di Washington approvava il « 
						<an:i>More Act</an:i>
						 », una legge che toglie la 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 dalla tabella nazionale delle droghe pericolose cancellando le sanzioni federali e consentendone vendita e tassazione.
						<an:eol/>
						Sempre a dicembre 2020, con una decisione storica, la Commissione droghe delle Nazioni Unite ha votato per cancellare definitivamente la 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 dalla tabella che riconosce il potere terapeutico di piante e sostanze sotto controllo internazionale ma ne evidenzia la pericolosità per la salute pubblica. Nel pomeriggio dello stesso giorno la Commissione europea ha chiarito che i prodotti contenenti CBD (cannabidiolo) frutto di gambi, foglie e fiori della pianta possono essere inseriti nella lista dei 
						<an:i>novel food</an:i>
						 (nuovi alimenti) dell'Unione europea, dando il via libera per il loro finanziamento coi fondi della Politica agricola comune.
						<an:eol/>
						Altre riforme strutturali sulla 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 avanzano in Australia, Israele, Georgia, Macedonia, Messico e Sudafrica mentre nell'Africa subsahariana e in America latina molti governi hanno adottato leggi per consentirne la produzione per fini terapeutici.
						<an:eol/>
						In questo nuovo contesto politico non sarà facile per gli oltranzisti riproporre 
						<an:i>sic et simpliciter</an:i>
						 il vecchio adagio proibizionista della centralità della sostanza da vietare a scapito dei diritti e della centralità della persona che ne fa uso, nonché della salute pubblica.
						<an:eol/>
						In aggiunta ai costi umani e sociali della proibizione, anche il costo economico non va trascurato. Recenti studi di economisti sostengono la superiorità degli strumenti fiscali per contenere il consumo di droghe rispetto all'applicazione di una normativa proibizionista. In Italia il consumo di tabacchi e di alcolici è appunto contenuto e scoraggiato tramite l'imposizione di un'elevata tassazione. Uno studio del professor Marco Rossi dell'università La Sapienza di Roma stima le imposte che si potrebbero ricavare dalla vendita della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 in 5,5 miliardi l'anno; il consumo tra 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 per uso terapeutico e uso ludico riguarda 8 milioni di italiani, per un giro d'affari di 10 miliardi l'anno.
						<an:eol/>
						Il presente disegno di legge nasce dall'esigenza di predisporre un sistema di regolamentazione del fenomeno connesso all'uso di stupefacenti al fine di tutelare la salute dei consumatori, fino ad ora esposta ai rischi di un mercato libero e senza controlli, qual è quello illegale. Il disegno di legge regolamenta, in particolare, il mercato della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 e dei prodotti da essa derivati, estendendo le previsioni in materia di prevenzione e ricerca a tutti gli altri stupefacenti.
						<an:eol/>
						Il paradigma del disegno di legge parte dalla premessa che lo strumento sanzionatorio, penalistico e amministrativo è insufficiente da solo per la disciplina del fenomeno, in quanto agisce nella sua fase finale e non fornisce risposte significative alle diverse esigenze che sono alla base del fenomeno stesso. Pertanto, l'obiettivo del disegno di legge è quello di incidere in funzione preventiva, favorendo la promozione di meccanismi di riduzione dei rischi e di autoregolazione nel consumo di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 e la predisposizione di un sistema di regole cautelari che tutelino i beni giuridici fondamentali nella produzione e nel commercio. Analogamente, si è ritenuto che uno degli interventi necessari sia quello di dare concretezza alle previsioni in materia di prevenzione ed educazione contro le dipendenze del testo unico delle leggi in materia di disciplina degli stupefacenti e sostanze psicotrope, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309, in gran parte inattuate.
						<an:eol/>
						L'ulteriore intento del disegno di legge riguarda il progressivo cambiamento di approccio al fenomeno dell'uso di sostanze psicoattive. A tale fine si è voluto dare impulso a una nuova fase di ricerca nell'uso di sostanze e di sperimentazione di nuovi modelli operativi nel campo degli interventi sulle dipendenze.
					</an:p>
					<an:p>
						1.Autoregolamentazione e controllo del consumo e della coltivazione di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 per uso domestico.
					</an:p>
					<an:p>
						Il consumo, ancorché di gruppo, la cessione gratuita e la coltivazione per fini personali di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 e dei prodotti derivati sono consentiti, ma sono posti limiti al consumo di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 nei luoghi pubblici (articolo 6) ed è fatto divieto di propaganda pubblicitaria (articolo 7). Sono inoltre previste aggregazioni in forma associata per la coltivazione domestica, al fine di favorire la socializzazione funzionale all'autoregolamentazione del consumo consapevole.
					</an:p>
					<an:p>
						2.Regolamentazione dell'importazione, dell'esportazione, della coltivazione, della produzione e della distribuzione di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 per fini commerciali e regolamentazione della coltivazione in forma associata (
						<an:i>Cannabis social club</an:i>
						).
					</an:p>
					<an:p>La regolamentazione avviene attraverso la predisposizione di un sistema autorizzatorio e diversi obblighi a tutela della salute (articoli 2 e 5). In particolare si prevede che sulle confezioni sia indicata non solo la concentrazione del THC (delta-9-tetraidrocannabinolo), ma anche del CBD (cannabidiolo), un cannabinoide non psicoattivo che possiede la proprietà di modulare gli effetti psicoattivi del THC e ha anche importanti effetti terapeutici.</an:p>
					<an:p>3. Sanzioni.</an:p>
					<an:p>
						Nel nuovo sistema in cui il consumo e la circolazione di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 sono leciti, le sanzioni penali della legislazione speciale (articolo 4) si riducono a quelle previste per la tutela del minore e della salute, in aggiunta a quelle già esistenti nel codice penale e nel nuovo codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285. La clausola di riserva, di cui all'articolo 3 e al comma 3 dell'articolo 4, dovrebbe consentire che le condotte di violazione dell'autorizzazione o di acquisto o di vendita di prodotti non autorizzati rientrino nell'area di responsabilità penale solo qualora si inseriscano nell'ambito di un'organizzazione criminale o abbiano ad oggetto prodotti pericolosi per la salute; in caso contrario resterebbero illeciti amministrativi. Le sanzioni amministrative (articoli 3 e 6) hanno, da un lato, la funzione di garantire il rispetto del sistema di regole e, dall'altro, quella di offrire ai soggetti più deboli, come i minori (articolo 4, comma 2), percorsi informativi e risocializzanti.
					</an:p>
					<an:p>4. Prevenzione ed educazione.</an:p>
					<an:p>Il tentativo è quello di rafforzare le previsioni del citato testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica n. 309 del 1990 che allo stato attuale sembrano avere una scarsa applicazione pratica (articolo 8). L'articolo 104 prevede l'istituzione di un comitato tecnico che, in collaborazione con il Ministero della pubblica istruzione, sviluppi annualmente i programmi educativi idonei per la prevenzione delle dipendenze nelle scuole. Tuttavia, dal sito del Ministero non risulta alcuna nomina, né fra le attività educative proposte per le scuole sembra esserci un programma in materia di stupefacenti. Inoltre, si tenta di valorizzare un metodo educativo che non si limiti alla prevenzione dal punto di vista culturale, ma che provi a intervenire anche sui bisogni primari alla base del consumo di sostanze.</an:p>
					<an:p>5. Agenzia nazionale per la regolamentazione delle sostanze psicoattive e per il sostegno alla ricerca e alla sperimentazione.</an:p>
					<an:p>Si propone l'istituzione di un'autorità indipendente che si occupi della tutela della salute pubblica in relazione ai consumi di sostanze, della regolamentazione dell'offerta della droga, del monitoraggio dei fenomeni sociali ad essa connessi, della prevenzione, della promozione di interventi sociali e assistenziali a livello locale, della ricerca e sperimentazione, nonché dell'applicazione delle sanzioni amministrative (articolo 9, comma 1). Al suo interno è istituito un Consiglio nazionale composto anche da rappresentanti dell'esecutivo, da organizzazioni non governative interessate e dalle associazioni dei consumatori, al fine di elaborare politiche nazionali rispondenti alle esigenze locali. L'Agenzia nazionale finanzia le proprie attività con i proventi derivanti dalle autorizzazioni, dalla tassazione e dalle sanzioni e mette a disposizione un fondo per interventi specifici (articolo 9, comma 3).</an:p>
					<an:p>6. Ricerca e politiche sociali.</an:p>
					<an:p>L'Agenzia nazionale ha anche la funzione di dare impulso e di coordinare le attività di ricerca in campo sanitario e sociale, a livello nazionale ed europeo, e di promuovere nuove politiche presso il Ministero della salute e il Ministero del lavoro e delle politiche sociali sulla base dell'attività di ricerca compiuta (articolo 9, comma 1).</an:p>
					<an:p>7. Sperimentazione e ricerca.</an:p>
					<an:p>
						È altresì affidato all'Agenzia nazionale il compito di promuovere ricerche particolarmente rilevanti per le scelte di politiche pubbliche, nonché di promuovere e di finanziare la sperimentazione di programmi di prevenzione e riduzione dei rischi tesi a proteggere i consumatori dai rischi del mercato illegale e per la diversificazione dei programmi terapeutici, attraverso la sperimentazione di trattamenti con sostanze illegali (come i trattamenti con eroina, sperimentati e ormai a regime in alcuni Paesi europei).
						<an:eol/>
						L'articolo 1 del disegno di legge stabilisce le condizioni generali attraverso cui si ritiene possibile attuare il passaggio da un impianto di tipo proibizionistico a un impianto di tipo legale della distribuzione delle droghe cosiddette leggere. Si ritiene adeguata allo scopo una norma che consenta l'uso sia personale che commerciale della 
						<an:i>cannabis</an:i>
						 e dei prodotti da essa derivati, in deroga alle disposizioni del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica n. 309 del 1990. Si è ritenuto, in particolare, di stabilire un regime autorizzativo per la vendita e per il commercio al fine di superare le perplessità che un regime di monopolio di Stato desta, sia in termini di princìpi – in ordine alle funzioni proprie dello Stato in questa delicata materia – sia con riguardo alla difficoltà pratica di mettere in opera una produzione statale di droghe leggere. A tale fine, il comma 3 dell'articolo 1 rinvia a un decreto del Presidente della Repubblica la disciplina delle autorizzazioni e dei controlli. D'altra parte, la soluzione proposta consente anche di accentuare le caratteristiche di una fase necessariamente di transizione e sperimentale, che deve vivere di un'ulteriore sedimentazione di una cultura diffusa in ordine alla tolleranza del consumo di droghe leggere. Pertanto, l'articolo 10 stabilisce che il Presidente del Consiglio dei ministri presenti alle Camere una relazione annuale sullo stato di attuazione della legge e sui suoi effetti, con particolare riferimento a parametri di valutazione legati al consumo, alle sue caratteristiche, al rapporto tra consumo di droghe leggere e altre droghe, all'eventuale persistenza del mercato clandestino delle sostanze in oggetto e agli accordi eventualmente conclusi in sede internazionale con i Paesi produttori di 
						<an:i>cannabis</an:i>
						.
						<an:eol/>
						Questo disegno di legge, già presentato nella XVII legislatura dall'onorevole Marisa Nicchi (atto Camera n. 3229) e dal senatore Luigi Manconi (atto Senato n. 2007) e nella XVIII legislatura dal senatore Pittella (atto Senato n. 2529), è stato redatto da un gruppo di lavoro promosso dall'organizzazione non lucrativa di utilità sociale, « La Società della ragione ».
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
