<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G11.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-02-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-02-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/847-B/A/G11.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/847-B" showAs="DDL 847-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22860" showAs="Astore"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="EUC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
				<an:TLCPerson id="EZC" href="http://dati.senato.it/senatore/25249" showAs="Russo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 847-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G11.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Astore</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZC" as="#tipoSenatore">Russo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            secondo quanto disposto dall'articolo 100 della Costituzione: «Il Consiglio di Stato è organo di consulenza giuridico-amministrativa e di tutela della giustizia nell'amministrazione. La Corte dei conti esercita il controllo preventivo di legittimità sugli atti del Governo, e anche quello successivo sulla gestione del bilancio dello Stato. Partecipa, nei casi e nelle forme stabiliti dalla legge, al controllo sulla gestione finanziaria degli enti a cui lo Stato contribuisce in via ordinaria. Riferisce direttamente alle Camere sul risultato del riscontro eseguito. La legge assicura l'indipendenza dei due Istituti e dei loro componenti di fronte al Governo»:</an:p>
				<an:p align="justify">            i primi due commi dell'articolo 103 della Costituzione dispongono: «Il Consiglio di Stato e gli altri organi di giustizia amministrativa hanno giurisdizione per la tutela nei confronti della pubblica amministrazione degli interessi legittimi e, in particolari materia indicate dalla legge, anche dei diritti soggettivi. La Corte dei conti ha giurisdizione nelle materie di contabilità pubblica e nelle altre specificate dalla legge»;</an:p>
				<an:p align="justify">            la Corte dei conti ha assunto sin dal momento della sua istituzione. Con la legge 14 agosto 1862, n. 800, il carattere di organo di controllo esterno, in grado di svolgere la sua attività sia nei confronti della pubblica amministrazione che dello stesso Governo per poi riferire al Parlamento. Tale impostazione è rimasta immutata nel corso delle varie modifiche costituzionali, ed anzi, come ha ricordato il procuratore generale presso la Corte dei conti, è stata rafforzata dal succitato articolo 100 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il comma 4 dell'articolo 11 del disegno di legge in esame prevede espressamente una modifica all'articolo 7 della legge 5 giugno 2003, n. 131. In particolare, viene aggiunto un nuovo comma 8 con il quale si prevede che «Le sezioni regionali di controllo della Corte dei conti possono essere integrate, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, da due componenti designati, salva diversa previsione dello statuto della Regione, rispettivamente dal Consiglio regionale e dal Consiglio delle autonomie locali oppure, ove tale organo non sia stato istituito, dal Presidente del Consiglio regionale su indicazione delle associazioni rappresentative dei Comuni e delle Province a livello regionale. I predetti componenti sono scelti tra persone che, per gli studi compiuti e le esperienze professionali acquisite, sono particolarmente esperte nelle materie aziendalistiche, economiche, finanziarie, giuridiche e contabili; i medesimi durano in carica cinque anni e non sono riconfermabili. Lo 
					<an:i>status</an:i>
					 dei predetti componenti è equiparato a tutti gli effetti, per la durata dell'incarico, a quello dei consiglieri della Corte dei conti, con oneri finanziari a carico della Regione. La nomina è effettuata con decreto del Presidente della Repubblica, con le modalità previste dal secondo comma dell'articolo unico del decreto del Presidente della Repubblica 8 luglio 1977, n. 385»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            tale norma determina una inaccettabile politicizzazione dell'organo di giustizia contabile che, sino a prova contraria, in quanto organo di rilevanza costituzionale, soggiace a tutte le norme che la Costituzione prevede in materia di giurisdizione;</an:p>
				<an:p align="justify">            il comma 8 dell'articolo 11 del disegno di legge in esame, riducendo la presenza di membri togati nel Consiglio di presidenza della Corte, aumenta l'influenza del potere politico in tale organismo;</an:p>
				<an:p align="justify">            in un sistema democratico, il rapporto tra i poteri, ed in particolare tra gli organi che li sostanziano e rappresentano, è questione delicatissima e cruciale, l'equilibrio è una caratteristica fondamentale ineludibile, che da sola qualifica il carattere democratico del sistema politico;</an:p>
				<an:p align="justify">          la Corte dei conti ha ottenuto l'istituzione di un organo di autogoverno nel 1988 con la legge n. 117 che ha esteso alla medesima Corte le norme previste dalla legge 27 aprile 1982, n. 186, relative all'organo di autogoverno previsto per la magistratura amministrativa;</an:p>
				<an:p align="justify">            questa estensione appare naturale e comprensibile poiché Corte dei conti e Consiglio di Stato sono previsti entrambi congiuntamente dagli articoli 100 e 103 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            in data lo scorso dicembre autorevoli componenti del Consiglio di presidenza della Corte dei conti hanno chiesto ufficialmente che la disciplina dell'organo di governo sia stralciata dal testo, richiesta fondata anche sulla attualità della questione «riforma della giustizia» che non potrebbe non riguardare la struttura ed i compiti degli organi che governano le altre magistrature;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo</an:p>
				<an:p align="justify">            ad intervenire con urgenza al fine di garantire la piena osservanza del principio di autonomia di indipendenza e di autogoverno della magistratura contabile;</an:p>
				<an:p align="justify">            a garantire, in un'ottica democratica di equilibrio tra poteri, che il ruolo ed i compiti della Corte dei conti non vengano subordinati all'iniziativa del potere politico.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
