<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-07-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="148"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-07-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-07-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-07-31"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e179a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="ZAFFINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="CRISANTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="BUCALO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="ALOISIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36439" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36439" showAs="Marcheschi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>148</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.148 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 9,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Accesso ai corsi di laurea magistrale in medicina e chirurgia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Accesso ai corsi di laurea magistrale in medicina e chirurgia</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>915</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 2 agosto 1999, n. 264, in materia di accesso ai corsi di laurea magistrale in medicina e chirurgia
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>916</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 2 agosto 1999, n. 264, in materia di abolizione del numero chiuso o programmato per l'accesso ai corsi di laurea in medicina e chirurgia e delle professioni sanitarie
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>942</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica alla legge 2 agosto 1999, n. 264, in materia di accesso alla facoltà di medicina e chirurgia e delega al Governo per l'organizzazione delle attività formative universitarie della facoltà medesima
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>980</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di abolizione del numero chiuso o programmato per l'accesso ai corsi di laurea in medicina e chirurgia e delle professioni sanitarie
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1002</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Delega al Governo in materia di accesso ai corsi universitari di area sanitaria
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
 
 
 
 
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e179a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Prosegue l'esame congiunto sospeso nella seduta del 22 maggio nel corso della quale, ricorda il 
							<an:ref id="d1e179" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, sono stati illustrati tutti gli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica che la senatrice Bucalo ha riformulato l'emendamento 2.38 in un nuovo testo e di aver egli stesso riformulato l'emendamento 2.53 in un testo 2 (entrambi pubblicati in allegato).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e194" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprime parere favorevole sugli emendamenti 2.6, 2.26, 2.38 (testo 2), 2.46, 2.53 (testo 2) - quest'ultimo peraltro destinato ad assorbire gli emendamenti 2.52 e 2.54 in riferimento ai quali l'orientamento è favorevole - 2.58, 2.60, 3.1, 3.2 e 3.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si esprime favorevolmente sugli emendamenti 2.21, 2.22, 2.30, 2.33 e 2.40, a condizione che gli stessi siano riformulati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Invita i proponenti a ritirare gli emendamenti 1.1, 2.7, 2.8, 2.15, 2.17, 2.47 e 2.57.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il parere è invece contrario sui restanti emendamenti</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Matilde SIRACUSANO si esprime in senso conforme al relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e179a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e221" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, dopo aver ricordato che la Commissione affari costituzionali si è espressa con un parere non ostativo con osservazioni sul testo unificato adottato dalla Commissione, fa presente che Commissione bilancio non si è ancora espressa e che pertanto non si potrà procedere alle votazioni nella presente seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Accogliendo l'invito espresso dal relatore e dal rappresentante del Governo riformula l'emendamento 2.22 in un nuovo testo (pubblicato in allegato).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e236" href="#p32600">
                        CASTELLONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) lamenta che, a fronte di un intenso lavoro di sintesi rispetto alle differenti posizioni di partenza dei Gruppi, indicativo di una volontà di collaborazione, registra l'indisponibilità di relatore e Governo ad affrontare alcuni nodi cruciali, alla cui soluzione è subordinato il voto favorevole della propria parte politica sul testo unificato in esame. In primo luogo, ritiene prioritario l'inserimento di una disposizione nel disegno di legge in esame volta a precisare che i corsi di studio di area biomedica, sanitaria, farmaceutica e veterinaria, oggetto di insegnamento nel primo semestre comune, non possano essere svolti o somministrati in alcuna forma da università telematiche. Chiede pertanto di riconsiderare l'orientamento contrario espresso sull'emendamento 2.9 a sua prima firma. Fa presente che vi sono corsi di laurea, come ad esempio quelli in scienze biologiche e in chimica, che potrebbero rientrare nell'ambito del semestre comune e che ai sensi della normativa vigente possono essere impartiti da università telematiche. Giudica al riguardo preoccupante che la formazione di studenti che proseguiranno gli studi in medicina sia affidata alle università telematiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Un'ulteriore criticità consiste a suo giudizio nella mancata previsione della facoltà degli studenti che non siano stati ammessi al secondo semestre dei corsi di laurea magistrale di cui all'articolo 1, comma 1, di poter sostenere le verifiche nell'anno successivo, come invece previsto dall'emendamento 2.16 a sua prima firma.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel ribadire indi l'esigenza di assicurare un incremento degli stanziamenti complessivi al settore universitario in ragione dell'incremento dell'offerta formativa complessiva, invita quantomeno a valutare l'opportunità di accogliere un eventuale atto di indirizzo che sia volto ad impegnare il Governo a reperire risorse aggiuntive in sede di manovra economica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Conclusivamente, sollecita una riconsiderazione del parere reso sull'emendamento 2.37, affinché vi sia un allineamento tra i posti dei corsi di laurea in medicina e chirurgia e il numero di posti destinati alle specializzazioni 
							<an:i>post</an:i>
							-laurea, onde evitare l'imbuto formativo che ha caratterizzato il sistema sino al 2018.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e264" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) fa a sua volta presente che la propria parte politica ritiene imprescindibile il superamento di alcuni nodi problematici ancora insoluti. Nello specifico, nel ribadire la propria contrarietà rispetto all'eventualità che le università telematiche possano impartire corsi di laurea nel semestre comune, paventa il rischio che il coinvolgimento di tali Atenei incida negativamente sulla qualità della formazione dei futuri medici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene inoltre che non possa essere negata la possibilità per gli studenti che non riescono ad accedere al secondo semestre dei corsi di laurea previsti dall'articolo 2 di poter sostenere nuovamente gli esami di profitto del primo semestre.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Lamenta inoltre la mancata previsione di un meccanismo che consenta l'effettivo rispetto del numero programmato, con il pericolo che si determini un raddoppio delle iscrizioni, senza che sia contestualmente assicurato ai neolaureati di poter proseguire nel percorso di specializzazione 
							<an:i>post</an:i>
							 laurea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il provvedimento, prosegue l'oratore, nel garantire agli studenti in medicina che, pur avendo conseguito tutti i crediti formativi universitari, non riescano ad accedere al secondo semestre, un percorso universitario privilegiato, consentendo loro di proseguire gli studi in un diverso corso di laurea, finisce con il discriminare gli altri studenti che sono invece tenuti a sostenere un test di ingresso al medesimo corso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, ritiene del tutto implausibile che a fronte di un notevole incremento del numero delle iscrizioni non si prevedano idonee risorse.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e294" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) aggiunge la propria firma agli emendamenti 2.26 e 2.22 (testo 2).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e309" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) aggiunge, a sua volta, la firma all'emendamento 2.26.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e324" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), tenuto anche conto delle richieste avanzate dalla senatrice Castellone e dal senatore Crisanti, rivolge un invito al relatore e al Governo al fine di svolgere un supplemento di istruttoria, che consenta di rivalutare alcuni orientamenti resi al fine di pervenire ad un testo ancor più condiviso. In tale ottica, sollecita una riconsiderazione del parere contrario reso nei confronti dell'emendamento 2.7 a sua firma.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e339" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), dopo aver segnalato che il superamento delle attuali modalità di selezione per l'accesso ai corsi di laurea disciplinati dai provvedimenti in titolo è ampiamente sentito anche dall'opinione pubblica, fa presente che il testo in esame, recando una delega legislativa al Governo, deve necessariamente limitarsi all'enunciazione di criteri e principi direttivi senza poter entrare in aspetti di dettaglio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ciò premesso, rassicura circa la propria disponibilità a svolgere un supplemento di istruttoria sulle questioni emerse nel corso dell'odierna seduta, con particolare riferimento al tema delle università telematiche e alla possibilità di consentire agli studenti di ripetere gli esami per l'accesso al secondo semestre dei corsi di laurea. Dopo aver svolto una precisazione con riferimento a quanto asserito dal senatore Crisanti in merito ad un percorso privilegiato riconosciuto agli studenti dei corsi di laurea in medicina e chirurgia non ammessi al secondo semestre, auspica che si possa giungere all'approvazione di un provvedimento ampiamente condiviso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e358" name="POSTICIPAZIONE DELLA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e358">POSTICIPAZIONE DELLA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e366" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e366"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e179a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e381" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che, tenuto conto dell'imminente ripresa dei lavori dell'Assemblea, la riunione dell'Ufficio di Presidenza, integrato dai rappresentanti dei Gruppi, per la programmazione dei lavori, già convocata per oggi, al termine della seduta plenaria antimeridiana, è posticipata al termine della seduta plenaria pomeridiana di oggi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e394" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:10:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 10,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-07-31" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="148"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-07-31" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-07-31" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-07-31/148/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e437" showAs="2.22 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1416704/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e492" showAs="2.38 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1416704/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e534" showAs="2.53 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/19/EMEND/1416704/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
