<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.751"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/A/2.751/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22963" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25217" showAs="Vaccari"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.751</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Vaccari</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 22-undecies, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «22-
					<an:i>undecies-bis</an:i>
					. I commi 12-
					<an:i>sexies</an:i>
					, 12-
					<an:i>septies</an:i>
					, 12-
					<an:i>octies</an:i>
					, 12-
					<an:i>novies</an:i>
					, 12-
					<an:i>decies</an:i>
					 e 12-
					<an:i>undecies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, trovano applicazione nelle ipotesi di ottenimento di un trattamento di miglior favore. In caso contrario, è dovuta da parte dell'Inps la restituzione agli interessati delle somme versate per le finalità di cui ai commi da 12-
					<an:i>sexies</an:i>
					 a 12-
					<an:i>undecies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto-legge n. 78 del 2010 nel periodo intercorrente dal 30 luglio 2010 alla data di entrata in vigore della presente legge».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1 comma 98, sostituire le parole «250 milioni di euro per l'anno 2013, di 847,5 milioni di euro per l'anno 2014, di 591 milioni di euro per l'anno 2015 e di 641 milioni di euro a decorrere dall'anno 2016» con le seguenti «50 milioni di euro per l'anno 2013, di 647,5 milioni di euro per l'anno 2014, di 391 milioni di euro per l'anno 2015 e di 441 milioni di euro a decorrere dall'anno 2016»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 1, dopo il comma 98, aggiungere i seguenti: all'articolo 1, dopo il comma 98, aggiungere i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        98-
					<an:i>bis</an:i>
					 Fermo restando quanto previsto dall'articolo 7, commi da 12 a 15, del decreto legge 6 luglio 2012 n 95 convertito con modificazioni dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, ai fini del concorso al raggiungimento degli obiettivi programmati di finanza pubblica, le amministrazioni centrali dello Stato assicurano, anche sulla base dell'attività dei Commissario di cui all'articolo 2 del decreto legge 7 maggio 2012, n. 52, convertito con modificazione dalla legge 6 luglio 2012 n. 94, a decorrere dall'anno 2013, una ulteriore riduzione della spesa in termini di saldo netto da finanziare ed indebitamento netto corrispondente agli importi indicati nell'allegato n. 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        98-
					<an:i>ter</an:i>
					. Nelle more della definizione degli interventi correttivi di cui al comma 98-bis, il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad accantonare e rendere indisponibile, nell'ambito de le spese rimodulabili di cui all'articolo 21, comma 5, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, della legge n. 196 del 2009 delle missioni di spesa di ciascun Ministero interessato, un ammontare di spesa pari a quanto indicato nella tabella dì cui al medesimo comma 98-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        98-
					<an:i>quater</an:i>
					. I Ministri competenti propongono, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, gli interventi correttivi necessari per la realizzazione degli obiettivi di cui al comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        98-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il Ministro dell'economia e delle finanze verifica gli effetti finanziari sui saldi di finanza pubblica derivanti dai suddetti interventi, ai fini del rispetto degli obiettivi di cui al medesimo comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        98-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Qualora, a seguito della verifica, le proposte di cui a! comma 98-quater non risultino adeguate a conseguire gli obiettivi in termini di indebitamento netto assegnati ai sensi, del comma 98-ter il Ministro dell'economia e delle finanze riferisce al Consiglio dei Ministri e, eventualmente, con il disegno di legge di assestamento è disposta la corrispondente riduzione delle dotazioni finanziarie, iscritte a legislazione vigente nell'ambito delle spese rimodulabili di cui all'articolo 21, comma 5, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 della citata legge n. 196 del 2009, delle missioni di spesa di ciascun Ministero interessato, a valere sulle risorse accantonate di cui al citato comma 98-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					Allegato n. 1 
					<an:i>(articolo 1, comma 98-</an:i>
					bis
					<an:i>)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">Riduzioni di spesa dei Ministeri da realizzare con la legge di stabilità</an:p>
				<an:p align="justify">(Milioni di euro)</an:p>
				<an:p>MinisteriSaldo netto da finanziareIndebitamento netto201320142015201320142015Ministero dell'economia e delle finanze143,1122.46108.30123.06132.46108.30Ministero dello sviluppo economico10,567,44-9,087,44-Ministero del lavoro e delle politiche sociali9,689,2210,308,329,2210,30Ministero della giustizia29,8024,5225,5025,6424,5625,50Ministero degli affari esteri5,364,305,184,604,305,18Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca36,4834,5447,3431,4634,5447,34Ministero dell'interno------Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare4,604,206,203,964,206,20Ministero delle infrastrutture e dei trasporti41,4038,7041,8435,6038,7041,84Ministero della difesa47,2235,2853,9040,6035,3853,90Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali3,161,702,082,721,602,08Ministero per i beni e le attività culturali11,1210,2813,349,5610,2813,34Ministero della salute12,8612,2615,9011,0612,2615,90Totale355,34314,9329,90305,70314,90329,90</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
