<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2020-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-02-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-02-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1664/C/1.1000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1664" id="ar1" showAs="Ddl 1664"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/0" id="ID0E5" showAs="La Relatrice"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1664</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">La</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatrice</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al decreto-legge 9 gennaio 2020, n. 1, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) 
					<an:i>all'articolo 1, comma 3, sostituire le parole</an:i>
					: «1.897.000 euro annui a decorrere dall'anno 2020», 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «2.552.000 euro nell'anno 2020 e 2.683.000 euro annui a decorrere dall'anno 2021»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>all'articolo 2</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 49», 
					<an:i>nel comma 1, dopo le parole:</an:i>
					 «di cui all'articolo 2 della legge 28 marzo 2003, n. 53», 
					<an:i>aggiungere le seguenti</an:i>
					: «e di cui all'articolo 13, comma 1, del decreto-legge 31 gennaio 2007, n. 7, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 aprile 2007, n. 40»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 50», 
					<an:i>nel comma 1, sostituire le parole</an:i>
					: «dell'intero sistema formativo, anche in materia di istruzione superiore e di formazione tecnica superiore» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «del sistema educativo di istruzione e formazione, anche in materia di istruzione tecnica superiore», 
					<an:i>dopo le parole</an:i>
					: «programmi operativi», 
					<an:i>inserire le seguenti</an:i>
					: «nazionali nel settore dell'istruzione» 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 «finanziati dall'Unione europea;» 
					<an:i>inserire le seguenti</an:i>
					: «istituzioni di cui all'articolo 137, comma 2, del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 112;»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            3) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 51», 
					<an:i>nel comma 1, sostituire la parola:</an:i>
					 «ventiquattro» 
					<an:i>con la seguente</an:i>
					: «venticinque»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            4) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 51-ter», 
					<an:i>nel comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «; istruzione universitaria e alta formazione artistica, musicale e coreutica,» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «dell'istruzione universitaria, dell'alta formazione artistica, musicale e coreutica e di ogni altra istituzione appartenente al sistema dell'istruzione superiore;», 
					<an:i>sostituire le parole:</an:i>
					 «comunitario ed» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «europeo e» 
					<an:i>e dopo le parole:</an:i>
					 «programmi operativi», 
					<an:i>aggiungere la seguente</an:i>
					: «nazionali»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            5) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 51-
					<an:i>quater</an:i>
					»
					<an:i>, nel comma 1,</an:i>
					<an:i>sostituire la parola</an:i>
					: «sei» 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
					 «sette»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            6) 
					<an:i>al comma 2, sostituire le parole</an:i>
					: «462.000 euro annui a decorrere dall'anno 2020» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «847.000 euro nel 2020 e di 924.000 euro annui a decorrere dall'anno 2021»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) 
					<an:i>all'articolo 3</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) 
					<an:i>al comma 1, dopo le parole:</an:i>
					 «presta servizio a qualunque titolo» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «presso detto Dipartimento»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) 
					<an:i>al comma 2, dopo le parole</an:i>
					: «sono assegnate», 
					<an:i>inserire le seguenti</an:i>
					: «le strutture,»  
					<an:i>e dopo le parole</an:i>
					: «presta servizio a qualunque titolo» 
					<an:i>inserire le seguenti</an:i>
					: «presso detto Dipartimento»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            3) 
					<an:i>dopo il comma 3, inserire i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le dotazioni organiche del Ministero dell'istruzione e del Ministero dell'università e della ricerca sono determinate nella misura di cui alla Tabella A, allegata al presente decreto. Alla predetta dotazione organica si aggiungono, per ciascun Ministero, i responsabili degli uffici di diretta collaborazione in ogni caso senza oneri aggiuntivi a carico della finanza pubblica.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il Ministero dell'istruzione e il Ministero dell'università e della ricerca sono autorizzati a bandire apposite procedure concorsuali pubbliche, a valere sulle facoltà assunzionali pregresse, relative al comparto delle «Funzioni centrali» e alla relativa area dirigenziale, il cui utilizzo è stato già autorizzato in favore del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca. A tal fine, le predette facoltà assunzionali s'intendono riferite rispettivamente al Ministero dell'istruzione e al Ministero dell'università e della ricerca, in proporzione alle relative dotazioni organiche di cui al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, ferma restando l'attribuzione al solo Ministero dell'istruzione delle facoltà assunzionali relative al personale dirigenziale tecnico con compiti ispettivi.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            4) 
					<an:i>sostituire i commi 4 e 5 con i seguenti</an:i>
					: «4. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri da adottarsi entro il 30 aprile 2020, su proposta del Ministro dell'istruzione e del Ministro dell'università e della ricerca, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e del Ministro per la pubblica amministrazione, si procede alla ricognizione e al trasferimento delle strutture, del personale non dirigenziale e delle risorse strumentali e finanziarie di cui al comma 3, considerato, ai sensi del comma 5, anche il personale già posto in posizione di comando, distacco o fuori ruolo alla data di entrata in vigore del presente decreto. Il trasferimento del personale di cui al primo periodo avviene sulla base di un'apposita procedura di interpello, disciplinata con decreto del Ministro dell'istruzione, di concerto con il Ministro dell'università e della ricerca, nel rispetto dei seguenti criteri: ripartizione proporzionale dei posti vacanti; individuazione delle aree organizzative interessate e attribuzione del personale alle medesime a cura di una apposita commissione paritetica, sulla base delle esperienze e caratteristiche professionali; per ciascuna area organizzativa, distribuzione del personale tra i posti disponibili in ciascun Ministero utilizzando quale criterio di preferenza la maggiore anzianità di servizio e, a parità di anzianità, la minore età anagrafica. Il personale non dirigenziale trasferito mantiene il trattamento economico fondamentale e accessorio, limitatamente alle voci di natura fissa e continuativa, ove più favorevole, in godimento presso il ministero soppresso al momento dell'inquadramento, mediante assegno ad 
					<an:i>personam</an:i>
					 riassorbibile con i successivi miglioramenti economici a qualsiasi titolo conseguiti. Il decreto di cui al primo periodo deve indicare la data di decorrenza del trasferimento.
				</an:p>
				

				<an:p>        5. Il personale appartenente ad altre Amministrazioni, in posizione di comando, distacco o fuori ruolo presso il Dipartimento di cui al comma 3 partecipa alla procedura di cui al comma 4 al fine di individuare il Ministero al quale attribuire la predetta posizione. Il personale non scolastico del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca che presta servizio presso gli uffici di diretta collaborazione ovvero già in servizio presso il Dipartimento di cui al comma 3, che si trova in posizione di comando, distacco o fuori ruolo presso altre Amministrazioni, partecipa all'interpello al fine di individuare il Ministero di appartenenza».</an:p>
				

				<an:p>
					        5) 
					<an:i>al comma 6, dopo il secondo periodo, aggiungere il seguente</an:i>
					: «Il Ministro dell'istruzione e il Ministro dell'università e della ricerca possono, ciascuno con proprio decreto da adottare entro trenta giorni dall'entrata in vigore dei regolamenti di cui al primo periodo, confermare il personale in servizio presso i rispettivi uffici di diretta collaborazione, senza soluzione nella continuità dei relativi incarichi e contratti.»
				</an:p>
				

				<an:p>
					            6) 
					<an:i>sopprimere il comma 7</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            7) 
					<an:i>dopo il comma 9, inserire i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;9-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 51, comma 2, del decreto-legge 26 ottobre 2019, n. 124, convertito con modificazioni dalla legge 19 dicembre 2019, n. 157, dopo la lettera f) è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;f-
					<an:i>bis</an:i>
					) il Ministero dell'istruzione, con riguardo alla gestione e allo sviluppo del proprio sistema informativo, anche per le esigenze delle istituzioni scolastiche ed educative statali nonché per la gestione giuridica ed economica del relativo personale.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            9-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il Ministero dell'università e della ricerca può incrementare, a valere sulle relative facoltà assunzionali, il contingente di cui all'articolo 19, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sino a concorrenza del contingente di cinque posizioni già disponibile presso le strutture di cui al comma 1 del presente articolo. Il predetto Ministero può, altresì, incrementare di un'unità dirigenziale generale il contingente di cui al medesimo articolo 19, comma 6. In sede di prima applicazione delle disposizioni di cui al presente decreto e comunque non oltre la data del 31 dicembre 2022, i limiti percentuali per il conferimento degli incarichi di cui ai commi 1, 2, 4 e 5 dell'articolo 19 del decreto legislativo n. 165 del 2001, e successive modificazioni, fissati nel 15 e nel 10 per cento della dotazione organica di dirigenti appartenenti alla prima e alla seconda fascia dal comma 5-bis del medesimo articolo 19, sono elevati, per il predetto Ministero, rispettivamente al 30 e al 20 per cento a valere sulle facoltà assunzionali.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            d) 
					<an:i>all'articolo 4</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) 
					<an:i>dopo il comma 2, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nelle more dell'entrata in vigore dei regolamenti di organizzazione di cui all'articolo 3, comma 6, due posizioni dirigenziali generali previste nella dotazione organica del Ministero dell'istruzione e una in quella del Ministero dell'università e della ricerca sono assegnate ai rispettivi uffici di diretta collaborazione del Ministro.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 3, sostituire le parole «nonché il successivo conferimento degli incarichi» con le seguenti: «nonché dei dirigenti di cui al comma 2-bis. I predetti Ministri assicurano, altresì, il successivo conferimento degli incarichi»;</an:p>
				

				<an:p>
					            3) 
					<an:i>dopo il comma 3, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					 Nelle more dell'entrata in vigore del regolamento di organizzazione del Ministero dell'università e della ricerca di cui all'articolo 3, comma 6, il segretario generale, ferme restando le funzioni di cui all'articolo 6 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, esercita, in attuazione degli indirizzi impartiti dal Ministro, tra l'altro, le seguenti attribuzioni: adotta, nelle more dell'attribuzione degli incarichi ai titolari di centro di responsabilità amministrativa, i provvedimenti necessari a garantire la continuità dell'azione amministrativa delle direzioni generali; assicura la risoluzione di conflitti di competenza tra le direzioni generali e, in caso di inerzia o ritardo, anche nell'avvio di procedimenti di ufficio, da parte dei direttori generali, ne sollecita l'attività e propone al Ministro l'individuazione del soggetto titolare del potere sostitutivo; definisce l'attuazione dei programmi e dei piani di attività da parte dei direttori generali anche attraverso la convocazione periodica della conferenza dei direttori generali per l'esame di questioni di carattere generale o di particolare rilievo ovvero afferenti alla competenza di più centri di responsabilità amministrativa; assicura l'efficacia della partecipazione italiana a programmi nazionali ed internazionali di ricerca, con particolare riferimento ai fondi strutturali ed al finanziamento di grandi infrastrutture della ricerca.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            4) 
					<an:i>dopo il comma 7, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il Ministro dell'economia e delle finanze, su proposta dei Ministri competenti, è autorizzato ad apportare, con propri decreti, da comunicare alle Commissioni parlamentari competenti, per il bilancio pluriennale per il triennio 2020-2022, le variazioni compensative di bilancio, tra gli stati di previsione del Ministero dell'istruzione e del Ministero dell'università e della ricerca, in termini di residui, di competenza e di cassa, ivi comprese l'istituzione, la modifica e la soppressione di missioni e programmi, che si rendano necessarie in relazione al trasferimento di competenze ed ai provvedimenti di riorganizzazione delle amministrazioni interessate.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            5) 
					<an:i>dopo il comma 12, aggiungere i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;12-
					<an:i>bis</an:i>
					. In prima attuazione, il Ministero dell'istruzione e il Ministero dell'università e della ricerca sono autorizzati, a valere e nel limite delle facoltà assunzionali di cui all'articolo 3, comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, a coprire i posti vacanti nelle relative dotazioni organiche, dopo il trasferimento del personale a seguito delle procedure di interpello di cui all'articolo 3, comma 4, mediante procedure di mobilità intercompartimentale, rivolte ai soggetti appartenenti al comparto dicontrattazione collettiva nazionale «Istruzione e ricerca» e alla relativa area dirigenziale. Ai fini della predetta procedura, non è richiesto il nulla osta dell'amministrazione di provenienza.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        12-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per l'esercizio finanziario 2020, gli accantonamenti di pertinenza del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca sugli stanziamenti dei fondi speciali di parte corrente e di conto capitale, iscritti, ai fini del bilancio triennale 2020-2022, nell'ambito del programma «fondi di riserva e speciali» della missione «fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia, sono riferiti al Ministero dell'istruzione e al Ministero dell'università e della ricerca, al netto della riduzione di cui all'articolo 5, comma 1, nella seguente proporzione:
				</an:p>
				

				<an:p>            a) quanto al fondo speciale di parte corrente, per due terzi al Ministero dell'istruzione e per un terzo al Ministero dell'università e della ricerca;</an:p>
				

				<an:p>            b) quanto al fondo speciale di conto capitale, per due terzi al Ministero dell'istruzione e per un terzo al Ministero dell'università e della ricerca.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            e) 
					<an:i>all'articolo 5, sostituire le parole:</an:i>
					 «pari a 2.491.000 euro per l'anno 2020 e a 3.405.000 euro annui a decorrere dal 2021» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «pari a 6.036.000 euro per l'anno 2020 e a 12.465.000 euro annui a decorrere dal 2021» 
					<an:i>e le parole</an:i>
					: «2.491.000 euro per l'anno 2020 e 2.439.000 euro annui a decorrere dal 2021» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «6.036.000 euro per l'anno 2020 e 11.499.000 euro annui a decorrere dal 2021»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            f) 
					<an:i>allegare al decreto-legge la seguente tabella</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            Tabella A (articolo 3, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p>            Dotazione organica del personale</an:p>
				

				<an:table border="1" cellpadding="0" cellspacing="0" id="ID0EMCAC" style="border-collapse:collapse; border-image:none; border:currentColor; width:0px">
					


					<an:tr>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">Dirigenti generali</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">Dirigenti non generali</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">
								Aree
								<an:eol/>
								
funzionali
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:justify">Ministero dell'istruzione</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">25</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">387</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">5.644</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:justify">Ministero dell'università e della ricerca</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">7</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">38</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">520</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:justify">Totale</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">32</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">425</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:right">6.164</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					


				</an:table>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
