<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822"/>
					<an:FRBRdate date="2017-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/main" id="wcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/main/relazione" id="wcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2822"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main" id="ecompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main/relazione" id="ecomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main/relazione.xml" id="mcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-05-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-05-04" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main/relazione" id="annex2" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29083" id="w1ab1ab1b2aaab1" showAs="DE PIETRO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29146" id="w1ab1ab1b2aaab3" showAs="MUSSINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29193" id="w1ab1ab1b2aaab5" showAs="VACCIANO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni concernenti l'adozione di un piano sessennale per il contrasto dell'erosione costiera e del dissesto idrogeologico nella regione Liguria</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1">senatrice (DE PIETRO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab3">senatrice (MUSSINI)</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab5">senatrice (VACCIANO)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p> COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 4 MAGGIO 2017</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:i>(Finalità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b2b1">
						<an:p>La presente legge ha lo scopo di contrastare il fenomeno dell'erosione costiera lungo il litorale della regione Liguria, arginare e riparare i danni derivanti dal dissesto idrogeologico e promuovere la valorizzazione del patrimonio ambientale regionale anche attraverso forme di turismo sostenibile.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:i>(Piano sessennale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b2b1">
						<an:p>Al fine di consentire la realizzazione degli interventi e delle opere necessari al conseguimento degli obiettivi di cui all'articolo 1, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con i Ministri dei beni e delle attività culturali e del turismo e delle infrastrutture e dei trasporti e d’intesa con la regione Liguria, entro sei mesi della data di entrata in vigore della presente legge, redige un piano sessennale volto al contrasto dell'erosione costiera e del dissesto idrogeologico e alla valorizzazione del patrimonio ambientale anche attraverso la promozione di forme di turismo sostenibile, di seguito denominato «piano».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab3b2b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab3b2b3b1">
							<an:p>Ai fini dell'elaborazione del piano, gli obiettivi strategici, le relative scale di priorità e gli interventi, sono definiti in base ai seguenti criteri generali:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b2b1">
								<an:p>tutela del territorio regionale mediante progetti di contrasto al fenomeno dell'erosione nell'area costiera e interventi volti alla mitigazione del rischio idrogeologico e alla riparazione dei relativi danni nell'entroterra;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b3b1">
								<an:p>realizzazione di opere, anche sperimentali, per la salvaguardia della fascia litoranea e dell'entroterra;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b4b1">
								<an:p>valutazione relativa all'utilizzo su larga scala di tecnologie quali moderni frangiflutti artificiali lungo le aree più fragili della costa ligure;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b5b1">
								<an:p>sviluppo di soluzioni innovative per l'adattamento delle aree litoranee e delle zone più fragili dell'entroterra agli effetti dei cambiamenti climatici;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b6b1">
								<an:p>potenziamento del sistema di previsione del rischio idrogeologico e idraulico su scala regionale e del sistema di monitoraggio della qualità dell'acqua;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b7b1">
								<an:p>tutela e arricchimento della vegetazione costiera e del patrimonio boschivo regionale in particolare nelle aree maggiormente soggette a fenomeni di abusivismo e speculazione edilizia che tendono ad essere colpite da incendi dolosi;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b8b1">
								<an:p>rielaborazione della pianificazione urbanistica delle città litoranee in funzione delle esigenze di tutela dell'area costiera e di salvaguardia della sicurezza e salute dei cittadini;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3b9b1">
								<an:p>adozione di misure di incentivazione di forme di mobilità sostenibile;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3c10">
							<an:num>i</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3c10b1">
								<an:p>promozione e sostegno di attività imprenditoriali nel settore turistico che si conformano a princìpi di sviluppo sostenibile e adottano misure volte alla salvaguardia del patrimonio ambientale regionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3c11">
							<an:num>l</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3c11b1">
								<an:p>promozione di campagne di sensibilizzazione nelle aree affette da fenomeni erosivi e processi di dissesto idrogeologico rispetto all'esistenza di buone pratiche nel settore edilizio e in campo agricolo e industriale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3c12">
							<an:num>m</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3c12b1">
								<an:p>piena e completa attuazione della direttiva 2014/89/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 luglio 2014, che istituisce un quadro per la pianificazione dello spazio marittimo;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3c13">
							<an:num>n</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3c13b1">
								<an:p>analisi e attuazione delle proposte contenute nelle «Linee guida nazionali per la difesa della costa dai fenomeni di erosione e dagli effetti dei cambiamenti climatici», elaborate dal Tavolo nazionale sulla erosione costiera, che risultano adeguate ad affrontare le peculiari problematiche del territorio ligure;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3c14">
							<an:num>o</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3c14b1">
								<an:p>promozione di iniziative di ricerca per coprire le lacune conoscitive sui fattori indotti dai cambiamenti climatici che possono indurre incrementi dell'erosione idrica e perdita di suolo anche nei versanti delle aree montane, con il possibile coinvolgimento dell'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale e di altri enti di ricerca, nazionali e internazionali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab3b2b3c15">
							<an:num>p</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab3b2b3c15b1">
								<an:p>promozione, a livello europeo e internazionale, di iniziative di ampio respiro finalizzate a una maggiore cooperazione nel campo della lotta ai fenomeni erosivi e ai processi di dissesto idrogeologico che interessano aree transnazionali.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b3b1">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b2b1">
						<an:p>Per la realizzazione delle finalità previste dalla presente legge, è autorizzata la spesa di 22 milioni di euro per ciascuno degli anni 2017, 2018 e 2019.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b3b1">
						<an:p>All'onere di cui al comma 1 si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2017-2019, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2017, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b4b1">
						<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b4b1">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b4b2b1">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2017-05-04" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2822"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2017-05-04" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2017-05-04" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main/relazione" id="ro2" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-05-04/2822/ita@/main" id="mainAnx2" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Il presente disegno di legge contiene disposizioni concernenti l'adozione di un piano sessennale per il contrasto dell'erosione costiera e del dissesto idrogeologico nella regione Liguria.
					</an:p>
					<an:p>L'erosione costiera, fenomeno che comporta la perdita di importanti porzioni di arenile, è il risultato di un insieme di fattori sia naturali sia antropici che operano a differenti livelli.</an:p>
					<an:p>
						Come risulta dallo studio «
						<an:i>Eurosion</an:i>
						», commissionato dalla Commissione europea, l'erosione costiera è un fenomeno che minaccia tutti gli Stati rivieraschi membri dell'Unione europea: è stato, infatti, stimato che circa 20.000 km di costa, pari al 20 per cento del totale, sono stati interessati da questo fenomeno. Inoltre è stato valutato che circa 15 km di territorio vengono abbandonati o seriamente danneggiati ogni anno a causa dell'erosione costiera.
					</an:p>
					<an:p>Rispetto a cinquanta anni fa, la popolazione che vive nelle municipalità costiere europee è più che raddoppiata, raggiungendo i settanta milioni di abitanti nel 2001, mentre il valore totale delle risorse economiche investite entro i cinquecento metri della linea di costa si è moltiplicato fino a cinquecento-mille miliardi di euro nel 2000.</an:p>
					<an:p>
						Studi effettuati dalla Commissione intergovernativa sui cambiamenti climatici (IPCC-
						<an:i>Intergovernmental Panel on Climate Change</an:i>
						) delle Nazioni Unite affermano che la cifra annuale delle vittime legate all'erosione costiera o alle alluvioni raggiungerà il numero di 158.000 nel 2020 e che metà delle zone umide costiere europee può scomparire a causa dell'innalzamento del livello del mare.
					</an:p>
					<an:p>L'erosione costiera rappresenta, quindi, un serio problema anche per la maggior parte delle spiagge italiane che, infatti, risultano fortemente soggette a fenomeni erosivi oppure stabilizzate da difese artificiali.</an:p>
					<an:p>Secondo la «Strategia nazionale di adattamento ai cambiamenti climatici» del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, tra i potenziali impatti attesi dei cambiamenti climatici e le principali vulnerabilità per l'Italia, figura un più alto rischio di inondazione ed erosione delle zone costiere, a causa di una maggiore incidenza di eventi meteorologici estremi e dell'innalzamento del livello del mare.</an:p>
					<an:p>Complessivamente, quasi l'80 per cento delle spiagge italiane risulta soggetto a fenomeni di erosione a causa di molteplici fattori: la risalita del livello del mare e l'azione delle onde generate dal vento, gli usi non sostenibili del territorio costiero e dell'entroterra, così come la riduzione dell'apporto solido dai fiumi.</an:p>
					<an:p>Come evidenziato dal rapporto «Spiagge indifese: dati e storie dell'erosione costiera» di Legambiente, per quanto concerne i tassi di erosione delle spiagge, le regioni più colpite sono: Molise, Basilicata, Puglia, Abruzzo, Marche, Lazio, Calabria e Liguria.</an:p>
					<an:p>In particolare, la Liguria presenta il 33 per cento di spiagge in erosione in relazione ai suoi 350 km di costa.</an:p>
					<an:p>Secondo dati riportati dalla regione, in Liguria oltre l'80 per cento della popolazione risiede in prossimità del litorale: il carico sulla fascia costiera è, quindi, accentuato a causa della grande domanda di spazi e di strutture che comporta, inevitabilmente, modificazioni del regime della dinamica costiera.</an:p>
					<an:p>Il territorio ligure presenta, dunque, elementi di grave fragilità che, in connessione al persistente fenomeno dell'erosione marina, rischiano di pregiudicare irreversibilmente il suo patrimonio naturalistico, mettendo anche a rischio numerose attività economiche, la maggior parte delle quali risultano concentrate lungo le zone litoranee.</an:p>
					<an:p>Data la rilevanza della problematica descritta, su iniziativa del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, ad aprile 2015, sono state avviate specifiche attività per la costituzione del Tavolo nazionale sulla erosione costiera (TNEC).</an:p>
					<an:p>Nel novembre 2016 sono state poi pubblicate le «Linee guida nazionali per la difesa della costa dai fenomeni di erosione e dagli effetti dei cambiamenti climatici» elaborate dal TNEC.</an:p>
					<an:p>Si ricorda infine che come affermato dalla direttiva 2014/89/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 luglio 2014, che istituisce un quadro per la pianificazione dello spazio marittimo: nelle acque marine, gli ecosistemi e le risorse marine sono soggetti a considerevoli pressioni. Le attività umane, ma anche gli effetti dei cambiamenti climatici, le calamità naturali e i fenomeni di dinamica costiera quali l'erosione e l'avanzamento delle coste dovuto a sedimentazione possono avere gravi ripercussioni sullo sviluppo economico e sulla crescita delle aree costiere nonché sugli ecosistemi marini, con conseguente peggioramento dello stato ecologico, perdita di biodiversità e degrado dei servizi ecosistemici. È, quindi, opportuno tenere debitamente conto di queste diverse pressioni nell'elaborare i piani di gestione dello spazio marittimo.</an:p>
					<an:p>Alla luce di quanto esposto, i firmatari del presente disegno di legge ritengono necessario da parte del Governo un serio intervento in materia di contrasto dell'erosione costiera e del dissesto idrogeologico a partire dalla regione Liguria e, quindi, auspicano la celere approvazione di quanto proposto.</an:p>
					<an:p>L'articolo 1 del presente disegno di legge stabilisce la finalità della proposta normativa, ossia contrastare il fenomeno dell'erosione costiera lungo il litorale della Liguria, arginare e riparare i danni derivanti dal dissesto idrogeologico e promuovere la valorizzazione del patrimonio ambientale regionale anche attraverso forme di turismo sostenibile.</an:p>
					<an:p>L'articolo 2 contiene previsioni relative a un piano sessennale volto alla realizzazione degli interventi e delle opere necessari al conseguimento degli obiettivi di cui all'articolo 1 e i criteri generali del piano stesso.</an:p>
					<an:p>I criteri generali indicati all'articolo 2 devono risultare alla base dell'elaborazione del piano, degli obiettivi strategici così come delle relative scale di priorità e degli interventi.</an:p>
					<an:p>L'articolo 3 prevede una adeguata copertura finanziaria in relazione all'onere complessivo previsto nei termini di 22 milioni di euro annui.</an:p>
					<an:p>L'articolo 4 dispone l'entrata in vigore.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
