<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/main/allegato" id="wcomp3" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="886"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main/allegato" id="ecomp3" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main/allegato.xml" id="mcomp3" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-11-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main/allegato" id="annex3" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>886</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, recante disposizioni urgenti in materia fiscale e finanziaria</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 28 novembre 2018, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, recante disposizioni urgenti in materia fiscale e finanziaria">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b1b1">
						<an:p> Il decreto-legge 23 ottobre 2018, n. 119, recante disposizioni urgenti in materia fiscale e finanziaria, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2018-11-28" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="886"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2018-11-28" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2018-11-28" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main/allegato" id="ro3" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2018-11-28/886/ita@/main" id="mainAnx3" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 23 OTTOBRE 2018, N. 119
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 1 è premesso il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 01. – 
						<an:i>(Modifica della soglia di accesso all'interpello sui nuovi investimenti</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 2, comma 1, del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 147, le parole: “di ammontare non inferiore a trenta milioni di euro” sono sostituite dalle seguenti: “di ammontare non inferiore a venti milioni di euro”.
						<an:i>
							<an:eol/>
							2
						</an:i>
						. La disposizione di cui al comma 1 si applica alle istanze di interpello presentate a decorrere dal 1° gennaio 2019 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 1, comma 7, al secondo periodo, le parole:</an:i>
						 « commi 2, 3, 4 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « commi 3 e 4 » 
						<an:i>e dopo il secondo periodo sono inseriti i seguenti:</an:i>
						 « Le rate successive alla prima devono essere versate entro l'ultimo giorno di ciascun trimestre. Sull'importo delle rate successive alla prima sono dovuti gli interessi legali calcolati dal giorno successivo al termine per il versamento della prima rata ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 2-
						<an:i>bis</an:i>
						. All'articolo 17, ottavo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, le parole: “31 dicembre 2018” sono sostituite dalle seguenti: “30 giugno 2022” »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, dopo le parole</an:i>
						: « del medesimo decreto » 
						<an:i>e</an:i>
						 « del citato decreto » 
						<an:i>è</an:i>
						<an:i>inserita la seguente</an:i>
						: « legislativo ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 3:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, alinea, le parole da: </an:i>
						« , in unica » 
						<an:i>fino a</an:i>
						 « importo, » 
						<an:i>sono soppresse;</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>« 2. Il pagamento delle somme di cui al comma 1 è effettuato:</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a</an:i>
						) in unica soluzione, entro il 31 luglio 2019;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b</an:i>
						) nel numero massimo di diciotto rate consecutive, la prima e la seconda delle quali, ciascuna di importo pari al 10 per cento delle somme complessivamente dovute ai fini della definizione, scadenti rispettivamente il 31 luglio e il 30 novembre 2019; le restanti, di pari ammontare, scadenti il 28 febbraio, il 31 maggio, il 31 luglio e il 30 novembre di ciascun anno a decorrere dal 2020 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 10, dopo la lettera </an:i>
						f)
						<an:i> è aggiunta la seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 
						<an:i>f-bis)</an:i>
						 si applica la disposizione di cui all'articolo 54 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, ai fini del rilascio del documento unico di regolarità contributiva (DURC), di cui al decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 30 gennaio 2015, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 125 del 1° giugno 2015 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 14, alinea, le parole:</an:i>
						 « comma 1, lettere 
						<an:i>a</an:i>
						) e 
						<an:i>b</an:i>
						) » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
						: « comma 2 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 14 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 14-
						<an:i>bis</an:i>
						. Nei casi di tardivo versamento delle relative rate non superiore a cinque giorni, l'effetto di inefficacia della definizione, previsto dal comma 14, non si produce e non sono dovuti interessi »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 24 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 24-
						<an:i>bis</an:i>
						. Le disposizioni del comma 14-
						<an:i>bis</an:i>
						 si applicano anche nel caso di tardivo versamento, non superiore a cinque giorni, delle rate differite ai sensi dei commi 21 e 24, in scadenza a decorrere dal 31 luglio 2019 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 5, comma 1, lettera</an:i>
						 f)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « regolamento (UE) n. 609/14 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « regolamento (UE, Euratom) n. 609/2014 del Consiglio, del 26 maggio 2014 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 6:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis</an:i>
						. In caso di ricorso pendente iscritto nel primo grado, la controversia può essere definita con il pagamento del 90 per cento del valore della controversia »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera </an:i>
						a),
						<an:i> le parole: </an:i>
						« della metà »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						« del 40 per cento »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera </an:i>
						b),
						<an:i> le parole: </an:i>
						« di un quinto »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						« del 15 per cento »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 2-
						<an:i>bis</an:i>
						. In caso di accoglimento parziale del ricorso o comunque di soccombenza ripartita tra il contribuente e l'Agenzia delle entrate, l'importo del tributo al netto degli interessi e delle eventuali sanzioni è dovuto per intero relativamente alla parte di atto confermata dalla pronuncia giurisdizionale e in misura ridotta, secondo le disposizioni di cui al comma 2, per la parte di atto annullata.
						<an:eol/>
						2-
						<an:i>ter</an:i>
						. Le controversie tributarie pendenti innanzi alla Corte di cassazione, alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, per le quali l'Agenzia delle entrate risulti soccombente in tutti i precedenti gradi di giudizio, possono essere definite con il pagamento di un importo pari al 5 per cento del valore della controversia »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 7 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « del presente decreto »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 16, dopo le parole:</an:i>
						 « in cui è parte il medesimo ente » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti</an:i>
						: « o un suo ente strumentale ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 7:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 1 è soppresso;</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, alinea, le parole: </an:i>
						« I soggetti di cui al comma 1 possono altresì avvalersi » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						« Le società e le associazioni sportive dilettantistiche che alla data del 31 dicembre 2017 risultavano iscritte nel registro del CONI possono avvalersi ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 8, comma 3, dopo le parole:</an:i>
						 « 29 dicembre 2014, » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 302 del 31 dicembre 2014, ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>L'articolo 9 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 9. – 
						<an:i>(Irregolarità formali) – 1</an:i>
						. Le irregolarità, le infrazioni e le inosservanze di obblighi o adempimenti, di natura formale, che non rilevano sulla determinazione della base imponibile ai fini delle imposte sui redditi, dell'IVA e dell'IRAP e sul pagamento dei tributi, commesse fino al 24 ottobre 2018, possono essere regolarizzate mediante il versamento di una somma pari ad euro 200 per ciascun periodo d'imposta cui si riferiscono le violazioni.
						<an:eol/>
						<an:i>2.</an:i>
						 Il versamento della somma di cui al comma 1 è eseguito in due rate di pari importo entro il 31 maggio 2019 e il 2 marzo 2020.
						<an:eol/>
						<an:i>3.</an:i>
						 La regolarizzazione si perfeziona con il pagamento delle somme dovute ai sensi del comma 2 e con la rimozione delle irregolarità od omissioni.
						<an:eol/>
						<an:i>4.</an:i>
						 Sono esclusi dalla regolarizzazione gli atti di contestazione o irrogazione delle sanzioni emessi nell'ambito della procedura di collaborazione volontaria di cui all'articolo 5-
						<an:i>quater</an:i>
						 del decreto-legge 28 giugno 1990, n. 167, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 1990, n. 227.
						<an:eol/>
						<an:i>5</an:i>
						. La procedura non può essere esperita dai contribuenti per l'emersione di attività finanziarie e patrimoniali costituite o detenute fuori dal territorio dello Stato.
						<an:eol/>
						<an:i>6.</an:i>
						 In deroga all'articolo 3, comma 1, della legge 27 luglio 2000, n. 212, con riferimento alle violazioni commesse fino al 31 dicembre 2015, oggetto del processo verbale di constatazione, i termini di cui all'articolo 20, comma 1, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 472, sono prorogati di due anni.
						<an:eol/>
						<an:i>7.</an:i>
						 Sono escluse dalla regolarizzazione le violazioni di cui al comma 1 già contestate in atti divenuti definitivi alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.
						<an:eol/>
						<an:i>8.</an:i>
						 Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono disciplinate le modalità di attuazione del presente articolo.
						<an:eol/>
						<an:i>9.</an:i>
						 Il Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, è incrementato di 101,67 milioni di euro per l'anno 2020.
						<an:eol/>
						<an:i>10.</an:i>
						 Una quota del Fondo di cui al comma 9, pari a 40 milioni di euro per l'anno 2020, è destinata ad incrementare, per la medesima annualità, l'autorizzazione di spesa di cui al comma 1091 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205.
						<an:eol/>
						<an:i>11.</an:i>
						 Agli oneri derivanti dal presente articolo si provvede, quanto a 101,67 milioni di euro per l'anno 2020, mediante corrispondente utilizzo di quota parte delle maggiori entrate derivanti dai commi da 1 a 8 e, quanto a 130 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.
						<an:eol/>
						<an:i>12</an:i>
						. Sono erogati in via prioritaria i rimborsi relativi a versamenti risultati eccedenti rispetto alle relative imposte dovute, richiesti entro i primi sei mesi solari di ciascun anno dai soggetti autorizzati dall'Agenzia delle dogane e dei monopoli all'adozione del sistema informatizzato di controllo di cui all'articolo 1 del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 29 ottobre 2009, n. 169, titolari della licenza di esercizio, non sospesa o revocata, di cui all'articolo 23, comma 2, del testo unico di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, rilasciata per la gestione di un deposito fiscale avente un parco serbatoi di stoccaggio di capacità non inferiore ai valori stabiliti dal comma 3 del medesimo articolo 23. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano per i rimborsi erogabili a decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, e comunque entro il limite complessivo di 10 milioni di euro annui per ciascun soggetto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Nel capo I del titolo I, dopo l'articolo 9 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 9-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Disposizioni in materia di sanzioni per assegni senza clausola di trasferibilità)</an:i>
						 – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 63 del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, dopo il comma 1 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“1-
						<an:i>bis</an:i>
						. Fermo quanto previsto dal comma 1, per le violazioni di cui all'articolo 49, comma 5, relative a importi inferiori a 30.000 euro, l'entità della sanzione minima è pari al 10 per cento dell'importo trasferito in violazione della predetta disposizione. La disposizione di cui al presente comma si applica qualora ricorrano le circostanze di minore gravità della violazione, accertate ai sensi dell'articolo 67”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. La disposizione di cui al comma 1 si applica anche ai procedimenti amministrativi in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 10:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1 sono premessi i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 01. All'articolo 1, comma 3, del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “Sono altresì esonerati dalle predette disposizioni i soggetti passivi che hanno esercitato l'opzione di cui agli articoli 1 e 2 della legge 16 dicembre 1991, n. 398, e che nel periodo d'imposta precedente hanno conseguito dall'esercizio di attività commerciali proventi per un importo non superiore a euro 65.000; tali soggetti, se nel periodo d'imposta precedente hanno conseguito dall'esercizio di attività commerciali proventi per un importo superiore a euro 65.000, assicurano che la fattura sia emessa per loro conto dal cessionario o committente soggetto passivo d'imposta”.
						<an:eol/>
						02. Gli obblighi di fatturazione e registrazione relativi a contratti di sponsorizzazione e pubblicità in capo a soggetti di cui agli articoli 1 e 2 della legge 16 dicembre 1991, n. 398, nei confronti di soggetti passivi stabiliti nel territorio dello Stato, sono adempiuti dai cessionari »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, le parole</an:i>
						: « è inserito il seguente » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
						: « sono inseriti i seguenti » 
						<an:i>e dopo le parole: </an:i>
						« del periodo successivo. » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti: </an:i>
						« Per i contribuenti che effettuano la liquidazione periodica dell'imposta sul valore aggiunto con cadenza mensile le disposizioni di cui al periodo precedente si applicano fino al 30 settembre 2019 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis</an:i>
						. All'articolo 1, comma 6-
						<an:i>bis</an:i>
						, del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127, dopo il primo periodo è inserito il seguente: “Per il servizio di conservazione gratuito delle fatture elettroniche di cui al presente articolo, reso disponibile agli operatori IVA dall'Agenzia delle entrate, il 
						<an:i>partner</an:i>
						 tecnologico Sogei S.p.a. non può avvalersi di soggetti terzi.” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 10 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 10-
						<an:i>bis. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni di semplificazione in tema di fatturazione elettronica per gli operatori sanitari</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Per il periodo d'imposta 2019, i soggetti tenuti all'invio dei dati al Sistema tessera sanitaria, ai fini dell'elaborazione della dichiarazione dei redditi precompilata, ai sensi dell'articolo 3, commi 3 e 4, del decreto legislativo 21 novembre 2014, n. 175, e dei relativi decreti del Ministro dell'economia e delle finanze, sono esonerati dall'obbligo di fatturazione elettronica di cui all'articolo 1, comma 3, del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127, con riferimento alle fatture i cui dati sono inviati al Sistema tessera sanitaria.
						<an:eol/>
						Art. 10-
						<an:i>ter. – </an:i>
						(
						<an:i>Specifiche disposizioni in tema di fatturazione elettronica per gli operatori che offrono servizi di pubblica utilità</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 1 del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127, dopo il comma 6-
						<an:i>ter </an:i>
						è aggiunto il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“6-
						<an:i>quater</an:i>
						. Al fine di preservare i servizi di pubblica utilità, con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono definite le regole tecniche per l'emissione delle fatture elettroniche tramite il Sistema di interscambio da parte dei soggetti passivi dell'IVA che offrono i servizi disciplinati dai regolamenti di cui ai decreti del Ministro delle finanze 24 ottobre 2000, n. 366, e 24 ottobre 2000, n. 370, nei confronti dei soggetti persone fisiche che non operano nell'ambito di attività d'impresa, arte e professione. Le predette regole tecniche valgono esclusivamente per le fatture elettroniche emesse nei confronti dei consumatori finali con i quali sono stati stipulati contratti prima del 1° gennaio 2005 e dei quali non è stato possibile identificare il codice fiscale anche a seguito dell'utilizzo dei servizi di verifica offerti dall'Agenzia delle entrate” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 15, dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis</an:i>
						. L'articolo 4 del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 127, è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“Art. 4. – (
						<an:i>Semplificazioni amministrative e contabili) – 1</an:i>
						. A partire dalle operazioni IVA 2020, nell'ambito di un programma di assistenza 
						<an:i>on line</an:i>
						 basato sui dati delle operazioni acquisiti con le fatture elettroniche e con le comunicazioni delle operazioni transfrontaliere nonché sui dati dei corrispettivi acquisiti telematicamente, l'Agenzia delle entrate mette a disposizione di tutti i soggetti passivi dell'IVA residenti e stabiliti in Italia, in apposita area riservata del sito 
						<an:i>internet</an:i>
						 dell'Agenzia stessa, le bozze dei seguenti documenti:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 registri di cui agli articoli 23 e 25 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633;
						<an:eol/>
						<an:i>b)</an:i>
						 liquidazione periodica dell'IVA;
						<an:eol/>
						<an:i>c)</an:i>
						 dichiarazione annuale dell'IVA.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. Per i soggetti passivi dell'IVA che, anche per il tramite di intermediari di cui all'articolo 3, comma 3, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 luglio 1998, n. 322, convalidano, nel caso in cui le informazioni proposte dall'Agenzia delle entrate siano complete, ovvero integrano nel dettaglio i dati proposti nelle bozze dei documenti di cui al comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, viene meno l'obbligo di tenuta dei registri di cui agli articoli 23 e 25 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, fatta salva la tenuta del registro di cui all'articolo 18, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600. L'obbligo di tenuta dei registri ai fini dell'IVA permane per i soggetti che optano per la tenuta dei registri secondo le modalità di cui all'articolo 18, comma 5, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate sono emanate le disposizioni necessarie per l'attuazione del presente articolo” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 15 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 15-
						<an:i>bis. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni di armonizzazione in tema di fatturazione elettronica</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 1, comma 213, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, è aggiunta, in fine, la seguente lettera:
					</an:p>
					<an:p>
						“
						<an:i>g-ter)</an:i>
						 le cause che possono consentire alle amministrazioni destinatarie delle fatture elettroniche di rifiutare le stesse, nonché le modalità tecniche con le quali comunicare tale rifiuto al cedente/prestatore, anche al fine di evitare rigetti impropri e di armonizzare tali modalità con le regole tecniche del processo di fatturazione elettronica tra privati” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Nel capo II del titolo I, dopo l'articolo 16 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 16-
						<an:i>bis. – </an:i>
						(
						<an:i>Servizi accessori alla digitalizzazione della giustizia e alla gestione dei sistemi informativi sviluppati dal Ministero della giustizia</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 3 del decreto-legge 3 maggio 2016, n. 59, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 giugno 2016, n. 119, il comma 7 è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“7. Il Ministero della giustizia, in attuazione degli obiettivi di cui al presente decreto, per la progressiva implementazione e digitalizzazione degli archivi e della piattaforma tecnologica ed informativa dell'Amministrazione della giustizia, in coerenza con le linee del Piano triennale per l'informatica nella pubblica amministrazione di cui all'articolo 1, comma 513, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, può avvalersi, per i servizi accessori alla digitalizzazione della giustizia e alla gestione dei sistemi informativi sviluppati dal Ministero della giustizia, della società di cui all'articolo 83, comma 15, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133. Ai fini della realizzazione dei predetti servizi di interesse generale, la 
						<an:b>s</an:b>
						ocietà provvede, tramite Consip S.p.A., all'acquisizione dei beni e servizi occorrenti”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 16-
						<an:i>ter. – </an:i>
						(
						<an:i>Servizi informatici in favore di Equitalia Giustizia S.p.A</an:i>
						.) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 1, comma 11, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1° dicembre 2016, n. 225, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “. I servizi di natura informatica in favore di Equitalia Giustizia S.p.A. continuano ad essere forniti dalla società di cui all'articolo 83, comma 15, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133”.
						<an:eol/>
						Art. 16-
						<an:i>quater. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni in materia di accesso all'archivio dei rapporti finanziari</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Al fine di rafforzare le misure volte al contrasto dell'evasione fiscale, all'articolo 11 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 al comma 3, l'ultimo periodo è sostituito dal seguente: “Il provvedimento deve altresì prevedere adeguate misure di sicurezza, di natura tecnica e organizzativa, per la trasmissione dei dati e per la relativa conservazione, che non può superare i dieci anni”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 al comma 4 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “Fermo restando quanto previsto dal comma 3, le stesse informazioni sono altresì utilizzate dalla Guardia di finanza per le medesime finalità, anche in coordinamento con l'Agenzia delle entrate, nonché dal Dipartimento delle finanze, ai fini delle valutazioni di impatto e della quantificazione e del monitoraggio dell'evasione fiscale.”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 al comma 4-
						<an:i>bis</an:i>
						 sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: “La relazione contiene anche i risultati relativi all'attività svolta dalla Guardia di finanza utilizzando le informazioni di cui al comma 4. A tal fine, i dati sono comunicati all'Agenzia delle entrate secondo le modalità stabilite con provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate e del Comandante generale della Guardia di finanza”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 16-
						<an:i>quinquies. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni in materia di attività ispettiva nei confronti dei soggetti di medie dimensioni</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 24 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, il comma 2 è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>“2. Anche ai fini di cui al comma 1, nei confronti dei contribuenti non soggetti agli indici sintetici di affidabilità né a tutoraggio, l'Agenzia delle entrate e la Guardia di finanza realizzano annualmente piani di intervento coordinati sulla base di analisi di rischio sviluppate mediante l'utilizzo delle banche dati nonché di elementi e circostanze emersi nell'esercizio degli ordinari poteri istruttori e d'indagine”.</an:p>
					<an:p>
						Art. 16-
						<an:i>sexies. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni in materia di scambio automatico di informazioni</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. L'Agenzia delle entrate fornisce, su richiesta, alla Guardia di finanza, per l'esecuzione delle attività di controllo tributario o per finalità di analisi del rischio di evasione fiscale, elementi e specifiche elaborazioni basate sulle informazioni ricevute ai sensi dell'articolo 1, commi 145 e 146, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, nonché su quelle ricevute nell'ambito dello scambio automatico di informazioni per finalità fiscali previsto dalla direttiva 2011/16/UE del Consiglio, del 15 febbraio 2011, e da accordi tra l'Italia e gli Stati esteri.
						<an:eol/>
						<an:i>2.</an:i>
						 Ai fini di cui al comma 1, l'Agenzia delle entrate e il Corpo della guardia di finanza stipulano apposita convenzione per la definizione dei termini e delle modalità di comunicazione degli elementi e delle elaborazioni di cui al medesimo comma 1, in coerenza con le condizioni e i limiti che disciplinano la cooperazione amministrativa tra Stati nel settore fiscale.
						<an:eol/>
						Art. 16-
						<an:i>septies. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni di semplificazione in materia di provvedimenti cautelari amministrativi per violazioni tributarie</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 22 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 472, dopo il comma 1 sono inseriti i seguenti:
					</an:p>
					<an:p>
						“1-
						<an:i>bis</an:i>
						. Al fine di rafforzare le misure poste a garanzia del credito erariale e a sostegno delle relative procedure di riscossione, le istanze di cui al comma 1 possono essere inoltrate dal comandante provinciale della Guardia di finanza, in relazione ai processi verbali di constatazione rilasciati dai reparti dipendenti, dando tempestiva comunicazione alla direzione provinciale dell'Agenzia delle entrate, che esamina l'istanza e comunica le proprie eventuali osservazioni al presidente della commissione tributaria provinciale, nonché al comandante provinciale richiedente. Decorso il termine di venti giorni dal ricevimento dell'istanza, si intende acquisito il conforme parere dell'Agenzia delle entrate.
						<an:eol/>
						1-
						<an:i>ter</an:i>
						. Nei casi di cui al comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, la Guardia di finanza fornisce all'Agenzia delle entrate ogni elemento richiesto ai fini dell'istruttoria e della partecipazione alla procedura di cui al presente articolo. In caso di richiesta di chiarimenti, è interrotto, per una sola volta, il termine di cui al comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Alla rubrica del capo II del titolo I sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: </an:i>
						« nonché di contrasto all'evasione fiscale ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 17:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
						 c)
						<an:i>, il capoverso 6-</an:i>
						quater 
						<an:i>è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 6
						<an:i>-quater</an:i>
						. I soggetti tenuti all'invio dei dati al Sistema tessera sanitaria, ai fini dell'elaborazione della dichiarazione dei redditi precompilata, ai sensi dell'articolo 3, commi 3 e 4, del decreto legislativo 21 novembre 2014, n. 175, e dei relativi decreti del Ministro dell'economia e delle finanze, possono adempiere all'obbligo di cui al comma 1 mediante la memorizzazione elettronica e la trasmissione telematica dei dati, relativi a tutti i corrispettivi giornalieri, al Sistema tessera sanitaria. I dati fiscali trasmessi al Sistema tessera sanitaria possono essere utilizzati solo dalle pubbliche amministrazioni per finalità istituzionali. Con decreto del Ministro della salute, di concerto con i Ministri dell'economia e delle finanze e per la pubblica amministrazione, sentito il Garante per la protezione dei dati personali, sono definiti, nel rispetto dei princìpi in materia di protezione dei dati personali, anche con riferimento agli obblighi di cui all'articolo 32 del regolamento (UE) 2016/679 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 aprile 2016, i termini e gli ambiti di utilizzo dei predetti dati e i relativi limiti, nonché le modalità tecniche di trasmissione »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
						 c)
						<an:i>, capoverso 6-</an:i>
						quinquies
						<an:i>, quarto periodo, le parole:</an:i>
						 « della presente legge » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « della presente disposizione »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis</an:i>
						. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, la deroga di cui all'articolo 7, comma 4-
						<an:i>quater</an:i>
						, del decreto-legge 10 giugno 1994, n. 357, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 agosto 1994, n. 489, si applica anche ai registri di cui all'articolo 24, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, alinea, la parola:</an:i>
						 « decorre » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « decorrere ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 18:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
						 c)
						<an:i>, capoverso 544, la parola:</an:i>
						 « disciplinante » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « disciplinate »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, le parole:</an:i>
						 « dell'articolo 25 »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dell'articolo 26 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 2-
						<an:i>bis</an:i>
						. Al fine di finanziare progetti filantropici, gli enti del Terzo settore possono effettuare lotterie finalizzate a sollecitare donazioni di importo non inferiore a euro 500, anche mediante l'intervento degli intermediari finanziari che gestiscono il patrimonio dei soggetti partecipanti. Il ricavato derivante dalle lotterie filantropiche è destinato ad alimentare i fondi dei citati enti per la realizzazione di progetti sociali.
						<an:eol/>
						2-
						<an:i>ter</an:i>
						. Con decreto non regolamentare del Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, sono disciplinate le modalità tecniche di attuazione della disposizione di cui al comma 2-
						<an:i>bis</an:i>
						, prevedendo, in particolare, le modalità di estrazione e di controllo. La vincita è costituita unicamente dal diritto di scegliere un progetto sociale, tra quelli da realizzare, cui associare il nome del vincitore, con relativo riconoscimento pubblico ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 19, comma 1, sono aggiunti, in fine, i seguenti segni di interpunzione: </an:i>
						« ”. ».
						<an:b/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 20:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, dopo la lettera </an:i>
						b)
						<an:i> è aggiunta la seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 
						<an:i>b-bis)</an:i>
						 all'articolo 70-
						<an:i>duodecies</an:i>
						, dopo il comma 6 è aggiunto il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“6-
						<an:i>bis</an:i>
						. In caso di adesione al regime di cui al titolo III del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 128, da parte di uno dei soggetti passivi che abbia esercitato l'opzione di cui all'articolo 70-
						<an:i>quater</an:i>
						, il predetto regime si estende obbligatoriamente a tutte le società partecipanti al gruppo IVA. Tale estensione si verifica anche nel caso in cui l'opzione per il gruppo IVA venga esercitata da un soggetto che abbia già aderito al regime. Nelle more del perfezionamento del procedimento di adesione al regime da parte di tutti i partecipanti al gruppo IVA, l'esclusione del regime di cui all'articolo 7, comma 3, del decreto legislativo n. 128 del 2015 non può essere dichiarata per cause connesse all'estensione di cui al presente comma” »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, dopo le parole: </an:i>
						« n. 385 » 
						<an:i>il segno di interpunzione: </an:i>
						« ” » 
						<an:i>è soppresso ed è aggiunto il seguente periodo: </an:i>
						« La dichiarazione per la costituzione del gruppo IVA ha effetto dal 1° luglio 2019 se presentata dai partecipanti ad un Gruppo Bancario di cui all'articolo 37-
						<an:i>bis </an:i>
						del testo unico di cui al decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, previa sottoscrizione del contratto di coesione di cui al medesimo articolo 37-
						<an:i>bis</an:i>
						, successivamente al 31 dicembre 2018 ed entro il 30 aprile 2019. »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 2-
						<an:i>bis</an:i>
						. All'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 24 gennaio 2015, n. 3, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 marzo 2015, n. 33, la parola: “2018” è sostituita dalla seguente: “2019”.
						<an:eol/>
						2-
						<an:i>ter</an:i>
						. Gli articoli 21, 23 e 24-
						<an:i>bis</an:i>
						 del testo unico di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, non si applicano all'offerta ed alla consulenza aventi ad oggetto azioni emesse dai soggetti di cui agli articoli 33 e 111-
						<an:i>bis</an:i>
						 del testo unico di cui al decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, quando la sottoscrizione o l'acquisto sia di valore nominale non superiore a 1.000 euro ovvero, se superiore a tale importo, rappresenti la quota minima stabilita nello statuto della banca per diventare socio purché la stessa non ecceda il valore nominale di 2.500 euro. Ai fini del rispetto dei limiti suddetti si tiene conto degli acquisti e delle sottoscrizioni effettuati nei ventiquattro mesi precedenti ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Nel capo III del titolo I, dopo l'articolo 20 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 20-
						<an:i>bis. – </an:i>
						(
						<an:i>Sistemi di tutela istituzionale</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Al fine di tutelare la solidità del credito cooperativo preservando l'autonomia gestionale e giuridica dei singoli enti creditizi, al testo unico di cui al decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 all'articolo 33, comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: “, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 37-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 1-
						<an:i>bis”</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 all'articolo 37-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “Le medesime banche hanno la facoltà di adottare, in alternativa alla costituzione del gruppo bancario cooperativo, sistemi di tutela istituzionale, in coerenza con quanto previsto dall'articolo 113, paragrafo 7, del regolamento (UE) n. 575/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 agosto 2013”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 20-
						<an:i>ter. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni in materia di vigilanza cooperativa</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 18 del decreto legislativo 2 agosto 2002, n. 220, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 la rubrica è sostituita dalla seguente: “Vigilanza sulle banche di credito cooperativo, sulle società di mutuo soccorso e sulle società capogruppo dei gruppi bancari cooperativi”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 al comma 1 sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: “L'autorità governativa assoggetta anche le società capogruppo dei gruppi bancari cooperativi di cui all'articolo 37-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, a controlli finalizzati a verificare che l'esercizio del ruolo e delle funzioni di capogruppo risulti coerente con le finalità mutualistiche delle banche di credito cooperativo aderenti al gruppo. In caso di difformità, la Banca d'Italia, su segnalazione dell'autorità governativa, può assumere adeguati provvedimenti di vigilanza. Con decreto da adottare entro il 31 marzo 2019, il Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Banca d'Italia, adotta disposizioni per l'attuazione del presente comma definendo modalità, soggetti abilitati e modelli di verbale”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 20-
						<an:i>quater. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni in materia di sospensione temporanea delle minusvalenze nei titoli non durevoli</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. I soggetti che non adottano i princìpi contabili internazionali, nell'esercizio in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto, possono valutare i titoli non destinati a permanere durevolmente nel loro patrimonio in base al loro valore di iscrizione così come risultante dall'ultimo bilancio annuale regolarmente approvato anziché al valore desumibile dall'andamento del mercato, fatta eccezione per le perdite di carattere durevole. Tale misura, in relazione all'evoluzione della situazione di turbolenza dei mercati finanziari, può essere estesa agli esercizi successivi con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. Per le imprese di cui all'articolo 91, comma 2, del codice delle assicurazioni private, di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, le modalità attuative delle disposizioni di cui al comma 1 sono stabilite dall'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni (IVASS) con proprio regolamento, che ne disciplina altresì le modalità applicative. Le imprese applicano le disposizioni di cui al comma 1 previa verifica della coerenza con la struttura degli impegni finanziari connessi al proprio portafoglio assicurativo.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Le imprese indicate al comma 2 che si avvalgono della facoltà di cui al comma 1 destinano a una riserva indisponibile utili di ammontare corrispondente alla differenza tra i valori registrati in applicazione delle disposizioni di cui ai commi 1 e 2 ed i valori di mercato alla data di chiusura del periodo di riferimento, al netto del relativo onere fiscale. In caso di utili di esercizio di importo inferiore a quello della suddetta differenza, la riserva è integrata utilizzando riserve di utili o altre riserve patrimoniali disponibili o, in mancanza, mediante utili degli esercizi successivi.
						<an:eol/>
						Art. 20
						<an:b>-</an:b>
						<an:i>quinquies</an:i>
						. – (
						<an:i>Modifiche all'articolo 3 del decreto del Presidente della Repubblica 22 giugno 2007, n. 116</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 3 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 giugno 2007, n. 116, dopo il comma 1 sono aggiunti i seguenti:
					</an:p>
					<an:p>
						“1-
						<an:i>bis</an:i>
						. Le imprese di assicurazione di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
						<an:i>a</an:i>
						), numero 3), verificano, entro il 31 dicembre di ciascun anno, tramite servizio di cooperazione informatica con l'Agenzia delle entrate, esclusivamente per i dati strettamente necessari, l'esistenza in vita degli assicurati delle polizze vita, contro gli infortuni e titolari di prodotti di investimento assicurativo di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
						<an:i>ss-bis</an:i>
						), del codice delle assicurazioni private, di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n 209. In caso di corrispondenza tra il codice fiscale dell'assicurato e persona deceduta, l'impresa di assicurazione attiva la procedura per la corresponsione della somma assicurata al beneficiario, inclusa la ricerca del beneficiario ove non espressamente indicato nella polizza. Le imprese di assicurazione riferiscono all'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni (IVASS), entro il 31 marzo dell'anno successivo, sui pagamenti effettuati ai beneficiari.
						<an:eol/>
						1-
						<an:i>ter</an:i>
						. Gli intermediari di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
						<an:i>a</an:i>
						), numeri 1), 2), 4), 5) e 6), verificano, entro il 31 dicembre di ciascun anno, tramite servizio di cooperazione informatica con l'Agenzia delle entrate, esclusivamente per i dati strettamente necessari, l'esistenza in vita dei titolari dei rapporti contrattuali di cui all'articolo 2. In caso di corrispondenza tra il codice fiscale del titolare del rapporto contrattuale e persona deceduta, l'intermediario invia al titolare del rapporto, mediante lettera raccomandata con avviso di ricevimento indirizzata all'ultimo indirizzo di residenza o di domicilio comunicato o comunque conosciuto, o a terzi da lui eventualmente delegati, l'invito ad impartire disposizioni da parte di possibili legittimi eredi.
						<an:eol/>
						1-
						<an:i>quater</an:i>
						. L'IVASS e la Banca d'Italia, per quanto di competenza, riscontrano periodicamente che le imprese di assicurazione di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
						<an:i>a</an:i>
						), numero 3), e gli intermediari di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
						<an:i>a</an:i>
						), numeri 1), 2), 4), 5) e 6), abbiano effettuato le verifiche di cui ai commi 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 1-
						<an:i>ter</an:i>
						. A tal fine possono essere attivate opportune modalità di cooperazione, anche informatica, tra le predette autorità e l'Agenzia delle entrate.
						<an:eol/>
						1-
						<an:i>quinquies</an:i>
						. A seguito del completamento dell'Anagrafe nazionale della popolazione residente (ANPR), di cui all'articolo 62 del codice dell'amministrazione digitale di cui al decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 82, le imprese di assicurazione di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
						<an:i>a</an:i>
						), numero 3), al fine di verificare l'intervenuto decesso degli assicurati di polizze vita e procedere al pagamento a favore dei beneficiari, accedono gratuitamente alla ANPR e la consultano obbligatoriamente almeno una volta all'anno.
						<an:eol/>
						1-
						<an:i>sexies</an:i>
						. La violazione degli obblighi di cui al comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 è punita con le sanzioni previste dal capo II del titolo XVIII del codice delle assicurazioni private di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n 209. La violazione degli obblighi di cui al comma 1-
						<an:i>ter</an:i>
						 è sanzionata dalla Banca d'Italia in base agli articoli 144, comma 1, 144-
						<an:i>bis</an:i>
						, 144-
						<an:i>ter</an:i>
						, 144-
						<an:i>quater</an:i>
						 e 145 del decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, e all'articolo 195 del decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 21 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 21-
						<an:i>bis. – (Criteri di riparto del Fondo di cui all'articolo 16-</an:i>
						bis
						<an:i>, comma 1, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135) – 1.</an:i>
						 All'articolo 27, comma 2, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						, del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, il secondo periodo è sostituito dal seguente: “La riduzione si applica a decorrere dall'anno 2021; in ogni caso non si applica ai contratti di servizio affidati in conformità alle disposizioni, anche transitorie, di cui al regolamento (CE) n. 1370/2007 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 ottobre 2007, e alle disposizioni normative nazionali vigenti”.
						<an:eol/>
						Art. 21-
						<an:i>ter. – (Concessioni autostradali di cui all'articolo 13-</an:i>
						bis
						<an:i> del decreto-legge 16 ottobre 2017, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2017, n. 172) – 1.</an:i>
						 All'articolo 13-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 1, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, del decreto-legge 16 ottobre 2017, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2017, n. 172, dopo le parole: “potranno anche avvalersi” sono inserite le seguenti: “nel ruolo di concessionario” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 22 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 22-
						<an:i>bis</an:i>
						. – (
						<an:i>Disposizioni in materia di Autorità di sistema portuale</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 6 della legge 28 gennaio 1994, n. 84, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 al comma 1, lettera 
						<an:i>f)</an:i>
						, le parole: “e dello Stretto” sono soppresse;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 al comma 1, dopo la lettera 
						<an:i>q)</an:i>
						 è aggiunta la seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“
						<an:i>q-bis)</an:i>
						 dello Stretto”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 al comma 14, la parola: “ridotto” è sostituita dalla seguente: “modificato”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. All'allegato A della legge 28 gennaio 1994, n. 84, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 il numero 6) è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>“6) AUTORITÀ DI SISTEMA PORTUALE DEI MARI TIRRENO MERIDIONALE E IONIO – Porti di Gioia Tauro, Crotone (porto vecchio e nuovo), Corigliano Calabro, Taureana di Palmi e Vibo Valentia”;</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 è aggiunto, in fine, il seguente numero:
					</an:p>
					<an:p>
						“15-
						<an:i>bis</an:i>
						) AUTORITÀ DI SISTEMA PORTUALE DELLO STRETTO – Porti di Messina, Milazzo, Tremestieri, Villa San Giovanni e Reggio Calabria”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>3</an:i>
						. All'articolo 4, comma 6, del decreto-legge 20 giugno 2017, n. 91, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2017, n. 123, dopo il secondo periodo è inserito il seguente: “Nell'ipotesi in cui i porti inclusi nell'area della ZES rientrino nella competenza territoriale di un'Autorità di sistema portuale con sede in altra regione, il presidente del Comitato di indirizzo è individuato nel Presidente dell'Autorità di sistema portuale che ha sede nella regione in cui è istituita la ZES”.
						<an:eol/>
						Art. 22-
						<an:i>ter. – </an:i>
						(
						<an:i>Proroga di adempimenti in materia di opere pubbliche</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 3, comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						, del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, le parole: “dell'effettiva” sono sostituite dalle seguenti: “successivo all'effettiva”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 22-
						<an:i>quater</an:i>
						. – (
						<an:i>Disposizioni in materia di transazioni con le aziende farmaceutiche per il ripiano della spesa farmaceutica</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Le transazioni di cui all'articolo 1, comma 390, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono valide per la parte pubblica con la sola sottoscrizione dell'AIFA e sono efficaci a decorrere dalla data di entrata in vigore del presente decreto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 23:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « a mediante »
						<an:i> sono sostituite dalla seguente:</an:i>
						 « mediante »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, le parole:</an:i>
						 « sui c/c » 
						<an:i>sono soppresse;</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 3-
						<an:i>bis</an:i>
						. Le risorse di cui all'articolo 1, comma 294, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, da corrispondere alle imprese ferroviarie per l'incentivazione del trasporto delle merci sono incrementate di 5 milioni di euro per l'anno 2018. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa relativa al Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>la rubrica è sostituita dalla seguente: </an:i>
						« Misure in materia di trasporto delle merci ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>
							Dopo l'articolo 23 sono inseriti i seguenti:
							<an:eol/>
						</an:i>
						<an:span>
							« Art. 23-
							<an:i>bis</an:i>
							. – 
						</an:span>
						<an:i>(Disposizioni urgenti in materia di circolazione). – 1</an:i>
						. All'articolo 193 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a</an:i>
						) al comma 2 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “Nei casi indicati dal comma 2-
						<an:i>bis</an:i>
						, la sanzione amministrativa pecuniaria è raddoppiata”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b</an:i>
						) dopo il comma 2 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“2-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Quando lo stesso soggetto sia incorso, in un periodo di due anni, in una delle violazioni di cui al comma 2 per almeno due volte, all'ultima infrazione consegue altresì la sanzione amministrativa accessoria della sospensione della patente da uno a due mesi, ai sensi del titolo VI, capo I, sezione II. In tali casi, in deroga a quanto previsto dal comma 4, quando è stato effettuato il pagamento della sanzione in misura ridotta ai sensi dell'articolo 202 e corrisposto il premio di assicurazione per almeno sei mesi, il veicolo con il quale è stata commessa la violazione non è immediatamente restituito ma è sottoposto alla sanzione amministrativa accessoria del fermo amministrativo per quarantacinque giorni, secondo le disposizioni del titolo VI, capo I, sezione II, decorrenti dal giorno del pagamento della sanzione prevista. La restituzione del veicolo è in ogni caso subordinata al pagamento delle spese di prelievo, trasporto e custodia sostenute per il sequestro del veicolo e per il successivo fermo, se ricorrenti, limitatamente al caso in cui il conducente coincide con il proprietario del veicolo”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c</an:i>
						) al comma 3, le parole: “ad un quarto”, ovunque ricorrono, sono sostituite dalle seguenti: “alla metà”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. Alla tabella allegata all'articolo 126-
						<an:i>bis</an:i>
						 del codice di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, è aggiunto, in fine, il seguente capoverso: “Art. 193, comma 2 - 5”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 23-
						<an:i>ter</an:i>
						. – 
						<an:i>(Misure per potenziare gli investimenti in reti a banda ultralarga)</an:i>
						 – 
						<an:i>1</an:i>
						. Al fine di potenziare gli investimenti in reti a banda ultralarga, anche con l'obiettivo di promuovere la diffusione di tali reti in coerenza con l'Agenda digitale europea di cui alla comunicazione della Commissione europea COM(2010)245 definitivo/2, del 26 agosto 2010, ed assicurare in tal modo la crescita digitale del Paese, al codice delle comunicazioni elettroniche, di cui al decreto legislativo 1° agosto 2003, n. 259, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 all'articolo 50-
						<an:i>bis</an:i>
						:
					</an:p>
					<an:p>1) al comma 1, dopo le parole: “un'effettiva concorrenza” sono inserite le seguenti: “, anche in relazione al livello di autonomia dei concorrenti rispetto all'infrastruttura di rete dell'impresa verticalmente integrata avente significativo potere di mercato,” e dopo le parole: “di determinati prodotti di accesso,” sono inserite le seguenti: “ivi comprese le possibili inefficienze derivanti dalla eventuale duplicazione di investimenti in infrastrutture nuove e avanzate a banda ultralarga,”;</an:p>
					<an:p>
						2) al comma 3, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, dopo le parole: “prospettive di concorrenza” è inserita la seguente: “sostenibile” e sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: “, anche in relazione al livello di autonomia dei concorrenti rispetto all'infrastruttura di rete dell'impresa verticalmente integrata avente significativo potere di mercato”;
					</an:p>
					<an:p>
						3) al comma 4, dopo la lettera 
						<an:i>c)</an:i>
						 è inserita la seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“
						<an:i>c-bis)</an:i>
						 i tempi di realizzazione dell'operazione di separazione”;
					</an:p>
					<an:p>4) dopo il comma 5 è inserito il seguente:</an:p>
					<an:p>
						“5-
						<an:i>bis</an:i>
						. Nell'ambito del procedimento di imposizione, mantenimento, modifica o revoca degli obblighi di cui al comma 5, l'Autorità può altresì indicare uno schema di eventuale aggregazione volontaria dei beni relativi alle reti di accesso appartenenti a diversi operatori in un soggetto giuridico non verticalmente integrato e 
						<an:i>wholesale</an:i>
						, appartenente a una proprietà diversa o sotto controllo di terzi indipendenti, ossia diversi da operatori di rete verticalmente integrati, volto a massimizzare lo sviluppo di investimenti efficienti in infrastrutture nuove e avanzate a banda ultralarga, con le migliori tecnologie disponibili, comunque in grado di fornire connessioni stabili anche tenuto conto delle possibili inefficienze derivanti dall'eventuale duplicazione di investimenti. In caso di attuazione dello schema da parte degli operatori, l'Autorità determina gli adeguati meccanismi incentivanti di remunerazione del capitale investito di cui all'articolo 50-
						<an:i>ter</an:i>
						, comma 4-
						<an:i>bis”</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 all'articolo 50-
						<an:i>ter</an:i>
						, dopo il comma 4 è aggiunto il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“4-
						<an:i>bis</an:i>
						. Al fine di favorire lo sviluppo di investimenti efficienti in infrastrutture nuove e avanzate a banda ultralarga, qualora il trasferimento dei beni relativi alla rete di accesso appartenenti a diversi operatori sia finalizzato all'aggregazione volontaria dei medesimi beni in capo a un soggetto giuridico non verticalmente integrato e appartenente a una proprietà diversa o sotto controllo di terzi indipendenti, ossia diversi da operatori di rete verticalmente integrati, l'Autorità, nell'imporre, modificare o revocare gli obblighi specifici di cui al comma 4, determina adeguati meccanismi incentivanti di remunerazione del capitale investito, tenendo conto anche del costo storico degli investimenti effettuati in relazione alle reti di accesso trasferite, della forza lavoro dei soggetti giuridici coinvolti e delle migliori pratiche regolatorie europee e nazionali adottate in altri servizi e industrie a rete”.
						<an:eol/>
						Art. 23-
						<an:i>quater. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni per la promozione delle politiche per la famiglia</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. L'assegno di cui all'articolo 1, comma 125, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, è riconosciuto anche per ogni figlio nato o adottato dal 1° gennaio 2019 al 31 dicembre 2019 e, con riferimento a tali soggetti, è corrisposto esclusivamente fino al compimento del primo anno di età ovvero del primo anno di ingresso nel nucleo familiare a seguito dell'adozione. In caso di figlio successivo al primo, nato o adottato tra il 1° gennaio 2019 e il 31 dicembre 2019, l'importo dell'assegno di cui al primo periodo è aumentato del 20 per cento.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. L'INPS provvede, con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, al monitoraggio dei maggiori oneri derivanti dall'attuazione del comma 1, inviando relazioni mensili al Ministro per la famiglia e le disabilità, al Ministero del lavoro e delle politiche sociali e al Ministero dell'economia e delle finanze. Nel caso in cui, in sede di attuazione del comma 1, si verifichino o siano in procinto di verificarsi scostamenti rispetto alle previsioni di spesa di 204 milioni di euro per l'anno 2019 e di 240 milioni di euro per l'anno 2020, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con i Ministri per la famiglia e le disabilità, del lavoro e delle politiche sociali e della salute, si provvede a rideterminare l'importo annuo dell'assegno e i valori dell'ISEE di cui all'articolo 1, comma 125, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. All'onere derivante dal presente articolo, pari a 204 milioni di euro per l'anno 2019 e a 240 milioni di euro per l'anno 2020, si provvede mediante corrispondente utilizzo di quota parte delle maggiori entrate derivanti dall'articolo 9, commi da 1 a 8.
						<an:eol/>
						<an:i>4</an:i>
						. Nell'ambito delle politiche di carattere sociale, per consentire un miglioramento dell'efficacia degli interventi e delle relative procedure, anche in considerazione dei recenti importanti progressi della ricerca scientifica applicata alla prevenzione e terapia delle malattie tumorali e del diabete, sono destinati, per l'anno 2020, 5 milioni di euro agli Istituti di ricovero e cura di carattere scientifico (IRCCS) della “Rete oncologica” del Ministero della salute impegnati nello sviluppo delle nuove tecnologie antitumorali CAR-T e 5 milioni di euro agli IRCCS della “Rete cardiovascolare” del Ministero della salute impegnati nei programmi di prevenzione primaria cardiovascolare. Alla copertura degli oneri di cui al periodo precedente, pari a 10 milioni di euro per l'anno 2020, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, come rifinanziato ai sensi dell'articolo 9, comma 9, del presente decreto.
						<an:eol/>
						<an:i>5</an:i>
						. Nell'ambito delle politiche di carattere sociale, ai fini dell'attivazione di interventi volti a ridurre i tempi di attesa nell'erogazione delle prestazioni sanitarie, secondo il principio dell'appropriatezza clinica, organizzativa e prescrittiva, mediante l'implementazione e l'ammodernamento delle infrastrutture tecnologiche legate ai sistemi di prenotazione elettronica per l'accesso alle strutture sanitarie, come previsto dall'articolo 47
						<an:i>-bis</an:i>
						 del decreto-legge 9 febbraio 2012, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 aprile 2012, n. 35, è autorizzata la spesa di 50 milioni di euro per l'anno 2020. Alla copertura degli oneri di cui al periodo precedente, pari a 50 milioni di euro per l'anno 2020, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, come rifinanziato ai sensi dell'articolo 9, comma 9, del presente decreto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 24 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 24-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Gestione della contabilità speciale unica della Difesa). - 1</an:i>
						. Al libro nono, titolo II, capo II, sezione III, del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, dopo l'articolo 2195-
						<an:i>ter</an:i>
						 è aggiunto il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“Art. 2195-
						<an:i>quater</an:i>
						. - 
						<an:i>(Contabilità speciale unica della Difesa)</an:i>
						 - 1. Per la gestione della contabilità speciale unica del Ministero della difesa istituita ai sensi dell'articolo 11-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto legislativo 12 maggio 2016, n. 90, la Direzione di amministrazione interforze è ridenominata Direzione di amministrazione generale della Difesa, è collocata nell'ambito dello Stato maggiore della difesa e, per le funzioni connesse all'accreditamento agli enti, alla rendicontazione e al controllo, si avvale delle esistenti direzioni di amministrazione delle Forze armate.
						<an:eol/>
						2. In quanto compatibili, continuano ad applicarsi le disposizioni vigenti in materia di contabilità speciali di cui agli articoli da 498 a 507, 508, commi 1, 3, 4 e 5, 509, da 511 a 514, 521, 522 e 524 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 marzo 2010, n. 90.
						<an:eol/>
						3. All'attuazione delle disposizioni del presente articolo l'amministrazione provvede con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 24-
						<an:i>ter. – (Modifiche al decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117).</an:i>
						 – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 33, comma 3, del codice del Terzo settore, di cui al decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, dopo le parole: “delle spese effettivamente sostenute e documentate” sono aggiunte le seguenti: “, salvo che tale attività sia svolta quale attività secondaria e strumentale nei limiti di cui all'articolo 6”.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. All'articolo 77 del citato decreto legislativo n. 117 del 2017 sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a</an:i>
						) al comma 1, le parole: “non commerciali di cui all'articolo 79, comma 5,” sono soppresse;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b</an:i>
						) al comma 5, le parole: “di cui al comma 1” sono sostituite dalle seguenti: “non commerciali di cui all'articolo 79, comma 5”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c</an:i>
						) al comma 6 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “Le somme raccolte con l'emissione dei titoli e non impiegate a favore degli enti del Terzo settore entro dodici mesi dal loro collocamento sono utilizzate per la sottoscrizione o per l'acquisto di titoli di Stato italiani aventi durata pari a quella originaria dei relativi titoli”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>d</an:i>
						) il comma 15 è abrogato.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>3</an:i>
						. All'articolo 79 del citato decreto legislativo n. 117 del 2017, dopo il comma 2 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“2-
						<an:i>bis</an:i>
						. Le attività di cui al comma 2 si considerano non commerciali qualora i ricavi non superino di oltre il 5 per cento i relativi costi per ciascun periodo d'imposta e per non oltre due periodi d'imposta consecutivi”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>4</an:i>
						. All'articolo 83, comma 1, del citato decreto legislativo n. 117 del 2017, al secondo periodo, le parole: “in denaro” sono soppresse.
						<an:eol/>
						<an:i>5</an:i>
						. All'articolo 101, comma 10, del citato decreto legislativo n. 117 del 2017, le parole: “articoli 77, comma 10” sono sostituite dalle seguenti: “articoli 77, 79, comma 2-
						<an:i>bis</an:i>
						”.
						<an:eol/>
						<an:i>6</an:i>
						. Agli oneri derivanti dall'attuazione delle disposizioni di cui ai commi 2 e 3, valutati in 0,16 milioni di euro per l'anno 2018, in 0,34 milioni di euro per l'anno 2019, in 0,5 milioni di euro per l'anno 2020, in 1,75 milioni di euro per l'anno 2021 e in 1,2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022, si provvede, quanto a 0,16 milioni di euro per l'anno 2018, a 0,34 milioni di euro per l'anno 2019, a 0,5 milioni di euro per l'anno 2020 e a 1,2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 101, comma 11, del citato decreto legislativo n. 117 del 2017 e, quanto a 1,75 milioni di euro per l'anno 2021, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 72, comma 5, del medesimo decreto legislativo n. 117 del 2017.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 24
						<an:i>-quater. – </an:i>
						(
						<an:i>Fondo per gli investimenti delle regioni e delle province autonome colpite da eventi calamitosi</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Al fine di far fronte alle esigenze derivanti dagli eventi calamitosi verificatisi nei mesi di settembre e ottobre dell'anno 2018, è istituito presso il Ministero dell'economia e delle finanze per il successivo trasferimento alla Presidenza del Consiglio dei ministri un fondo con una dotazione iniziale di 474,6 milioni di euro per l'anno 2019 e di 50 milioni di euro per l'anno 2020.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. Il fondo di cui al comma 1 è destinato alle esigenze per investimenti delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano di cui al presente articolo, in particolare nei settori di spesa dell'edilizia pubblica, comprese le manutenzioni e la sicurezza, della manutenzione della rete viaria e del dissesto idrogeologico.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Con uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con i Ministri competenti, previa intesa da sancire in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano entro il 31 gennaio 2019 sono individuati gli enti destinatari, le risorse per ciascun settore, i comparti, i criteri di riparto, gli importi da destinare a ciascun beneficiario e le modalità di utilizzo, di monitoraggio, anche in relazione all'effettivo utilizzo delle risorse assegnate e comunque tramite il sistema di cui al decreto legislativo 29 dicembre 2011, n. 229, di rendicontazione e di verifica, nonché le modalità di recupero e di eventuale riassegnazione delle somme non utilizzate.
						<an:eol/>
						<an:i>4</an:i>
						. Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 474,6 milioni di euro per l'anno 2019 e a 50 milioni di euro per l'anno 2020, si provvede, quanto a 13 milioni di euro per l'anno 2019, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2018-2020, nell'ambito del programma “Fondi di riserva e speciali” della missione “Fondi da ripartire” dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2018, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero, e, quanto a 461,6 milioni di euro per l'anno 2019 e a 50 milioni di euro per l'anno 2020, mediante corrispondente utilizzo di quota parte delle maggiori entrate derivanti dall'articolo 9, commi da 1 a 8 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 25 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 25-
						<an:i>bis</an:i>
						. – (
						<an:i>Trattamento di mobilità in deroga per i lavoratori delle aree di Termini Imerese e di Gela</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Con esclusivo riferimento alle aree di crisi industriale complessa di Termini Imerese e di Gela, le disposizioni di cui all'articolo 53-
						<an:i>ter</an:i>
						 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, si applicano ai lavoratori che alla data del 31 dicembre 2016 risultino beneficiari di un trattamento di mobilità ordinaria o di un trattamento di mobilità in deroga.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. Agli oneri derivanti dal comma 1 si provvede mediante le risorse finanziarie di cui all'articolo 44, comma 11-
						<an:i>bis,</an:i>
						 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 148, come ripartite tra le regioni con i decreti del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, n. 1 del 12 dicembre 2016 e n. 12 del 5 aprile 2017.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>ter</an:i>
						. – (
						<an:i>Trattamento di mobilità in deroga per i lavoratori occupati in aziende localizzate nelle aree di crisi industriale complessa</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Il trattamento di mobilità in deroga di cui all'articolo 1, comma 142, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, è concesso per dodici mesi anche in favore dei lavoratori che hanno cessato o cessano la mobilità ordinaria o in deroga dal 22 novembre 2017 al 31 dicembre 2018, prescindendo dall'applicazione dei criteri di cui al decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali n. 83473 del 1° agosto 2014, a condizione che a tali lavoratori siano contestualmente applicate misure di politica attiva, individuate in un apposito piano regionale, da comunicare al Ministero del lavoro e delle politiche sociali e all'Agenzia nazionale per le politiche attive del lavoro (ANPAL). Il lavoratore decade dalla fruizione del trattamento qualora trovi nuova occupazione a qualsiasi titolo.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. All'onere derivante dall'applicazione del comma 1 si fa fronte con le risorse di cui all'articolo 1, comma 143, della legge 27 dicembre 2017, n. 205.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Ai fini della compensazione in termini di fabbisogno e indebitamento netto, pari a 32,2 milioni di euro per l'anno 2019, si provvede:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a</an:i>
						) quanto a 18 milioni di euro per l'anno 2019, mediante corrispondente utilizzo del Fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali, di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b</an:i>
						) quanto a 14,2 milioni di euro per l'anno 2019, mediante corrispondente riduzione del Fondo sociale per occupazione e formazione, di cui all'articolo 18, comma 1, lettera 
						<an:i>a</an:i>
						), del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>quater</an:i>
						. – (
						<an:i>Disposizioni in materia di contrasto al fenomeno del caporalato</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Allo scopo di promuovere la programmazione di una proficua strategia per il contrasto al fenomeno del caporalato e del connesso sfruttamento lavorativo in agricoltura, è istituito, presso il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, il “Tavolo operativo per la definizione di una nuova strategia di contrasto al caporalato e allo sfruttamento lavorativo in agricoltura”, di seguito denominato “Tavolo”. Il Tavolo, presieduto dal Ministro del lavoro e delle politiche sociali o da un suo delegato, è composto da rappresentanti del Ministero dell'interno, del Ministero della giustizia, del Ministero delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, dell'ANPAL, dell'Ispettorato nazionale del lavoro, dell'INPS, del Comando Carabinieri per la tutela del lavoro, del Corpo della guardia di finanza, delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano e dell'Associazione italiana dei comuni italiani (ANCI). Possono partecipare alle riunioni del Tavolo rappresentanti dei datori di lavoro e dei lavoratori del settore nonché delle organizzazioni del Terzo settore.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. I componenti del Tavolo sono nominati in numero non superiore a quindici. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con i Ministri delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, della giustizia e dell'interno, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono stabiliti l'organizzazione e il funzionamento del Tavolo, nonché eventuali forme di collaborazione con le sezioni territoriali della Rete del lavoro agricolo di qualità.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Il Tavolo opera per tre anni dalla sua costituzione e può essere prorogato per un ulteriore triennio.
						<an:eol/>
						<an:i>4</an:i>
						. Per lo svolgimento delle sue funzioni istituzionali, il Tavolo si avvale del supporto di una segreteria costituita nell'ambito delle ordinarie risorse umane e strumentali della Direzione generale dell'immigrazione e delle politiche di integrazione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali.
						<an:eol/>
						<an:i>5</an:i>
						. La partecipazione ai lavori del Tavolo è gratuita e non dà diritto alla corresponsione di alcun compenso, indennità o emolumento comunque denominato, salvo rimborsi per spese di viaggio e di soggiorno.
						<an:eol/>
						<an:i>6</an:i>
						. A decorrere dall'anno 2019, gli oneri relativi agli interventi in materia di politiche migratorie di competenza del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, di cui all'articolo 45 del testo unico di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, per gli interventi di competenza nazionale afferenti al Fondo nazionale per le politiche migratorie, per l'ammontare di 7 milioni di euro, sono trasferiti, per le medesime finalità, dal Fondo nazionale per le politiche sociali, di cui all'articolo 20, comma 8, della legge 8 novembre 2000, n. 328, su appositi capitoli di spese obbligatorie iscritti nello stato di previsione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, nell'ambito del programma “Flussi migratori per motivi di lavoro e politiche di integrazione sociale delle persone immigrate” della missione “Immigrazione, accoglienza e garanzia dei diritti”. La spesa complessiva relativa agli oneri di funzionamento del Tavolo è a valere sul Fondo nazionale per le politiche migratorie.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>quinquies</an:i>
						. – (
						<an:i>Completamento della ricostruzione nei territori colpiti dal sisma nel 2012 per i settori dell'agricoltura e dell'agroindustria</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, dopo il comma 4 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“4-
						<an:i>bis. </an:i>
						I finanziamenti agevolati in favore di imprese agricole ed agroindustriali di cui ai provvedimenti dei Presidenti delle regioni Emilia-Romagna, Lombardia e Veneto adottati ai sensi dell'articolo 3, comma 1, del decreto-legge 6 giugno 2012, n. 74, convertito, con modificazioni, dalla legge 1° agosto 2012, n. 122, sono erogati dalle banche, in deroga a quanto previsto dal comma 4, sul conto corrente bancario vincolato intestato al relativo beneficiario, in unica soluzione entro il 31 dicembre 2018, e posti in ammortamento a decorrere dalla data di erogazione degli stessi. Alla stessa data, matura in capo al beneficiario del finanziamento il credito di imposta, che è contestualmente ceduto alla banca finanziatrice e calcolato sommando alla sorte capitale gli interessi dovuti, nonché le spese 
						<an:i>una tantum</an:i>
						 strettamente necessarie alla gestione del medesimo finanziamento. Le somme depositate sui conti correnti bancari vincolati di cui al presente comma sono utilizzabili sulla base degli stati di avanzamento lavori entro la data di scadenza indicata nei provvedimenti di cui al primo periodo e comunque entro il 31 dicembre 2020. Le somme non utilizzate entro la data di scadenza di cui al periodo precedente ovvero entro la data antecedente in cui siano eventualmente revocati i contributi, in tutto o in parte, con provvedimento delle autorità competenti, sono restituite in conformità a quanto previsto dalla convenzione con l'Associazione bancaria italiana di cui al comma 1, anche in compensazione del credito di imposta già maturato”.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>sexies</an:i>
						. – (
						<an:i>Finanziamento di specifici obiettivi connessi all'attività di ricerca, assistenza e cura relativi al miglioramento dell'erogazione dei livelli essenziali di assistenza</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 18, comma 1, alinea, del decreto-legge 16 ottobre 2017, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2017, n. 172, le parole: “accantonata per l'anno 2017” sono sostituite dalle seguenti: “accantonata per gli anni 2017 e 2018” e dopo le parole: “Servizio sanitario nazionale per l'anno 2017” sono inserite le seguenti: “e per l'anno 2018”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. Per l'anno 2018 il decreto di cui al comma 2 dell'articolo 18 del decreto-legge 16 ottobre 2017, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2017, n. 172, è adottato entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>septies. – </an:i>
						(
						<an:i>Disposizioni in materia di commissariamenti delle regioni in piano di rientro dal disavanzo del settore sanitario</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 1, comma 395, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 il primo periodo è soppresso;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 al secondo periodo, le parole: “per le medesime regioni” sono sostituite dalle seguenti: “per le regioni commissariate ai sensi dell'articolo 4, comma 2, del decreto-legge 1° ottobre 2007, n. 159, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 novembre 2007, n. 222”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2</an:i>
						. Al comma 569 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 nell'alinea, al primo periodo, le parole: “e successive modificazioni,” sono sostituite dalle seguenti: “ovvero ai sensi dell'articolo 4, comma 2, del decreto-legge 1° ottobre 2007, n. 159, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 novembre 2007, n. 222,”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 nell'alinea, il secondo e il terzo periodo sono sostituiti dal seguente: “Il commissario 
						<an:i>ad acta</an:i>
						 deve possedere qualificate e comprovate professionalità nonché specifica esperienza di gestione sanitaria ovvero aver ricoperto incarichi di amministrazione o direzione di strutture, pubbliche o private, aventi attinenza con quella sanitaria ovvero di particolare complessità, anche sotto il profilo della prevenzione della corruzione e della tutela della legalità.”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 la lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						 è sostituita dalla seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“
						<an:i>d)</an:i>
						 il comma 84-
						<an:i>bis</an:i>
						 è abrogato”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>3</an:i>
						. Le disposizioni di cui al primo e al secondo periodo del comma 569 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come modificato dal comma 2 del presente articolo, si applicano anche agli incarichi commissariali in atto, a qualunque titolo, alla data di entrata in vigore del presente decreto. Conseguentemente il Consiglio dei ministri provvede entro novanta giorni, secondo la procedura di cui all'articolo 2, comma 79, della legge 23 dicembre 2009, n. 191, alla nomina di un commissario 
						<an:i>ad acta</an:i>
						 per ogni regione in cui si sia determinata l'incompatibilità del commissario, il quale resta comunque in carica fino alla nomina del nuovo commissario 
						<an:i>ad acta</an:i>
						.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>octies. – </an:i>
						(
						<an:i>Misure per il rilancio di Campione d'Italia</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Nelle more della revisione della disciplina dei giochi, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro dello sviluppo economico e Ministro del lavoro e delle politiche sociali, è nominato un Commissario straordinario incaricato di valutare la sussistenza delle condizioni per l'individuazione di un nuovo soggetto giuridico per la gestione della casa da gioco nel comune di Campione d'Italia.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. Il Commissario, al fine di superare la crisi socio-occupazionale del territorio, opera anche in raccordo con gli enti locali e territoriali della regione Lombardia nonché con operatori economici e predispone, entro quarantacinque giorni, un piano degli interventi da realizzare.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Per lo svolgimento dell'incarico, al Commissario non spettano compensi, gettoni di presenza o altri emolumenti comunque denominati.
						<an:eol/>
						<an:i>4</an:i>
						. L'articolo 188-
						<an:i>bis</an:i>
						 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“Art. 188-
						<an:i>bis. –</an:i>
						 (
						<an:i>Campione d'Italia</an:i>
						) – 1. Ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, i redditi, diversi da quelli d'impresa, delle persone fisiche iscritte nei registri anagrafici del comune di Campione d'Italia, nonché i redditi di lavoro autonomo di professionisti e con studi nel comune di Campione d'Italia, prodotti in franchi svizzeri nel territorio dello stesso comune, e/o in Svizzera, sono computati in euro sulla base del cambio di cui all'articolo 9, comma 2, ridotto forfetariamente del 30 per cento.
						<an:eol/>
						2. I redditi d'impresa realizzati dalle imprese individuali, dalle società di persone e da società ed enti di cui all'articolo 73, comma 1, lettere 
						<an:i>a), b)</an:i>
						 e 
						<an:i>c)</an:i>
						, iscritti alla Camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura di Como e aventi la sede sociale operativa, o un'unità locale, nel comune di Campione d'Italia, prodotti in franchi svizzeri nel comune di Campione d'Italia, sono computati in euro sulla base del cambio di cui all'articolo 9, comma 2, ridotto forfetariamente del 30 per cento. Nel caso in cui l'attività sia svolta anche al di fuori del territorio del comune di Campione d'Italia, ai fini della determinazione del reddito per cui è possibile beneficiare delle agevolazioni di cui al primo periodo sussiste l'obbligo in capo all'impresa di tenere un'apposita contabilità separata. Le spese e gli altri componenti negativi relativi a beni e servizi adibiti promiscuamente all'esercizio dell'attività svolta nel comune di Campione d'Italia e al di fuori di esso concorrono alla formazione del reddito prodotto nel citato comune per la parte del loro importo che corrisponde al rapporto tra l'ammontare dei ricavi o compensi e altri proventi che concorrono a formare il reddito prodotto dall'impresa nel territorio del comune di Campione d'Italia e l'ammontare complessivo dei ricavi o compensi e degli altri proventi.
						<an:eol/>
						3. I soggetti di cui al presente articolo assolvono il loro debito d'imposta in euro.
						<an:eol/>
						4. Ai fini del presente articolo si considerano iscritte nei registri anagrafici del comune di Campione d'Italia anche le persone fisiche aventi domicilio fiscale nel medesimo comune le quali, già residenti nel comune di Campione d'Italia, sono iscritte nell'anagrafe degli italiani residenti all'estero (AIRE) dello stesso comune e residenti nel Canton Ticino della Confederazione elvetica.
						<an:eol/>
						5. Tutti i redditi prodotti in euro dai soggetti di cui al presente articolo concorrono a formare il reddito complessivo al netto di una riduzione pari alla percentuale di abbattimento calcolata per i redditi in franchi svizzeri, in base a quanto previsto ai commi 1 e 2, con un abbattimento minimo di euro 26.000. Ai fini della determinazione dei redditi d'impresa in euro prodotti nel comune di Campione d'Italia si applicano le disposizioni di cui al comma 2, secondo e terzo periodo.
						<an:eol/>
						6. Le agevolazioni di cui al presente articolo si applicano ai sensi e nei limiti del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ‘
						<an:i>de minimis</an:i>
						’, e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ‘
						<an:i>de minimis</an:i>
						’ nel settore agricolo”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>5</an:i>
						. All'articolo 17 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, dopo il comma 3 sono inseriti i seguenti:
					</an:p>
					<an:p>
						“3-
						<an:i>bis</an:i>
						. Il valore della produzione netta in franchi svizzeri, determinata ai sensi degli articoli da 5 a 9, derivante da attività esercitate nel comune di Campione d'Italia, è computato in euro sulla base del cambio di cui all'articolo 9, comma 2, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, ridotto forfetariamente del 30 per cento. Al valore della produzione netta espresso in euro si applica la medesima riduzione calcolata per i franchi svizzeri, in base a quanto previsto nel primo periodo, con un abbattimento minimo di euro 26.000.
						<an:eol/>
						3-
						<an:i>ter</an:i>
						. Nel caso in cui l'impresa svolga la propria attività anche al di fuori del territorio del comune di Campione d'Italia, ai fini dell'individuazione della quota di valore della produzione netta per cui è possibile beneficiare delle agevolazioni di cui al comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 si applicano le disposizioni di cui all'articolo 4, comma 2.
						<an:eol/>
						3-
						<an:i>quater.</an:i>
						 Le agevolazioni di cui al comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 si applicano ai sensi e nei limiti del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ‘
						<an:i>de minimis</an:i>
						’, e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ‘
						<an:i>de minimis</an:i>
						’ nel settore agricolo”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>6</an:i>
						. Al comma 632 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2013, n. 147, le parole: “inferiore al 20 per cento” sono sostituite dalle seguenti: “inferiore al 30 per cento”.
						<an:eol/>
						<an:i>7</an:i>
						. Agli oneri derivanti dai commi da 4 a 6, pari a euro 7,4 milioni per l'anno 2019, a euro 11,33 milioni per l'anno 2020 ed a euro 10,53 milioni a decorrere dall'anno 2021, si provvede, quanto a 7,4 milioni di euro per l'anno 2019 e a 11,33 milioni di euro per l'anno 2020, mediante corrispondente utilizzo di quota parte delle maggiori entrate derivanti dall'articolo 9, commi da 1 a 8, e, quanto a 10,53 milioni di euro a decorrere dall'anno 2021, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>novies</an:i>
						. – (
						<an:i>Istituzione dell'imposta sui trasferimenti di denaro all'estero effettuati per mezzo degli istituti di pagamento di cui all'articolo 114-</an:i>
						decies
						<an:i> del decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385</an:i>
						) - 
						<an:i>1</an:i>
						. A decorrere dal 1° gennaio 2019 è istituita un'imposta sui trasferimenti di denaro, ad esclusione delle transazioni commerciali, effettuati verso Paesi non appartenenti all'Unione europea da istituti di pagamento di cui all'articolo 114-
						<an:i>decies</an:i>
						 del testo unico di cui al decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, che offrono il servizio di rimessa di somme di denaro, come definito dall'articolo 1, comma 1, lettere 
						<an:i>b)</an:i>
						 ed 
						<an:i>n</an:i>
						), del decreto legislativo 27 gennaio 2010, n. 11. L'imposta è dovuta in misura pari all'1,5 per cento del valore di ogni singola operazione effettuata, a partire da un importo minimo di euro 10.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, il Ministro dell'economia e delle finanze, d'intesa con l'Agenzia delle entrate, sentita la Banca d'Italia, emana uno o più provvedimenti per determinare le modalità di riscossione e di versamento dell'imposta di cui al comma 1.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Nel pieno rispetto delle vigenti normative antiriciclaggio, i trasferimenti di denaro, ad esclusione delle transazioni commerciali, effettuati verso Paesi non appartenenti all'Unione europea sono perfezionati esclusivamente su canali di operatori finanziari che consentono la piena tracciabilità dei flussi.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>decies</an:i>
						. – (
						<an:i>Disposizioni in materia di imposte di consumo ai sensi del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 62-
						<an:i>quater</an:i>
						 del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, il comma 1 è abrogato.
						<an:eol/>
						<an:i>2</an:i>
						. All'articolo 62-
						<an:i>quater </an:i>
						del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 ai commi 2, 6 e 7-
						<an:i>bis</an:i>
						, le parole: “prodotti di cui ai commi 1 e 1-
						<an:i>bis</an:i>
						” sono sostituite dalle seguenti: “prodotti di cui al comma 1-
						<an:i>bis”</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 al comma 4, le parole: “prodotti di cui al comma 1” sono sostituite dalle seguenti: “prodotti di cui al comma 1-
						<an:i>bis”</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 al comma 5, le parole: “prodotti di cui ai commi 1 e 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, contenenti o meno nicotina” sono sostituite dalle seguenti: “prodotti di cui al comma 1-
						<an:i>bis”</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 al comma 5-
						<an:i>bis</an:i>
						, le parole: “sostanze liquide, contenenti o meno nicotina, di cui ai commi 1 e 1-
						<an:i>bis</an:i>
						” sono sostituite dalle seguenti: “sostanze liquide di cui al comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						” e le parole: “prodotti di cui ai commi 1 e 1-
						<an:i>bis</an:i>
						” sono sostituite dalle seguenti: “prodotti di cui al comma 1-
						<an:i>bis”</an:i>
						.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>3</an:i>
						. All'articolo 62-
						<an:i>quater</an:i>
						, comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 le parole: “pari al cinquanta per cento” sono sostituite dalle seguenti: “pari, rispettivamente, al dieci per cento e al cinque per cento”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 l'ultimo periodo è soppresso.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>4</an:i>
						. Le disposizioni dell'articolo 62-
						<an:i>quater</an:i>
						 del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, come modificato dal presente articolo, si applicano a decorrere dal 1° gennaio 2019. Fino al 31 dicembre 2018 continua ad applicarsi la disciplina fiscale previgente.
						<an:eol/>
						<an:i>5</an:i>
						. All'articolo 21, comma 11, del decreto legislativo 12 gennaio 2016, n. 6, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 dopo le parole: “a distanza” sono inserite le seguenti: “, anche transfrontaliera,”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: “La vendita a distanza dei prodotti indicati al comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 dell'articolo 62-
						<an:i>quater</an:i>
						 del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, effettuata nel territorio nazionale è consentita solo ai soggetti che siano stati autorizzati alla istituzione e alla gestione di un deposito di prodotti liquidi da inalazione ai sensi dell'articolo 62-
						<an:i>quater</an:i>
						, comma 2, del predetto decreto legislativo, e delle relative norme di attuazione. Restano comunque fermi i divieti di cui all'articolo 25 del testo unico di cui al regio decreto 24 dicembre 1934, n. 2316, che sono estesi, in via precauzionale, anche ai prodotti da inalazione senza combustione costituiti da sostanze liquide non contenenti nicotina”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>6</an:i>
						. All'articolo 25, comma 4, del decreto legislativo 12 gennaio 2016, n. 6, dopo le parole: “sigarette elettroniche”, ovunque ricorrono, sono inserite le seguenti: “o contenitori di liquido di ricarica”.
						<an:eol/>
						7. All'articolo 1, comma 50-
						<an:i>bis,</an:i>
						 lettera 
						<an:i>a), </an:i>
						della legge 27 dicembre 2006, n. 296, le parole: “in difetto di autorizzazione” sono sostituite dalle seguenti: “in difetto dell'autorizzazione alla istituzione e alla gestione di un deposito di prodotti liquidi da inalazione ai sensi dell'articolo 62-
						<an:i>quater</an:i>
						, comma 2, del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, e delle relative norme di attuazione”.
						<an:eol/>
						<an:i>8</an:i>
						. All'articolo 2, lettera 
						<an:i>s),</an:i>
						 del decreto legislativo 12 gennaio 2016, n. 6, dopo le parole: “per ricaricare una sigaretta elettronica” sono aggiunte le seguenti: “, anche ove vaporizzabile solo a seguito di miscelazione con altre sostanze”.
						<an:eol/>
						<an:i>9</an:i>
						. All'articolo 62-
						<an:i>quater </an:i>
						del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, è aggiunto, in fine, il seguente comma:
					</an:p>
					<an:p>
						“7-
						<an:i>ter</an:i>
						. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano anche ai prodotti da inalazione senza combustione contenenti nicotina utilizzabili per ricaricare una sigaretta elettronica, anche ove vaporizzabili solo a seguito di miscelazione con altre sostanze”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>10</an:i>
						. All'articolo 21 del decreto legislativo 12 gennaio 2016, n. 6, è aggiunto, in fine, il seguente comma:
					</an:p>
					<an:p>
						“17-
						<an:i>bis</an:i>
						. Non è consentita l'immissione sul mercato di prodotti contenenti nicotina utilizzabili per ricaricare sigarette elettroniche, anche ove vaporizzabili solo a seguito di miscelazione con altre sostanze, diversi da quelli disciplinati dal presente articolo”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>11</an:i>
						. L'Istituto nazionale di statistica, d'intesa con il Ministero dello sviluppo economico, con l'Unione italiana delle camere di commercio, industria, arigianato e agricoltura (Unioncamere), con le associazioni di categoria del settore delle sigarette elettroniche maggiormente rappresentative e con gli enti preposti, provvede entro tre mesi dalla data di pubblicazione del presente decreto ad istituire il codice principale Ateco per il settore delle sigarette elettroniche e liquidi da inalazione, e relativi sottocodici.
						<an:eol/>
						<an:i>12</an:i>
						. All'articolo 39-
						<an:i>terdecies</an:i>
						, comma 3, del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, le parole: “cinquanta per cento” sono sostituite dalle seguenti: “venticinque per cento”.
						<an:eol/>
						<an:i>13</an:i>
						. Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 70 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019, si provvede:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 quanto a 70 milioni di euro per ciascuno degli anni 2019 e 2020 e a 63 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2021, mediante corrispondente utilizzo di quota parte delle maggiori entrate derivanti dagli articoli 9, commi da 1 a 8, e 25-
						<an:i>novies</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 quanto a 7 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2021 al 2024, mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 quanto a 7 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 25-
						<an:i>undecies</an:i>
						. – (
						<an:i>Disposizioni in materia di determinazione del prezzo massimo di cessione</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. All'articolo 31 della legge 23 dicembre 1998, n. 448, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 il comma 49-
						<an:i>bis</an:i>
						 è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“49-
						<an:i>bis</an:i>
						. I vincoli relativi alla determinazione del prezzo massimo di cessione delle singole unità abitative e loro pertinenze nonché del canone massimo di locazione delle stesse, contenuti nelle convenzioni di cui all'articolo 35 della legge 22 ottobre 1971, n. 865, e successive modificazioni, per la cessione del diritto di proprietà o per la cessione del diritto di superficie, possono essere rimossi, dopo che siano trascorsi almeno cinque anni dalla data del primo trasferimento, con atto pubblico o scrittura privata autenticata, stipulati a richiesta delle persone fisiche che vi abbiano interesse, anche se non più titolari di diritti reali sul bene immobile, e soggetti a trascrizione presso la conservatoria dei registri immobiliari, per un corrispettivo proporzionale alla corrispondente quota millesimale, determinato, anche per le unità in diritto di superficie, in misura pari ad una percentuale del corrispettivo risultante dall'applicazione del comma 48 del presente articolo. La percentuale di cui al presente comma è stabilita, anche con l'applicazione di eventuali riduzioni in relazione alla durata residua del vincolo, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza unificata ai sensi dell'articolo 9 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281. Il decreto di cui al periodo precedente individua altresì i criteri e le modalità per la concessione da parte dei comuni di dilazioni di pagamento del corrispettivo di affrancazione dal vincolo. Le disposizioni di cui al presente comma non si applicano agli immobili in regime di locazione ai sensi degli articoli da 8 a 10 della legge 17 febbraio 1992, n. 179, ricadenti nei piani di zona convenzionati”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 dopo il comma 49-
						<an:i>ter</an:i>
						 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“49-
						<an:i>quater. </an:i>
						In pendenza della rimozione dei vincoli di cui ai commi 49-
						<an:i>bis </an:i>
						e 49-
						<an:i>ter</an:i>
						, il contratto di trasferimento dell'immobile non produce effetti limitatamente alla differenza tra il prezzo convenuto e il prezzo vincolato. L'eventuale pretesa di rimborso della predetta differenza, a qualunque titolo richiesto, si estingue con la rimozione dei vincoli secondo le modalità di cui ai commi 49-
						<an:i>bis </an:i>
						e 49-
						<an:i>ter</an:i>
						. La rimozione del vincolo del prezzo massimo di cessione comporta altresì la rimozione di qualsiasi vincolo di natura soggettiva”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2. </an:i>
						Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano anche agli immobili oggetto dei contratti stipulati prima della data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.
						<an:eol/>
						<an:i>3</an:i>
						. Il decreto di cui al comma 49-
						<an:i>bis</an:i>
						 dell'articolo 31 della legge 23 dicembre 1998, n. 448, come sostituito dal comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, del presente articolo, è adottato entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Alla rubrica del titolo II sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « e disposizioni in materia sanitaria ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 26:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, la parola:</an:i>
						 « 1.292.735 »
						<an:i> è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « 1.292,735 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, alinea, le parole:</an:i>
						 « 16, comma 4 »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « 16, comma 6 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, lettera</an:i>
						 e)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « decreto-legge 30 dicembre 2009, n. 195 »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « decreto-legge 30 dicembre 2009, n. 195, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2010, n. 26 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 26 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 26-
						<an:i>bis. – </an:i>
						(
						<an:i>Clausola di salvaguardia</an:i>
						<an:i>per le regioni a statuto speciale e le province autonome</an:i>
						) – 
						<an:i>1</an:i>
						. Le disposizioni del presente decreto sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e con le relative norme di attuazione, anche con riferimento alla legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3 ».
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
