<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600"/>
					<an:FRBRdate date="2005-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.600"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-01-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-01-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3232/A/6.0.600/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3232" showAs="DDL 3232"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3232</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.600 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 6, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 6-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Carte valori e stampati a rigoroso rendiconto)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Sono carte valori quelle che rappresentano per lo Stato e per gli altri enti ed amministrazioni pubbliche valori bollati e postali, certificazioni di identità, autorizzazioni e concessioni, obbligazioni, ricevute fiscali, attestazioni di iscrizione nei pubblici registri, segnaprezzi di beni con rimborso a carico dell'erario, nonché supporti elettronici destinati all'erogazione di servizi in rete ad opera di amministrazioni ed enti pubblici e carte destinate ad assumere un valore fiduciario o collegate all'ordine pubblico od alla sicurezza dello Stato. Sono stampati a rigoroso rendiconto quelli che costituiscono prova di carico degli agenti contabili.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. In relazione alla loro funzione, il Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con le amministrazioni interessate, può dichiarare carte valori e stampati a rigoroso rendiconto altre tipologie di modelli.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Le carte valori e gli stampati a rigoroso rendiconto presentano per la loro destinazione caratteristiche di resistenza alle contraffazioni in quanto prodotte con particolari ed avanzate tecniche anche elettroniche di sicurezza. Essi sono iscritti in appositi e distinti modulari costantemente aggiornati.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Con le modalità stabilite con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, il Dipartimento del tesoro provvede ad individuare i fabbisogni di carte valori e di stampati a rigoroso rendiconto necessari alle amministrazioni statali per la successiva commissione all'Istituto poligrafico e zecca dello Stato che in esclusiva, esegue la loro fornitura.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Ai fini del rilascio delle carte valori e degli stampati a rigoroso rendiconto, da parte delle competenti amministrazioni pubbliche, i soggetti richiedenti sono tenuti a concorrere alle spese necessarie per la produzione e per l'espletamento dei servizi ad essi connessi, mediante il pagamento di un contributo, da determinarsi, previa individuazione e ripartizione dei relativi oneri, con decreti del Ministero dell'economia e delle finanze, di concerto con i Ministri interessati, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le entrate rivenienti dai contributi, riscossi secondo le modalità determinate dal decreto di cui al comma 5, sono versate, limitatamente agli oneri sostenuti dallo Stato per la produzione, il controllo ed il trasporto delle carte valori e degli stampati a rigoroso rendiconto, nonché per la fornitura delle attrezzature informatiche necessarie al loro rilascio, all'entrata del bilancio dello Stato, ai fini della successiva assegnazione al capitolo 2188 dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Le rimanenti entrate sono versate all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnate con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze, nella misura del 95 per cento del gettito, al pertinente capitolo di spesa dello stato di previsione delle amministrazioni statali competenti, per oneri sostenuti per la realizzazione, il funzionamento e la manutenzione del sistema di erogazione dei servizi attinenti il rilascio e l'utilizzo delle carte valori e degli stampati a rigoroso rendiconto.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare con propri decreti le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Con le modalità di cui ai precedenti commi, a decorrere dal 1º gennaio 2006 il rilascio della carta d'identità, in quanto documento di riconoscimento, ai cittadini italiani ultra quindicenni residenti sul territorio nazionale è obbligatorio ai fini della tutela e della sicurezza, in conformità anche agli impegni assunti nelle sedi internazionali, dalla data indicata al comma 1, la carta d'identità su supporto cartaceo è sostituita, all'atto della richiesta del primo rilascio o del rinnovo del documento, dalla carta d'identità elettronica, prevista dall'articolo 2 legge 16 giugno 1998, n. 191, e successive modificazioni».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
