<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="92"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-01-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-01-10"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-01-10/92/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e143a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36439" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36439" showAs="MARCHESCHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36418" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36418" showAs="RANDO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="BUCALO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34243" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34243" showAs="PAGANELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="CRISANTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="ALOISIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32601" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32601" showAs="CASTIELLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33027" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33027" showAs="VERSACE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>92</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.92 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:10:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 9,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Revisione della disciplina in materia di valutazione del comportamento delle studentesse e degli studenti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Revisione della disciplina in materia di valutazione del comportamento delle studentesse e degli studenti</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>924-bis</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Revisione della disciplina in materia di valutazione del comportamento delle studentesse e degli studenti
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e98" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, specificando che esso risulta dallo stralcio dell'articolo 3 dell'Atto Senato n. 924 deliberato nella seduta dell'Assemblea n. 128 del 22 novembre 2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente innanzitutto che il disegno di legge, composto di un solo articolo, reca l'aggiornamento della disciplina in materia di valutazione del comportamento degli studenti. In particolare, esso persegue l'obiettivo di ripristinare la cultura del rispetto nell'ambiente scolastico, riaffermando l'autorevolezza dei docenti e riportando serenità nei rapporti tra studenti e docenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A tal fine - prosegue il relatore - il disegno di legge in esame incide su un provvedimento normativo fondamentale in materia di valutazione del comportamento di alunne e alunni, studentesse e studenti, vale a dire il decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 62 (&quot;Norme in materia di valutazione e certificazione delle competenze nel primo ciclo ed esami di Stato, a norma dell'articolo 1, commi 180 e 181, lettera 
							<an:i>i)</an:i>
							, della legge 13 luglio 2015, n. 107&quot;), nonché sulla legge 20 agosto, 2019, n. 92 (&quot;Introduzione dell'insegnamento scolastico dell'educazione civica&quot;).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tra le modifiche introdotte, segnala la disposizione in materia di attribuzione del credito scolastico, ai sensi della quale il punteggio più alto nell'ambito della fascia di attribuzione del credito scolastico, spettante sulla base della media dei voti riportata nello scrutinio finale, potrà essere attribuito solo se il voto di comportamento assegnato sia pari o superiore a nove decimi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiama conclusivamente l'attenzione sulla previsione sulla base della quale, nell'ambito dell'insegnamento dell'educazione civica, dovrà essere promossa - oltre all'educazione stradale, all'educazione alla salute e all'educazione al volontariato - la cittadinanza attiva e solidale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36418" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36418"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e128" href="#p36418">
                        RANDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede che sia avviato un ciclo di audizioni per approfondire i contenuti del disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e143" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di fissare alle ore 12 di venerdì 12 gennaio il termine entro cui i Gruppi potranno far pervenire richieste di audizioni, di cui prospetta lo svolgimento possibilmente in un un'unica giornata della settimana prossima.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e155" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), dopo aver precisato che la richiesta di audizioni da parte del Gruppo del Partito democratico non costituisce un pretesto per protrarre l'esame del provvedimento, esprime perplessità in merito alla proposta di concentrare le audizioni in un'unica giornata, anche tenuto conto che, per altri provvedimenti d'iniziativa dei Gruppi di opposizione, lo svolgimento delle audizioni si sta protraendo nel corso dei mesi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							In risposta alla senatrice D'Elia, il 
							<an:ref id="d1e171" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 rileva che, lungi dal voler comprimere i tempi dedicati alle audizioni, la Presidenza si è attenuta ad un metodo tendente a concentrare le stesse in un numero circoscritto di sedute, anche alla luce dell'esperienza maturata dall'inizio della legislatura. La concentrazione del ciclo di audizioni si è rivelata particolarmente utile ad arricchire i contenuti di provvedimenti rilevanti e suscettibili di miglioramenti, a prescindere dalla provenienza politica dell'iniziativa. Non va peraltro sottovalutata l'opportunità di circoscrivere anche numericamente il numero di audizioni in presenza, fruendo della possibilità di acquisire contributi scritti dai soggetti che si ritiene comunque opportuno coinvolgere. Ribadisce conclusivamente la proposta di fissare alle ore 12 di venerdì 12 gennaio il termine entro cui i Gruppi potranno far pervenire richieste di audizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo che il relatore 
							<an:ref id="d1e183" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ha dichiarato di condividere la proposta del Presidente, sulla stessa conviene la Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e198" name="Sicurezza del personale scolastico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e198">Sicurezza del personale scolastico</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>905</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche agli articoli 61, 336 e 341-bis del codice penale e altre disposizioni per la tutela della sicurezza del personale scolastico
                           
                           ,
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e246" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, specificando che esso ha ad oggetto la tutela della sicurezza del personale scolastico contro manifestazioni di violenza da parte di studenti e loro familiari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che il provvedimento intende porre un argine alla successione di gravi episodi che hanno visto i docenti vittime di violenza, hanno profondamente leso l'autorevolezza della figura professionale dell'insegnante e, al tempo stesso, il principio del rispetto per la persona.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che la Commissione ha approvato una risoluzione all'esito dell'esame dell'affare assegnato sul &quot;sul contrasto ai crescenti episodi di violenze nei confronti degli insegnanti e del personale scolastico&quot;, con la quale (tra l'altro) si impegnava il Governo a promuovere la costituzione di un Osservatorio nazionale sulla sicurezza del personale scolastico, nonché a sostenere iniziative legislative parlamentari anche finalizzate ad aggravare le pene per atti di violenza, minaccia ed oltraggio perpetrati nei confronti di insegnanti in veste di pubblico ufficiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento al testo in esame, composto di sette articoli, osserva che esso interviene su due piani. Da una parte, introduce un sistema di monitoraggio e di studio dei fenomeni di violenza a danno del personale scolastico, prevede la promozione di iniziative di informazione e di sensibilizzazione sull'importanza del rispetto del lavoro del personale scolastico e istituisce la Giornata nazionale di educazione e prevenzione contro la violenza nei confronti del personale scolastico. Dall'altra parte, interviene sotto il profilo penalistico-sanzionatorio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passando all'articolato del provvedimento in titolo, dà conto in dettaglio dell'articolo 1, il quale prevede l'istituzione, con decreto interministeriale, dell'Osservatorio nazionale sulla sicurezza del personale scolastico, di cui fanno parte rappresentanti dei Ministeri dell'interno, della giustizia e del lavoro e delle politiche sociali, delle regioni, delle organizzazioni sindacali di categoria, delle organizzazioni studentesche e dei genitori maggiormente rappresentative a livello nazionale e di un rappresentante dell'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p>All'Osservatorio sono attribuite funzioni di monitoraggio e analisi delle segnalazioni di casi di violenza, nonché di eventi indicatori del rischio di atti di violenza o minaccia a danno del personale scolastico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono, inoltre, attribuite all'Osservatorio funzioni propositive di buone prassi sia in materia di sicurezza del personale scolastico, sia finalizzate a prevenire e a contrastare il disagio giovanile, nonché a favorire un clima di collaborazione tra la scuola, gli studenti e le famiglie.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 affida al Ministro dell'istruzione e del merito il compito di promuovere iniziative di informazione e di sensibilizzazione sull'importanza del rispetto del lavoro del personale scolastico.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 istituisce la «Giornata nazionale di educazione e prevenzione contro la violenza nei confronti del personale scolastico», da celebrare il 15 dicembre di ogni anno. La Giornata è dedicata a sensibilizzare la popolazione mediante iniziative di promozione di una cultura che condanni ogni forma di violenza contro il personale scolastico.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4, mediante modificazione dell'articolo 61 del codice penale (&quot;Circostanze aggravanti comuni&quot;), introduce un'ulteriore circostanza aggravante del reato, consistente nell'aver agito, nei delitti commessi con violenza o minaccia, in danno di un dirigente scolastico o di un membro del personale docente, educativo, amministrativo, tecnico o ausiliario della scuola, a causa o nell'esercizio delle loro funzioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 interviene sull'articolo 336 del codice penale (&quot;Violenza o minaccia a un pubblico ufficiale&quot;), ai sensi del quale è punito con la reclusione da sei mesi a cinque anni chiunque usa violenza o minaccia a un pubblico ufficiale o a un incaricato di pubblico servizio per costringerlo a compiere un atto contrario ai propri doveri o ad omettere un atto dell'ufficio o del servizio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con la novella proposta si prevede che la pena sia aumentata fino alla metà se il fatto è commesso dal genitore esercente la responsabilità genitoriale o dal tutore dell'alunno nei confronti di un dirigente scolastico o di un membro del personale docente, educativo, amministrativo, tecnico o ausiliario della scuola.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 modifica l'articolo 341-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice penale (&quot;Oltraggio a pubblico ufficiale&quot;), il quale prevede la pena della reclusione da sei mesi a tre anni per chiunque, in luogo pubblico o aperto al pubblico e in presenza di più persone, offenda l'onore e il prestigio di un pubblico ufficiale mentre compie un atto d'ufficio ed a causa o nell'esercizio delle sue funzioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con la disposizione in commento si prevede che la pena sia aumentata fino alla metà se il fatto è commesso dal genitore esercente la responsabilità genitoriale o dal tutore dell'alunno nei confronti di un dirigente scolastico o di un membro del personale docente, educativo o amministrativo della scuola.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa menzione, conclusivamente, dell'articolo 7, recante la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e308" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e320" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si sofferma sul rilievo del provvedimento in titolo, volto a rafforzare le tutele nei confronti del personale docente e della scuola, che è vittima di fenomeni di crescente violenza, anche di carattere fisico, come testimoniano alcuni episodi di cronaca, che richiama.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Al riguardo, segnala come siano aumentati episodi di violenza perpetrati dai genitori degli studenti e sottolinea come tale circostanza sia sintomo, per un verso, della fragilità e del disagio che vivono i ragazzi e le loro famiglie e, per l'altro, del venir meno del rapporto di fiducia fra le stesse famiglie e la scuola.</an:p>
						
                  
						<an:p> Fra i contenuti portanti del disegno di legge in esame, segnala l'istituzione dell'Osservatorio nazionale sulla sicurezza del personale scolastico, cui sono attribuite innanzitutto funzioni di monitoraggio e analisi di segnalazioni di casi di violenza, nonché di eventi indicatori del rischio di atti di violenza o minaccia a danno del personale scolastico. Al medesimo Osservatorio sono altresì assegnati compiti diretti a prevenire e contrastare il disagio giovanile e a favorire un clima di collaborazione tra scuola, studenti e famiglie. Giudica poi rilevante la presenza di misure volte a informare e sensibilizzare sull'importanza del rispetto del lavoro del personale scolastico, nonché l'inasprimento delle pene per coloro che commettono i richiamati atti di violenza, anche nell'ottica di contribuire a restituire valore alla figura del docente, in quanto esercente funzioni pubbliche, peraltro estremamente delicate in quanto di accompagnamento dei ragazzi nello sviluppo della loro vita.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34243" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34243"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e341" href="#p34243">
                        PAGANELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), nel condividere le considerazioni appena svolte dalla senatrice Bucalo, si sofferma a sua volta sull'importanza delle funzioni assegnate all'istituendo Osservatorio. In proposito, ritiene centrali i compiti relativi al monitoraggio e all'analisi dei casi di violenza nelle scuole, che accadono con sempre maggiore frequenza. In proposito, richiama diffusamente taluni gravi episodi di violenza occorsi di recente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Condivide la scelta compiuta dal disegno di legge di inasprire l'apparato sanzionatorio sotto il duplice profilo dell'incremento della pena se il reato è commesso dal genitore esercente la responsabilità genitoriale o dal tutore dell'alunno e dell'inserimento di un'ulteriore circostanza aggravante del reato commesso ai danni del personale scolastico nell'esercizio delle proprie funzioni. Sotto quest'ultimo profilo, ritiene doveroso che le forme di tutela che l'ordinamento (all'articolo 61, primo comma, numero 11-
							<an:i>octies</an:i>
							, del codice penale) già riconosce nei confronti di coloro che esercitano professioni sanitarie e socio sanitarie siano estese anche al personale scolastico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e363" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) premette che la propria parte politica condivide la finalità di apprestare maggiori tutele nei confronti del personale scolastico. Cio nondimeno esprime una valutazione critica nei confronti del disegno di legge in titolo, sottolineando che la scelta di rafforzare l'apparato sanzionatorio non è a suo avviso efficace. Al riguardo, fa presente che il sistema statunitense, che si caratterizza, come è noto, proprio per un sistema sanzionatorio estremamente rigoroso, evidenzia la propria inadeguatezza a contrastare i molteplici e gravi fenomeni di violenza che accadono nelle scuole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il provvedimento presenta a suo giudizio indiscutibili carenze, anche con riferimento all'assenza di misure che consentano non solo di analizzare i fenomeni di violenza, bensì anche di prevenirli, attraverso l'introduzione di sistemi di allerta precoce nelle scuole. A tal proposito, riterrebbe auspicabile il coinvolgimento di figure professionali, come quella degli psicologi, nelle scuole, al fine di individuare e prevenire situazioni di disagio sociale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e381" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo aver espresso le sue perplessità in merito all'efficacia di misure di inasprimento delle pene, rileva l'importanza di dotarsi di dati statistici sistematici e fondati che attestino se si è effettivamente in presenza di un incremento della violenza nelle istituzioni scolastiche ovvero se i fenomeni in atto possano essere considerati episodici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Si dichiara poi non favorevole all'istituzione dell'Osservatorio nazionale sulla sicurezza del personale scolastico sulla base del convincimento che gli organi collegiali presenti in ciascuna scuola - collegio dei docenti, consigli di classe, assemblea dei genitori, consiglio d'istituto - rappresentino le sedi naturali per monitorare e analizzare i casi di violenza a danno del personale scolastico, nonché per creare le condizioni di prevenzione e contrasto ai fenomeni medesimi.</an:p>
						
                  
						<an:p> Passa, quindi, a richiamare l'attenzione su una proposta legislativa d'iniziativa del suo Gruppo, avente ad oggetto l'introduzione nella scuola di percorsi di educazione all'affettività (Atto Senato n. 979). Nell'auspicare un celere avvio dell'esame di tale disegno di legge, non appena sarà assegnato, anticipa che, tra le diverse misure proposte per creare condizioni di prevenzione dei fenomeni di violenza nelle scuole, l'iniziativa legislativa ricomprende anche il coinvolgimento di figure specializzate, tra cui psicologi e medici, che possano essere di ausilio al personale scolastico nell'insegnamento dell'educazione emotiva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32601" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32601"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e402" href="#p32601">
                        CASTIELLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene, anche sulla base delle sue esperienze professionali, che le misure di inasprimento delle pene, per quanto non inutili, non siano comunque risolutive ai fini della soluzione dei problemi di violenza nella scuola.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Evidenzia, quindi, la centralità, nella discussione in corso, dell'insegnamento dell'educazione civica, che rappresenta un tema comune al provvedimento in titolo e al disegno di legge avente ad oggetto la revisione della disciplina di valutazione del comportamento degli studenti, di cui la Commissione ha testé avviato l'esame.</an:p>
						
                  
						<an:p> Reputa, al riguardo, che all'interno dell'insegnamento dell'educazione civica sia un profilo prioritario l'educazione comportamentale, in relazione alla quale la scuola è chiamata a svolgere un'azione di supplenza delle carenze dei contesti familiari, con particolare riguardo a quelli caratterizzati da situazioni di disagio e di povertà educativa.</an:p>
						
                  
						<an:p> Rileva criticamente la scelta, a suo avviso velleitaria, di ricondurre all'insegnamento dell'educazione civica molteplici materie, quali l'eduzione stradale, per il cui insegnamento il tempo riservato all'educazione civica, pari a una sola ora settimanale, è del tutto insufficiente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33027" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33027"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e426" href="#p33027">
                        VERSACE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-Az-RE</an:i>
							), nel dichiarare di condividere a sua volta le considerazioni del senatore Castiello, rileva che al problema della quantità oraria si aggiunge quello di dotare i docenti di un'adeguata formazione all'insegnamento dell'educazione civica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Si dichiara poi favorevole al coinvolgimento di psicologi nelle istituzioni scolastiche e sottopone alla valutazione dei commissari l'ipotesi che l'azione di supporto degli psicologi possa rivolgersi agli studenti e alle loro famiglie.</an:p>
						
                  
						<an:p> Dopo aver riconosciuto che le misure di inasprimento delle pene rappresentano comunque un deterrente nei confronti dei comportamenti violenti, domanda delucidazioni in merito alla presenza di rappresentanti del Ministero dell'istruzione in seno all'istituendo Osservatorio nazionale per la sicurezza del personale scolastico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e447" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), ad integrazione del suo intervento, specifica che le misure di inasprimento delle pene sono rivolte ai soggetti che esercitano la responsabilità genitoriale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34243" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34243"/>
						
                  
						<an:p>
							 Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e462" href="#p34243">
                        PAGANELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) integra brevemente il proprio intervento per evidenziare che, nel provvedimento in esame, le misure di inasprimento delle pene sono completate ed equilibrate dalle funzioni attribuite all'Osservatorio, nonché per richiamare dati emersi da recenti sondaggi e dalle segnalazioni pervenute dai pronto soccorso che attestano inequivocabilmente la non occasionalità degli episodi di violenza in ambiente scolastico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e478" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) premette che la propria parte politica non è pregiudizialmente contraria al provvedimento in titolo, come testimonia l'astensione del Gruppo del Partito democratico nel corso dell'esame presso l'altro ramo del Parlamento. Critica, tuttavia, la scelta di prediligere misure repressive rispetto all'esigenza, a suo avviso ineludibile, di valorizzare la comunità educante, anche con riferimento all'introduzione di figure qualificate (come gli psicologi) ad intercettare le ragioni del disagio sociale, che sottendono gli episodi di violenza. La scuola non può infatti essere intesa come corpo isolato al di fuori del contesto sociale che la caratterizza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e493" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), ad integrazione dell'intervento svolto, rileva criticamente che nel provvedimento in esame non si prevedano misure consequenziali all'attività di monitoraggio e di analisi dell'Osservatorio, quali, ad esempio, l'attribuzione di risorse ai contesti scolastici e territoriali in difficoltà.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo una precisazione della senatrice 
							<an:ref id="d1e508" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), non essendovi altre richieste di intervento in discussione generale, il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e517" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) dichiara chiusa tale fase procedurale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Intervenendo in sede di replica, dichiara innanzitutto la sua convinta adesione ai contenuti del provvedimento. Nell'esprimere poi la sua condivisione con l'osservazione del senatore Castiello, sollecita il rappresentante del Governo ad avviare una riflessione, anche con il contributo del Parlamento, orientata a valorizzare e rimodulare l'insegnamento dell'educazione civica con la finalità di renderlo maggiormente rispondente alle esigenze odierne.</an:p>
						
                  
						<an:p>In risposta alla senatrice Versace, precisa infine che la presenza di rappresentanti del Ministero dell'istruzione e del merito nell'Osservatorio può ritenersi implicita nell'istituzione dell'Osservatorio stesso presso il medesimo Ministero.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il sottosegretario Paola FRASSINETTI, intervenendo a sua volta in replica al dibattito, prende atto della recente tendenza legislativa ad inserire una molteplicità di profili educativi nell'insegnamento dell'educazione civica, che pare sottendere la volontà di demandare alla scuola la risoluzione di molte problematiche della società.</an:p>
						
                  
						<an:p> Anticipa, al riguardo, che sono in via di definizione le nuove linee guida ministeriali per l'educazione civica e che in esse si è cercato di conferire maggiore rilievo ai tre profili dell'educazione ambientale, di una formazione comportamentale che renda i giovani in grado di affrontare le situazioni di emergenza sociale, nonché dell'educazione finanziaria, anche nell'ottica di fornire supporto alle donne che risultano spesso vittime di violenze economiche.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Su proposta del 
							<an:ref id="d1e544" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 la Commissione conviene di fissare alle ore 12 di martedì 16 gennaio il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e556" name="Promozione delle manifestazioni in abiti storici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e556">Promozione delle manifestazioni in abiti storici</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>597</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la promozione delle manifestazioni in abiti storici e delle rievocazioni storiche. Istituzione della «Giornata nazionale degli abiti storici»
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e598" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che la Commissione si accinge ad avviare l'esame, come deliberato dall'Ufficio di Presidenza in sede di programmazione dei lavori di cui si è dato conto nella seduta del 21 dicembre scorso, del disegno di legge in titolo, a prima firma della senatrice Fallucchi, sulla promozione delle manifestazioni in abiti storici. Al riguardo, segnala che l'altro ramo del Parlamento sta esaminando (peraltro in una fase avanzata) un disegno di legge che, nel testo unificato adottato dalla omologa VII Commissione permanente, reca disposizioni in materia di manifestazioni di rievocazione storica e delega al Governo per l'emanazione del Codice per la salvaguardia dei patrimoni culturali immateriali. Il provvedimento in titolo, pur incidendo su un oggetto senz'altro distinto rispetto a quello della citata iniziativa legislativa della Camera, presenta alcuni contenuti in parte sovrapponibili, non fosse altro che le manifestazioni di rievocazione storica possono avvenire anche attraverso il ricorso agli abiti storici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per tale ragione l'avvio dell'esame del presente disegno di legge potrà costituire l'occasione per un'approfondita istruttoria al fine di pervenire ad una compiuta disciplina sulle manifestazioni in abiti storici, assente nel testo unificato in esame alla Camera. Qualora quest'ultimo testo venisse peraltro approvato e trasmesso in tempi rapidi, si potrebbe valutare l'abbinamento delle due iniziative legislative e le disposizioni del disegno di legge in esame potrebbero eventualmente confluire nell'iniziativa all'esame dell'altro ramo del Parlamento, arricchendone i contenuti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e613" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, che riconosce il valore culturale e socio-economico degli &quot;abiti storici&quot; e delle &quot;rievocazioni storiche&quot; e istituisce una Giornata nazionale ad essi dedicata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il testo in esame si propone di tutelare, promuovere, mantenere viva la tradizione nazionale, conosciuta a livello mondiale per le sue bellezze naturali, per il suo patrimonio archeologico e per l'importanza della sua arte, mediante la celebrazione della «Giornata nazionale degli abiti storici» da istituirsi nel giorno dell'11 novembre di ogni anno, in cui si celebra San Martino protettore dei sarti e dei conciatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge si compone di 8 articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 riconosce e promuove la cultura e l'eredità degli abiti storici; definisce i princìpi generali e le manifestazioni in abiti storici, in particolare le rievocazioni storiche, anche di carattere religioso, quali componenti fondamentali del patrimonio nazionale culturale, artistico, sociale, tradizionale ed economico.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 promuove, in conformità al principio costituzionale di leale collaborazione tra Stato, regioni, ed enti locali, il profilo turistico delle manifestazioni in abiti storici e delle rievocazioni storiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 istituisce il Comitato scientifico per il riconoscimento e la riproduzione di abiti storici presso il Ministero del turismo, definendone i compiti generali e precisando che i componenti dello stesso non percepiscono compensi ad alcun titolo né rimborsi di spese.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 istituisce l'Albo nazionale delle associazioni per gli abiti storici e la rievocazione storica, tenuto dal Comitato scientifico di cui al precedente articolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 riconosce, per l'11 novembre di ogni anno, la Giornata nazionale degli abiti storici.</an:p>
						
                  
						<an:p>L' articolo 6 stabilisce che, in occasione della Giornata nazionale, lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, le province, le città metropolitane e i comuni possono promuovere, nell'ambito della loro autonomia e delle rispettive competenze, iniziative per la celebrazione della suddetta Giornata nazionale</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 dispone adeguati spazi ai temi connessi alla Giornata nazionale nell'ambito della programmazione televisiva pubblica nazionale e regionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e661" name="SULLA NUOVA ASSEGNAZIONE DEL DISEGNO DI LEGGE N. 916">
				
            
				<an:heading id="h-d1e661">SULLA NUOVA ASSEGNAZIONE DEL DISEGNO DI LEGGE N. 916</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e669" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e669"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e684" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa che la Presidenza del Senato ha disposto la nuova assegnazione in sede referente del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57619">916</an:a>
							, d'iniziativa dell'Assemblea regionale siciliana, recante &quot;Modifiche alla legge 2 agosto 1999, n. 264, in materia di abolizione del numero chiuso o programmato per l'accesso ai corsi di laurea in medicina e chirurgia e delle professioni sanitarie&quot;, precedentemente assegnato in sede redigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Propone di avviarne l'esame sin dalla seduta di domani.</an:p>
						
                  
						<an:p> Conviene la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e703" name="INTEGRAZIONE DELL'ORDINE DEL GIORNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e703">INTEGRAZIONE DELL'ORDINE DEL GIORNO</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e711" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e711"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e143a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e726" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che, come appena stabilito, l'ordine del giorno della seduta di domani è integrato con l'esame in sede referente del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=57619">916</an:a>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e742" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:05:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 10,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
