<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="264"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-03"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2024-12-03/264/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e40a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e96a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="Sottosegretario"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29293" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29293" showAs="Enrico Borghi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32924" showAs="Wanda Ferro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>264</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'interno Wanda Ferro.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.264 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:10:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1310)'Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 11 ottobre 2024, n. 145, recante disposizioni urgenti in materia di ingresso in Italia di lavoratori stranieri, di tutela e assistenza alle vittime di caporalato, di gestione dei flussi migratori e di protezione internazionale, nonch&amp;eacute; dei relativi procedimenti giurisdizionali'">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1310</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 11 ottobre 2024, n. 145, recante disposizioni urgenti in materia di ingresso in Italia di lavoratori stranieri, di tutela e assistenza alle vittime di caporalato, di gestione dei flussi migratori e di protezione internazionale, nonché dei relativi procedimenti giurisdizionali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 28 novembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e40" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che, alla scadenza del termine, previsto per le ore 13 di ieri, lunedì 2 dicembre, sono stati presentati 473 emendamenti e 8 ordini del giorno, pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che è previsto per le ore 16,30 l'avvio dell'esame del provvedimento in Aula e che è già stato preannunciato che sul disegno di legge in titolo sarà posta la questione di fiducia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ha quindi inizio la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e48" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nella consapevolezza dell'impossibilità di concludere l'esame del provvedimento, che la maggioranza si appresta comunque ad approvare, lamenta la mancanza di un confronto effettivo sul tema, con la conseguenza che in questo modo si continua a svilire il ruolo del Parlamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che il decreto-legge in esame, peraltro eterogeneo, non risponde alle esigenze del Paese, che necessita di manodopera per i settori turistico, manifatturiero e agroalimentare. Le quote per gli ingressi regolari, invece, sono ancora una volta insoddisfacenti, per cui non si risolvono le carenze dal punto di vista occupazionale e si favorisce un aumento delle presenze irregolari sul territorio, con un conseguente incremento di marginalità, esclusione, lavoro nero e conflitti sociali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al contrario, si dovrebbe puntare su una politica di integrazione, che favorisca il pluralismo e la convivenza pacifica tra persone di cultura e tradizioni diverse. Anziché contrastare lo sfruttamento e gli abusi edilizi, si riversano sugli immigrati le conseguenze della inidoneità abitativa degli alloggi sotto il profilo igienico-sanitario, come requisito per il ricongiungimento familiare. Si tratta a suo avviso di un approccio miope, volto solo alla ricerca del consenso elettorale a breve termine.</an:p>
						
                  
						<an:p>Critica altresì la riduzione da sessanta a dieci giorni del termine per la presentazione del ricorso contro il provvedimento di fermo amministrativo della nave, come anche la sottrazione alle sezioni specializzate in materia di immigrazione dei tribunali della competenza sui procedimenti per la convalida del provvedimento con il quale il questore dispone il trattenimento o la proroga del trattenimento del richiedente protezione internazionale. Tale competenza, infatti, è ora attribuita alle corti di appello, già ingolfate dai procedimenti pendenti per evitarne la prescrizione a seguito della legge n. 134 del 2021, la cosiddetta riforma Cartabia. Tale misura appare motivata solo da un atteggiamento pretestuoso nei confronti dei quei giudici che doverosamente hanno disapplicato i provvedimenti del Governo sul trattenimento dei migranti, in contrasto con l'ordinamento europeo. Si tratta, a suo avviso, di una reazione scomposta che tradisce insofferenza nei confronti dei limiti normativi, fatti valere dal potere giurisdizionale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e59" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) ritiene paradossale che si debba iniziare l'esame del provvedimento in titolo poco prima che sia sottoposto al vaglio dell'Assemblea, mortificando ancora una volta il ruolo del Parlamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che, dall'inizio della legislatura, il Governo ha adottato 73 decreti-legge, e in particolare ben 17 interventi in materia di immigrazione, dimostrando un atteggiamento ossessivo della maggioranza su questo tema. Contesta le premesse stesse delle ulteriori misure adottate, in quanto in Italia il fenomeno migratorio non è fuori controllo, anzi sarebbe necessario consentire l'ingresso di più immigrati regolari, per soddisfare la richiesta di manodopera.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime considerazioni critiche sulle norme volte a ostacolare l'operato delle ONG, come la riduzione dei tempi per presentare ricorso contro il fermo amministrativo delle navi o il divieto di utilizzo di aeromobili privati per la ricerca dei richiedenti soccorso in mare.</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, il provvedimento è viziato da motivi di incostituzionalità, che si riserva di illustrare in Aula, in occasione della discussione sulla questione pregiudiziale, come anche sulle questioni di merito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e70" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene criticabile sia l'abuso della decretazione d'urgenza, sia le politiche in materia di immigrazione del Governo, che si sono rivelate del tutto fallimentari. Ne è un esempio la costruzione delle strutture di trattenimento dei migranti in Albania, per determinare un effetto di deterrenza nei confronti di persone disperate, costrette a scegliere tra una morte sicura, nelle prigioni libiche, e una probabile in mare. Sottolinea che la maggioranza, che dichiara di sostenere le forze dell'ordine, dovrebbe provvedere piuttosto ad aumentare gli stipendi e le assunzioni, invece di distrarre personale per sorvegliare i centri di detenzione realizzati in Albania, che ormai sono destinati al ricovero di cani randagi, come denunciato dalla stampa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene sconcertante anche la modalità con cui il decreto-legge n. 158 del 2024 (cosiddetto decreto Paesi sicuri) è stato sottratto all'esame del Senato e inserito come emendamento al testo in esame, privando così questo ramo del Parlamento della possibilità di approfondire entrambi i provvedimenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime quindi considerazioni critiche sulle misure adottate, che ritiene crudeli e disumane nei confronti di chi cerca soltanto di salvare la propria vita, rinviando alla discussione in Aula un approfondimento sulle specifiche questioni di merito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e80" href="#p29293">Enrico BORGHI</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) esprime preoccupazione per l'utilizzo della decretazione d'urgenza come strumento normativo ordinario, che in questo modo porta a disconoscere la centralità del Parlamento, creando in tal senso un grave precedente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva che l'elevato numero di interventi del Governo sul tema dell'immigrazione conferma l'inefficacia delle politiche adottate, a meno che l'intento non sia in realtà quello di perpetuare il problema, per trarne vantaggio dal punto di vista del consenso elettorale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulle questioni di merito, annuncia che interverrà in Aula il senatore Renzi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e90" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara conclusa la discussione generale. In qualità di relatore, rinuncia alla replica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32924" as="#d1e96a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il sottosegretario 
							<an:ref id="d1e96" href="#p32924">Wanda FERRO</an:ref>
							 assicura che in Aula si svolgerà un dibattito approfondito sulle questioni sollevate dalle opposizioni, peraltro già chiarite nel corso dell'esame in prima lettura, alla Camera dei deputati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che il reiterato intervento del Governo in materia di immigrazione, concretizzatosi in otto decreti-legge, è motivato solo dalla volontà di migliorare progressivamente le misure adottate. Concorda sulla necessità di attuare una politica di accoglienza e integrazione, ma questo obiettivo non è stato ancora raggiunto proprio perché in passato vi è stata un'apertura indiscriminata ai flussi migratori. A tale proposito, sottolinea che il Governo sta concludendo accordi di cooperazione con altri Paesi, come quelli conclusi in questi giorni dal ministro Valditara con l'Algeria, per lo studio della lingua italiana e la formazione professionale, in modo da favorire l'assunzione regolare da parte delle aziende e contrastare così fenomeni di sfruttamento e caporalato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Respinge quindi le accuse di disumanità e razzismo rivolte al Governo, che intende garantire una immigrazione nel rispetto delle regole, frutto di una scelta consapevole e non obbligata. Ricorda, infatti, che dietro i flussi migratori si nasconde il 
							<an:i>business</an:i>
							 della criminalità organizzata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea il notevole impegno posto in essere dal Ministero dell'interno, che ha consentito di provvedere sia al pagamento degli straordinari alle forze dell'ordine sia all'espletamento dei concorsi per colmare le lacune nelle piante organiche. A fronte dei costi per l'esperimento del trasferimento dei migranti in Albania, che comunque è stato preso come esempio anche da altri Paesi e dalla Presidente della Commissione europea, bisognerebbe tenere presente che le spese per l'operazione &quot;Mare nostrum&quot; ammontavano a 300.000 euro al giorno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Assicura che non vi è un contrasto con la magistratura, sebbene i provvedimenti di alcuni magistrati sembrerebbero essere stati ispirati da motivi ideologici. Le misure adottate dal Governo sono piuttosto volte ad apportare ulteriori correttivi e tentare di alleggerire gli oneri burocratici.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si riserva quindi di intervenire sulle questioni più specifiche, per esempio in merito alle ONG, alle nuove competenze delle corti d'appello e ai cosiddetti 
							<an:i>click day</an:i>
							, nel corso del dibattito in Aula.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e113" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), a integrazione del suo intervento, precisa che gli interventi normativi in materia di immigrazione sono stati complessivamente diciassette, sebbene i decreti-legge specificamente dedicati a questo tema siano otto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, dissente dalle considerazioni del Governo sulla gestione dei flussi migratori, che sarebbero fuori controllo. A suo avviso, invece, la normativa in vigore è particolarmente severa e restrittiva. A partire dalla legge Turco-Napolitano, passando poi alla legge Bossi-Fini, che non è mai stata abrogata, al decreto-legge n. 13 del 2017 del ministro Minniti e al pacchetto sicurezza del 2019, il tema dell'immigrazione è sempre stato affrontato con norme rigorose - che ricorda di avere contestato anche quando adottate dai Governi più vicini alla sua parte politica - come un problema di ordine pubblico, senza peraltro ottenere risultati positivi. Ritiene che i migranti dovrebbero finalmente essere considerati come una risorsa, considerati gli scarsi indici di natalità e le necessità di manodopera del Paese.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e122" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							 rileva l'impossibilità di concludere l'esame del provvedimento prima dell'inizio della discussione in Assemblea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e128" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e128">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e131" name="(983)Dichiarazione di monumento nazionale del Palazzo Fortunato in Rionero in Vulture (PZ)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e131"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>983</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Dichiarazione di monumento nazionale del Palazzo Fortunato in Rionero in Vulture (PZ)</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 7
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e150" href="#p30915">TOSATO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo e propone di esprimere, per quanto di competenza, parere non ostativo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, verificata la presenza del numero di legale, la Commissione approva la proposta di parere del relatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e158" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
