<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1779/1e5/13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-03-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-03-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1779" id="ar1" showAs="DDL 1779"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29179" id="EAB" showAs="Serra"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29050" id="EFB" showAs="Blundo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29140" id="EKB" showAs="Montevecchi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29127" id="EPB" showAs="Mangili"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29130" id="EUB" showAs="Martelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1779</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1779/1e5/13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Serra</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Blundo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Montevecchi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Mangili</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Martelli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Le Commissioni permanenti del Senato della Repubblica 1 e 5 riunite, in sede di esame dell'A.S. n. 1779 (Conversione in legge del decreto-legge 31 dicembre 2014, n. 192, recante proroga di termini previsti disposizioni legislative),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            i commi 4 e 5 dell'articolo 6 prorogano i termini relativi all'edilizia scolastica. In particolare il comma 4 differisce al 28 febbraio 2015 (in quelle Regioni ove si siano verificati contenziosi) i termini per l'affidamento dei lavori, da parte degli Enti locali, di riqualificazione, ristrutturazione, messa in sicurezza (amianto) degli istituti scolastici statali (di cui all'articolo 8, commi 8-
					<an:i>ter</an:i>
					 - 8-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto legge 69/2013, poi legge 98/2013). Nel contempo il MIUR provvede al trasferimento delle risorse per permettere il saldo dei pagamenti, da parte degli Enti locali qualora debitamente certificati entro il termine, posticipato anch'esso, del 31 dicembre 2015. Il comma 5, stanti le risorse assegnate dal Comitato interministeriale per la programmazione economica (CIPE) da ripartire in materia di edilizia scolastica ai sensi dell'articolo 48 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66 (legge 2014/89), proroga al 28 febbraio 2015 il termine (stabilito con delibera CIPE 30 giugno 2014, n. 22) per l'affidamento dei lavori;
				</an:p>
				<an:p>            la Scuola è afflitta da un persistente malessere originato da diverse cause che si sono sovrapposte e accumulate negli anni: da quelle più generali a quelle più specifiche e mirate, fino ai presupposti stessi che sorreggono il sistema come la cronica mancanza di fondi e investimenti o l'edilizia scolastica, la cui cura dovrebbe invece rappresentare un aspetto decisivo, che partecipa e contribuisce alle dinamiche proprie dell'insegnamento e della formazione degli studenti;</an:p>
				<an:p>            un numero considerevole di edifici scolastici italiani versa in una situazione estremamente precaria per quanto attiene a sicurezza, vivibilità e salubrità. Si tratta di una vera e propria emergenza. nazionale dal momento che interferisce e ha ricadute negative su ogni aspetto relativo alla qualità della vita all'interno degli istituti;</an:p>
				<an:p>            indagini e ricognizioni nel merito, recentemente aggiornate, ci informano che, su 41.000 edifici monitorati, più della metà possiedono impianti idraulici, termici ed elettrici malfunzionanti, se non addirittura fatiscenti; circa 10.000 hanno intonaci pericolanti; 3.600 necessitano di interventi sulle strutture portanti; l'adeguamento alle norme antisismiche è assente m una metà abbondante degli edifici scolastici italiani mentre ammontano a circa 2.000 le scuole che espongono circa 340.000 studenti ai rischi che derivano dalla presenza di amianto negli ambienti scolastici. Solo nell'arco dell'ultimo anno si sono verificati decine di incidenti e sono state evitate altrettante tragedie a causa di crolli di solai, controsoffitti e intonaci;</an:p>
				<an:p>            la situazione appare ancora più grave se si considera, in particolare per gli studenti disabili, la persistente presenza di barriere architettoniche. In molti casi manca l'ascensore e, quando è presente, non risulta comunque adatto al trasporto di studenti con problemi di mobilità; scarseggiano i bagni consoni e le aule, nel 20 per cento dei casi, non hanno le dimensioni idonee per accogliere alunni con disabilità;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            pur apprezzando la proroga dei termini per l'Affidamento dei lavori, a parere di chi scrive le iniziative adottate fino a oggi e le numerose azioni di carattere normativo nelle trascorse Legislature non sono state in grado di affrontare efficacemente il problema;</an:p>
				<an:p>            in particolare non si è stati in grado di investire e intervenire adeguatamente in un settore fondamentale per la crescita del Paese come quello dell'edilizia scolastica;</an:p>
				<an:p>            è quanto mai opportuno, pertanto, tracciare delle linee-guida che permettano di superare gli ostacoli che storicamente hanno rallentato l'esecuzione degli interventi necessari, che sono da ricondurre in buona parte al Patto di stabilità, ai tagli insistiti delle risorse perpetrati nel tempo, a un mancato e corretto dialogo con gli Enti locali, competenti in materia, da parte del Governo;</an:p>
				<an:p>            inoltre una legislazione estremamente farraginosa non ha di certo agevolato l'indispensabile speditezza nell'adozione dei provvedimenti, costituendo spesso un vero e proprio ostacolo;</an:p>
				<an:p>        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p>            il costo energetico annuale delle scuole italiane è stimabile in circa 1,3 miliardi di euro, considerando sia i consumi termici sia elettrici. Si tratta di una spesa ingente su cui occorrerebbe intervenire al fine di migliorare le prestazioni energetiche di quelle scuole circa il venti per cento del totale per le quali la spesa per i consumi di energia è maggiore;</an:p>
				<an:p>            più in generale occorrerebbe mettere in essere interventi che consistono nella costruzione e completamento degli edifici scolastici, nell'acquisto di immobili, al fine di risolvere la problematica dei canoni di locazione particolarmente onerosi, nella ristrutturazione e nella manutenzione straordinaria, al fine di adeguare le strutture in materia di agibilità, sicurezza e igiene, garantendo in tal modo l'applicazione delle nuove tecnologie in materia di antisismicità ed efficientamento energetico, che garantirebbero un notevole risparmio;</an:p>
				<an:p>            vi è, poi, l'improrogabile necessità di riavviare in modo realmente funzionale l'Anagrafe dell'edilizia scolastica, già prevista dalla legge n. 23 del 1996 ma ancora incompleta e deficitaria, per accertare la consistenza, la situazione e la funzionalità del patrimonio edilizio scolastico;</an:p>
				<an:p>            occorre, infine, un Osservatorio nazionale che sia realmente idoneo a promuovere, indirizzare e coordinare le attività di studio, di ricerca, di monitoraggio e di normazione tecnica espletate dalle Regioni e dagli enti locali territoriali in ordine alle strutture scolastiche;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a migliorare e potenziare la funzionalità dell'Anagrafe dell'edilizia scolastica, già avviata, attraverso un processo di coinvolgimento non solo degli Enti locali territoriali ma anche dei singoli istituti scolastici, di tutti i segmenti interessati e delle principali associazioni e organizzazioni studentesche.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
