<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G9.200"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-08-02" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-08-02" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2217/A/G9.200/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2217" id="ar1" showAs="DDL 2217"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29041" id="IDJXUUTV2B4KUIH3XOR2JF4B2OCHV2ENBGOZK5YDTL0MBIVI4D0WK" showAs="BAROZZINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29058" id="IDFWW0MZ0W4P5FFLQN4J1BY3MSQNJWBH1JQ5I1PQIXIFWN5MQ21FZN" showAs="CAMPANELLA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22918" id="ID2N22E0MIUBZVCXFY1I2WCC5AJGW0WUYC2NLCUIH1TRFNR2DTIO3H" showAs="DE CRISTOFARO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2217</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G9.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDJXUUTV2B4KUIH3XOR2JF4B2OCHV2ENBGOZK5YDTL0MBIVI4D0WK">BAROZZINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDFWW0MZ0W4P5FFLQN4J1BY3MSQNJWBH1JQ5I1PQIXIFWN5MQ21FZN">CAMPANELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2N22E0MIUBZVCXFY1I2WCC5AJGW0WUYC2NLCUIH1TRFNR2DTIO3H">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame dell'AS 2217 «Disposizioni in materia di contrasto ai fenomeni del lavoro nero e dello sfruttamento del lavoro in agricoltura»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            lo schema di decreto legislativo AG 311, attualmente sottoposto all'esame delle commissioni parlamentari, esclude il settore agricolo dall'applicazione del limite imposto ai committenti imprenditori, i quali possono avvalersi di prestazioni di lavoro accessorio per compensi non superiori a 2.000 euro per ciascun lavoratore. L'esclusione è motivata dal fatto che l'utilizzo del lavoro accessorio in agricoltura è già soggetto, oltre al limite generale dei 7.000 euro per lavoratore, anche ad ulteriori limiti secondo i quali in agricoltura il lavoro accessorio è utilizzabile nell'ambito delle attività agricole di carattere stagionale se effettuate da pensionati e da giovani con meno di venticinque anni, se regolarmente iscritti a un ciclo di studi;</an:p>
				<an:p>            tale previsione recepisce l'interpretazione estensiva fornita dal Ministero del Lavoro con la Circolare n. 4 del 2013 sul lavoro accessorio, secondo la quale « ... in ragione della specialità del settore agricolo, si ritiene altresì che non trovi applicazione l'ulteriore limite di 2.000 euro previsto in relazione alle prestazioni rese nei confronti degli imprenditori e professionisti». Si ritiene che, tanto la Circolare del Ministero del Lavoro, quanto la norma contenuta nello schema di decreto, siano prive di qualsiasi motivazione, dal momento che il presupposto del lavoro accessorio è far fronte al pagamento di prestazioni meramente occasionali;</an:p>
				<an:p>
					            la norma, così formulata, introdurrebbe inoltre una evidente discriminazione tra lavoratori agricoli subordinati a tempo determinato e lavoratori agricoli assunti con 
					<an:i>voucher</an:i>
					: con il solo limite massimo di 7.000 euro all'anno di compensi derivanti da 
					<an:i>voucher</an:i>
					, un bracciante potrebbe lavorare per lo stesso imprenditore per 191 giornate (oltre sei mesi), senza però avere diritto all'indennità di malattia, al trattamento di disoccupazione agricola per le giornate non lavorate, agli assegni al nucleo familiare e all'accredito della contribuzione, ordinaria e figurativa;
				</an:p>
				<an:p>
					            inoltre, nel medesimo schema di decreto legislativo , la tracciabilità dei voucher non è estesa con le stesse modalità previste per tutti gli imprenditori, agli imprenditori agricoli: infatti, la sola previsione per questi ultimi di comunicare esclusivamente i dati anagrafi ci o il codice fiscale del lavoratore, il luogo e la durata della prestazione con riferimento ad un arco temporale non superiore a 7 giorni, esclude la piena tracci abilità dei 
					<an:i>voucher</an:i>
					 per il settore agricolo, privando di fatto il sistema della necessaria trasparenza,
				</an:p>
				<an:p>
					        impegna il Governo a valutare la possibilità di riformulare le previsioni contenute nello schema di decreto in relazione all'esclusione del limite di 2000 euro per gli imprenditori agricoli e alle modalità di tracciabilità dei 
					<an:i>voucher</an:i>
					, nel senso di estendere il limite di 2000 euro e di prevedere le medesime modalità di tracciabilità anche agli imprenditori agricoli.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
