<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.2000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-02-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-02-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/1.2000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3717" id="ar1" showAs="DDL 3717"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EZ" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3717</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.2000 (testo corretto)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					Art. 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">    1. Il decreto-legge 30 dicembre 2005, n. 273, recante definizione e proroga di termini, nonché conseguenti disposizioni urgenti, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">    2. All'articolo 1, comma 3, della legge 7 marzo 2003, n. 38, le parole: «entro tre anni dalla data di entrata in vigore della presente legge» sono sostituite dalle seguenti: «entro il 15 maggio 2006».</an:p>
				<an:p align="justify">    3. All'articolo 10, comma 4, della legge 6 luglio 2002, n. 137, le parole: «entro due anni» sono sostituite dalle seguenti: «entro quattro anni».</an:p>
				<an:p align="justify">
					    4. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="right">
					<an:i/>
					ALLEGATO
				</an:p>
				<an:p align="justify">MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE AL DECRETO-LEGGE 30 DICEMBRE 2005, N. 273.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Dopo l'articolo 1, è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 1-
					<an:i>bis. - (Servizi a domanda individuale).</an:i>
					 - 1. Tra i servizi a domanda individuale di cui agli articoli 172, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, e 243, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, sono compresi quelli inerenti i collegamenti con le centrali operative della Polizia locale degli impianti di allarme collocati presso abitazioni private ed attività produttive e dei servizi».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 2, al comma 1, dopo le parole</an:i>
					: «decreto legislativo»
					<an:i>, la parola</an:i>
					: «del» 
					<an:i>è soppressa.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 3, dopo il comma 2, è aggiunto il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 18, comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, alinea, del decreto legislativo 19 novembre 1997, n. 422, e successive modificazioni, le parole: ''un anno'' sono sostituite dalle seguenti: ''due anni''».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 4, sono inseriti i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 4-
					<an:i>bis. - (Accatastamento di immobili in uso al Ministero della difesa) -</an:i>
					 1. All'articolo 3, comma 2, della legge 2 aprile 2001, n.136, le parole: ''per la durata di cinque anni a decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge'' sono sostituite dalle seguenti: ''fino al 30 giugno 2009''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 4-
					<an:i>ter. - (Differimento di termini in materia fiscale).</an:i>
					 - 1. All'articolo 3 della legge 27 dicembre 2002, n. 289, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, sesto periodo, le parole: '''30 settembre 2005'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 settembre 2006'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, decimo periodo, le parole: ''30 settembre 2005'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 settembre 2006'' e le parole: ''31 ottobre 2005'' sono sostituite dalle seguenti: ''31 ottobre 2006''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 4-
					<an:i>quater. - (Infrastrutture militari e assegnazione di fondi al Ministero della difesa). -</an:i>
					 1. All'articolo 26, comma 11-
					<an:i>quater</an:i>
					, alinea, del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, le parole: ''non ubicati nelle infrastrutture militari'' si intendono riferite agli alloggi non posti al diretto e funzionale servizio di basi, impianti o installazioni militari, ai sensi dell'articolo 5, comma 1, della legge 18 agosto 1978, n. 497.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le eventuali maggiori entrate derivanti dall'attuazione del comma 1 sono destinate, in conformità a quanto previsto dall'articolo 1, comma 5, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, alla riduzione del debito.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Al comma 40 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Una quota del predetto importo, pari a 250 milioni di euro, è destinata, per 50 milioni di euro, al rifinanziamento dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 2 della legge 19 maggio 1975, n. 169; la restante parte, pari a 200 milioni di euro, è assegnata al Ministero della difesa su appositi fondi relativi ai consumi intermedi e agli investimenti fissi lordi, da ripartire, nel corso della gestione, sui capitoli interessati, con decreto del Ministro della difesa da comunicare, anche con evidenze informatiche, al Ministero dell'economia e delle finanze, tramite l'Ufficio centrale di bilancio, nonché alle Commissioni parlamentari competenti e alla Corte dei conti''».</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 5, al comma 1, le parole</an:i>
					: «30 giugno 2006 per le imprese che abbiano presentato la richiesta di nulla osta ai vigili del fuoco entro il 30 novembre 2004» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «31 dicembre 2006 per le imprese che abbiano presentato la richiesta di nulla osta ai Vigili del fuoco entro il 30 giugno 2005».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 9, al comma 1, le parole</an:i>
					: «30 giugno 2006» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «31 dicembre 2006».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 10, al comma 1, lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>, le parole</an:i>
					: «28 febbraio 2006» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «15 maggio 2006».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 13, al comma 1, dopo le parole</an:i>
					: «legge 24 dicembre 2003, n. 350,» 
					<an:i>sono inserite le seguenti</an:i>
					: «e successive modificazioni,».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 16, al comma 1, è aggiunto, in fine, il seguente periodo</an:i>
					: «Gli studenti eletti dal CNSU quali rappresentanti in seno al Consiglio universitario nazionale partecipano alle sedute dello stesso Consiglio con diritto di voto».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 17</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
					 a), 
					<an:i>le parole:</an:i>
					 «30 giugno 2006» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «31 dicembre 2006».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            al comma 1, lettera b), 
					<an:i>le parole</an:i>
					: «sostituito dal seguente» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «sostituito dai seguenti».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 18</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>il comma 1 è sostituito dal seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «1. I giudici onorari aggregati, il cui mandato è scaduto o scade tra il 15 settembre 2005 ed il 31 dicembre 2006, anche per effetto della proroga disposta dall'articolo 18, comma 1, del decreto-legge 9 novembre 2004, n. 266, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 306, per i quali non sia consentita la proroga di cui all'articolo 4, comma 1, della legge 22 luglio 1997, n. 276, e fermo restando il disposto di cui all'articolo 4, comma 4, della stessa legge, sono prorogati nell'esercizio delle proprie funzioni fino al 31 dicembre 2006.»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>sono aggiunti, in fine, i seguenti commi</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «4
					<an:i>-bis.</an:i>
					 All'articolo 245, comma 1, del decreto legislativo 19 febbraio 1998, n. 51, le parole: ''sette anni'' sono sostituite dalle seguenti: ''nove anni''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Per assicurare il completamento della redistribuzione territoriale e della razionalizzazione dell'impiego delle risorse umane e strumentali presso gli organi di giustizia tributaria, con l'obiettivo del più spedito conseguimento della definitività dei giudizi necessaria ad assicurare la stabilizzazione delle entrate tributarie connesse agli accertamenti tributari oggetto di contenzioso, in coerenza con le modifiche apportate alla giurisdizione tributaria e alla durata dell'incarico dei singoli componenti degli organi giudicanti, ai sensi dell'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, nonché con la riforma del sistema della riscossione, entro il termine previsto dall'articolo 3, comma 8, del medesimo decreto-legge, si provvede alla revisione del numero dei componenti degli organi di giustizia tributaria e delle relative sezioni con l'obiettivo della progressiva concentrazione e contenimento del numero degli stessi rispetto alle consistenze accertate alla data del 31 dicembre 2005, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Per consentire l'adeguamento delle sezioni di ciascun organo di giustizia tributaria e dei relativi componenti in funzione del relativo flusso medio dei processi, come previsto ai sensi dell'articolo 1, comma 4, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 545, si procede alle occorrenti rilevazioni statistiche sulla base dell'andamento di un triennio, successivamente alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto. Fino alla definizione del processo di cui al primo e al secondo periodo del presente comma è prorogato il termine di cui all'articolo 18, comma 1, del decreto legislativo n. 545 del 1992».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 19, è inserito il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 19-
					<an:i>bis. - (Deroga al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196). -</an:i>
					 1. L'articolo 58, comma 2, del codice del consumo di cui al decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, si applica anche in deroga alle norme di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 20, dopo il comma 2, è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Le risorse finanziarie per l'anno 2005 previste dall'articolo 13, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto-legge 14 marzo 2005, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80, possono affluire nella speciale evidenza contabile istituita nell'ambito del bilancio dell'INPS fino al 30 giugno 2006».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 20, è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 20-
					<an:i>bis. - (Modifiche alla legge 14 febbraio 1987, n. 40). -</an:i>
					 1. Alla legge 14 febbraio 1987, n 40, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 1, le parole: ''di cui all'articolo 18 della legge 21 dicembre 1978, n. 845'' sono sostituite dalle seguenti: ''come definite dall'articolo 117, secondo comma, lettera 
					<an:i>m),</an:i>
					 della Costituzione e dalle vigenti normative in materia'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 2, le parole: ''siano emanazione o delle organizzazioni democratiche e nazionali dei lavoratori dipendenti, dei lavoratori autonomi, degli imprenditori, o di associazioni con finalità formative e sociali, o di imprese e loro consorzi, o del movimento cooperativo;'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 1, le parole: ''31 marzo'' sono sostituite dalle seguenti: ''15 febbraio'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 2, il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					         ''
					<an:i>2.</an:i>
					 Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da emanare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono stabiliti criteri e modalità per la determinazione dell'entità dei contributi''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Per le finalità di cui alla legge 14 febbraio 1987, n. 40, è autorizzata per l'anno 2006 la spesa di 13 milioni di euro. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente ''Fondo speciale'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali».</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 22, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            «1-
					<an:i>bis.</an:i>
					 All'articolo 21 del decreto legislativo 11 maggio 2005, n. 133, dopo il comma 10 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ''
					<an:i>10-</an:i>
					bis. Per gli impianti la cui funzione principale consiste nella produzione di energia elettrica e che utilizzano come combustibile accessorio prodotti trasformati di categoria 1, 2 e 3 ai sensi degli articoli 4, 5 e 6 del regolamento (CE) n. 1774/2002 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 3 ottobre 2002, il termine di cui ai commi 1 e 9 è fissato al 28 dicembre 2007''».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 22, è inserito il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 22-
					<an:i>bis. - (Conferimento in discarica dei rifiuti). -</an:i>
					 1. Al comma 9 dell'articolo 11-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					 del decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, dopo le parole: ''di tipo A'' sono inserite le seguenti: '', di tipo ex 2A e alle discariche per inerti''».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 23 è aggiunto, in fine, il seguente comma</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «5-
					<an:i>bis.</an:i>
					 I termini scaduti nel 2005 per la presentazione delle domande di liquidazione degli interventi per le finalità di cui all'articolo 103, comma 5, della legge 23 dicembre 2000, n. 388, sono prorogati fino al 31 marzo 2006. Le disponibilità finanziarie per i medesimi interventi che a tale data dovessero risultare ancora non liquidate possono essere destinate alla prosecuzione delle incentivazioni al commercio elettronico con provvedimento del Ministero delle attività produttive da adottare entro il 30 giugno 2006».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 23, sono inseriti i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 23-
					<an:i>bis. - (Convenzioni per la gestione di interventi in favore delle imprese artigiane). -</an:i>
					 1. Le convenzioni per le concessioni relative alle agevolazioni, sovvenzioni, contributi o incentivi alle imprese artigiane, di cui all'articolo 3, comma 1, della legge 26 novembre 1993, n. 489, ed all'articolo 15 del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 112, possono essere prorogate, con atti integrativi delle convenzioni stesse, per una sola volta e per un periodo di tempo non superiore alla metà dell'originaria durata, con una riduzione di almeno il 5 per cento delle relative commissioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 23-
					<an:i>ter. - (Convenzione di Parigi per il disarmo chimico). -</an:i>
					 1. Gli incarichi conferiti ai sensi dell'articolo 9, comma 4, della legge 18 novembre 1995, n. 496, e rinnovati ai sensi dell'articolo 25 della legge 16 gennaio 2003, n. 3, si intendono rinnovabili alle rispettive scadenze per ulteriori due anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 23-
					<an:i>quater. - (Denunce dei pozzi). -</an:i>
					 1. All'articolo 23, comma 6-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legislativo 11 maggio 1999, n. 152, le parole: ''31 dicembre 2005'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 giugno 2006''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 23-
					<an:i>quinquies. - (Differimento di termini e agevolazioni concernenti aree colpite da calamità naturali).</an:i>
					 - 1. I termini previsti dagli articoli 1 e 2 del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 10 dicembre 2003, n. 383, già differiti dal decreto-legge 30 dicembre 2004, n. 314, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º marzo 2005, n. 26, nonché i termini di cui all'articolo 7, comma 1, del regolamento di cui al decreto del Ministro del tesoro, del bilancio e della programmazione economica 13 aprile 2000, n. 125, e all'articolo 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 5, del decreto-legge 3 agosto 2004, n. 220, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 ottobre 2004, n. 257, sono ulteriormente differiti al 30 giugno 2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. I finanziamenti di cui agli articoli 2 e 3 del decreto-legge 19 dicembre 1994, n. 691, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 febbraio 1995, n. 35, riammessi alle agevolazioni ai sensi degli articoli 2 e 3 del citato regolamento di cui al decreto 10 dicembre 2003, n. 383, beneficiano delle provvidenze di cui agli articoli 4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, comma 4, del decreto-legge 19 maggio 1997, n. 130, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 luglio 1997, n. 228, e 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 5, del decreto-legge 12 ottobre 2000, n. 279, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 dicembre 2000, n. 365.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Le disposizioni di cui agli articoli 2 e 3 del regolamento di cui al decreto 10 dicembre 2003, n. 383, relativamente ai lavori svolti in economia, nonché le disposizioni di cui agli articoli 5, 6 e 7 del medesimo regolamento, si applicano anche ai finanziamenti di cui all'articolo 4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del decreto-legge 19 maggio 1997, n. 130, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 luglio 1997, n. 228, e successive modificazioni. Ai fini delle disposizioni di cui all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>d),</an:i>
					 del decreto del Ministro del tesoro, del bilancio e della programmazione economica 24 aprile 1998, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 171 del 24 luglio 1998, sono ammesse alle agevolazioni, nel limite della capacità produttiva, anche se prodotte oltre la data del 31 dicembre 2002, le richieste di integrazioni per maggiori spese sostenute entro il periodo di preammortamento».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 24, è inserito il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 24-
					<an:i>bis. - (Tutela del risparmio).</an:i>
					 - 1. Le disposizioni di cui agli articoli 8, comma 2, 11, comma 2, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c),</an:i>
					 e comma 3, limitatamente, in quest'ultimo caso, ai prodotti assicurativi, e 25, comma 2, della legge 28 dicembre 2005, n. 262, si applicano a decorrere dal 18 marzo 2006».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 26, al comma 1, le parole</an:i>
					: «decreto-legge 25 ottobre 2002, n. 236,» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «decreto-legge 23 ottobre 1996, n. 552,» 
					<an:i>e le parole</an:i>
					: «27 dicembre 2002, n. 284,» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «20 dicembre 1996, n. 642, e successive modificazioni,».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 27, al comma 1 e al comma 2, lettera</an:i>
					 a), 
					<an:i>dopo le parole</an:i>
					: «n. 410,» 
					<an:i>sono inserite le seguenti</an:i>
					: «e successive modificazioni,».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 28, è inserito il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 28-
					<an:i>bis. - (Riconoscimento della cittadinanza italiana agli emigrati dai territori attualmente italiani, già austroungarici, e ai loro discendenti)</an:i>
					. - 1. Per le persone di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della legge 14 dicembre 2000, n. 379, il termine di cinque anni di cui al comma 2 del medesimo articolo 1 è prorogato di ulteriori cinque anni».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 29, al comma 1, dopo le parole</an:i>
					: «n. 448,» 
					<an:i>sono inserite le seguenti</an:i>
					: «e successive modificazioni,».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 30, al comma 1, dopo le parole</an:i>
					: «n. 99,» 
					<an:i>sono inserite le seguenti</an:i>
					: «e successive modificazioni,».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 31, è inserito il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 31-
					<an:i>bis. - (Differimento di termini in materia di etichettatura). -</an:i>
					 1. L'efficacia della disposizione di cui all'articolo 6, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del codice del consumo di cui al decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, decorre dal 1º gennaio 2007 e, comunque, a partire dalla data di entrata in vigore del decreto di cui all'articolo 10 del predetto codice».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 34, al comma 1, le parole</an:i>
					: «30 giugno» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «31 dicembre».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>All'articolo 37, al comma 1, le parole</an:i>
					: «settoriale del» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «del settore», 
					<an:i>le parole</an:i>
					: «nei comuni delle aree» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: «nei comuni ricompresi nelle aree di cui ai progetti integrati territoriali» 
					<an:i>e la parola</an:i>
					: «Salentino-leccese» 
					<an:i>dalla seguente</an:i>
					: «Salentino-Leccese».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Dopo l'articolo 39, sono inseriti i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 39-
					<an:i>bis. - (Modifica al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 146)</an:i>
					. - 1. Al punto 22 dell'allegato previsto dall'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 146, e successive modificazioni, le parole da: ''A partire dal 1º gennaio 2013'' fino alla fine sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>ter. - (Differimento di termine in materia di sicurezza di impianti sportivi)</an:i>
					. - 1. Il termine di cui all'articolo 15, comma 1, del decreto del Ministro dell'interno 6 giugno 2005, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 150 del 30 giugno 2005, è prorogato all'inizio della stagione calcistica 2006-2007.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>quater. - (Modifica al processo civile)</an:i>
					. - 1. Ai commi 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 3-
					<an:i>sexies</an:i>
					 dell'articolo 2 del decreto-legge 14 marzo 2005, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 maggio 2005, n. 80, come sostituiti ed introdotti dall'articolo 8 del decreto-legge 30 giugno 2005, n. 115, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 agosto 2005, n. 168, e, successivamente, dall'articolo 1, comma 6, della legge 28 dicembre 2005, n. 263, le parole: ''1º gennaio 2006'', ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: ''1º marzo 2006''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Al comma 4 dell'articolo 2 della legge 28 dicembre 2005, n. 263, le parole: ''1º gennaio 2006'' sono sostituite dalle seguenti: ''1º marzo 2006''.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>quinquies. - (Finanziamento dell'Autorità per l'energia elettrica e il gas). -</an:i>
					 1. Nell'articolo 1, comma 68, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, l'ultimo periodo è soppresso e dopo il medesimo comma è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        ''
					<an:i>68-</an:i>
					bis. Fermo restando il comma 66 del presente articolo, l'entità della contribuzione a carico dei soggetti operanti nei settori dell'energia elettrica e del gas, già determinata ai sensi dell'articolo 2, comma 38, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, della legge 14 novembre 1995, n. 481, resta fissata in una misura non superiore all'uno per mille dei ricavi risultanti dall'ultimo bilancio approvato prima della data di entrata in vigore della presente legge. Successive variazioni della misura, necessarie ai fini della copertura dei costi relativi al proprio funzionamento, e delle modalità della contribuzione possono essere adottate dalla Autorità per l'energia elettrica e il gas entro il predetto limite massimo dell'uno per mille dei ricavi risultanti dal bilancio approvato relativo all'esercizio immediatamente precedente la variazione stessa, con la medesima procedura disciplinata dal comma 65. L'articolo 2, comma 39, della legge 14 novembre 1995, n. 481, è abrogato''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 - 
					<an:i>(Risorse per apprendistato per ultra diciottenni). -</an:i>
					 1. All'articolo 118, comma 16, della legge 23 dicembre 2000, n. 388, e successive modificazioni, le parole: ''e di 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2003, 2004 e 2005'' sono sostituite dalle seguenti: ''e di 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2003, 2004, 2005 e 2006''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>septies.</an:i>
					 - 
					<an:i>(Validità del documento unico di regolarità contributiva)</an:i>
					. - 1. Il documento unico di regolarità contributiva di cui all'articolo 3, comma 8, del decreto legislativo 14 agosto 1996, n. 494, ha validità di tre mesi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>octies. - (Fondo di garanzia per la costruzione di infrastrutture). -</an:i>
					 All'articolo 6 della legge 28 marzo 1968, n. 382, dopo il primo comma sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        ''Il fondo è altresì autorizzato a concedere garanzie, a condizioni di mercato, in relazione alla costruzione, manutenzione e gestione di infrastrutture autostradali pedaggiabili, ivi compresi gli interventi per il miglioramento ambientale e culturale delle infrastrutture stesse, ovvero alla erogazione delle somme necessarie per assicurare l'equilibrio dei piani finanziari dei concessionari interessati al versamento al fondo di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p align="justify">        Qualora soggetti interessati ad avvalersi delle garanzie per finanziamenti per la costruzione, manutenzione e gestione di infrastrutture diverse da quelle autostradali versino al fondo specifici apporti, potranno avvalersi delle garanzie rilasciate dal fondo, in misura proporzionale a quanto versato.</an:p>
				<an:p align="justify">        Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, il Ministro dell'economia e delle finanze determina i criteri di assegnazione delle disponibilità del fondo, anche con riferimento agli impegni già assunti, da destinare alle attività autorizzate dai commi secondo e terzo ed approva le modificazioni alle norme regolamentari del fondo stesso, occorrenti per adeguarne le modalità d'intervento ai nuovi compiti''.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>novies. - (Termine di efficacia e trascrivibilità degli atti di destinazione per fini meritevoli di tutela)</an:i>
					. - 1. Dopo l'articolo 2645-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice civile è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        ''Art. 2645-
					<an:i>ter. - (Trascrizione di atti di destinazione per la realizzazione di interessi meritevoli di tutela riferibili a persone con disabilità, a pubbliche amministrazioni, o ad altri enti o persone fisiche)</an:i>
					. - Gli atti in forma pubblica con cui beni immobili o beni mobili iscritti in pubblici registri sono destinati, per un periodo non superiore a novanta anni o per la durata della vita della persona fisica beneficiaria, alla realizzazione di interessi meritevoli di tutela riferibili a persone con disabilità, a pubbliche amministrazioni, o ad altri enti o persone fisiche ai sensi dell'articolo 1322, secondo comma, possono essere trascritti al fine di rendere opponibile ai terzi il vincolo di destinazione; per la realizzazione di tali interessi può agire, oltre al conferente, qualsiasi interessato anche durante la vita del conferente stesso. I beni conferiti e i loro frutti possono essere impiegati solo per la realizzazione del fine di destinazione e possono costituire oggetto di esecuzione, salvo quanto previsto dall'articolo 2915, primo comma, solo per debiti contratti per tale scopo''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>decies. - (Perseguitati politici). -</an:i>
					 1. Al quarto comma dell'articolo 4 della legge 10 marzo 1955, n. 96, e successive modificazioni, le parole: ''terzo anno'' sono sostituite dalle seguenti: ''quinto anno''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>undecies. - (Interventi per la ricostruzione del Belice).</an:i>
					 - 1. Per il completamento degli interventi di cui all'articolo 17, comma 5, della legge 11 marzo 1988, n. 67, è autorizzato un contributo triennale di 5 milioni di euro annui a decorrere dal 2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'onere derivante dal comma 1, pari a 5 milioni di euro annui per ciascuno degli anni 2006, 2007 e 2008, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di conto capitale ''Fondo speciale'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>duodecies. - (Interventi a favore di alcune zone della Sicilia occidentale colpite da eventi sismici).</an:i>
					 - 1. Per il completamento degli interventi di cui al decreto-legge 28 luglio 1981, n. 397, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 settembre 1981, n. 536, è autorizzato un contributo triennale di 1 milione di euro annui a decorrere dal 2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'onere derivante dal comma 1, pari a 1 milione di euro annui per ciascuno degli anni 2006, 2007 e 2008, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di conto capitale ''Fondo speciale'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>ter decies. - (Utilizzo di somme residue dell'8 per mille). -</an:i>
					 1. Le somme iscritte nel fondo da ripartire ai sensi dell'articolo 47, comma 2, della legge 20 maggio 1985, n. 222, di pertinenza del centro di responsabilità ''Ragioneria generale dello Stato'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2005, relative all'unità previsionale di base 4.1.2.10 ''8 per mille IRPEF Stato'', non utilizzate al termine dell'esercizio stesso, sono conservate nel conto dei residui per essere utilizzate nell'esercizio successivo. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato a ripartire, tra le pertinenti unità previsionali di base delle amministrazioni interessate, le somme conservate nel conto dei residui del predetto fondo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>quater decies. - (Modifiche alle leggi 18 novembre 1981, n. 659, 3 giugno 1999, n. 157, e 2 maggio 1974, n. 195)</an:i>
					. - 1. All'articolo 4, terzo comma, della legge 18 novembre 1981, n. 659, e successive modificazioni, le parole: ''i cinque milioni di lire, somma da intendersi rivalutata nel tempo secondo gli indici ISTAT dei prezzi all'ingrosso'' sono sostituite dalle seguenti: ''euro cinquantamila''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Alla legge 3 giugno 1999, n. 157, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 6, terzo periodo, le parole: ''è interrotto'' sono sostituite dalle seguenti: ''è comunque effettuato'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 6, il quarto periodo è soppresso;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 6, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Le somme erogate o da erogare ai sensi del presente articolo ed ogni altro credito, presente o futuro, vantato dai partiti o movimenti politici possono costituire oggetto di operazioni di cartolarizzazione e sono comunque cedibili a terzi''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo l'articolo 6, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        ''Art. 6-
					<an:i>bis. - (Garanzia patrimoniale). - 1.</an:i>
					 Le risorse erogate ai partiti ai sensi della presente legge costituiscono, ai sensi dell'articolo 2740 del codice civile, garanzia ai fini dell'esatto adempimento delle obbligazioni assunte da parte dei partiti e movimenti politici beneficiari delle stesse. I creditori dei partiti e movimenti politici di cui alla presente legge non possono pretendere direttamente dagli amministratori dei medesimi l'adempimento delle obbligazioni del partito o movimento politico se non qualora questi ultimi abbiano agito con dolo o colpa grave.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Per il soddisfacimento dei debiti dei partiti e movimenti politici maturati in epoca antecedente all'entrata in vigore della presente legge è istituito un fondo di garanzia alimentato dall'1 per cento delle risorse stanziate per i fondi indicati all'articolo 1. Le modalità di gestione e funzionamento del fondo sono stabilite con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. La disposizione di cui al comma 2, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, si applica anche per i giudizi e procedimenti in corso.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. All'articolo 6 della legge 2 maggio 1974, n. 195, il primo ed il secondo periodo sono soppressi.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>quinquies decies. - (Genova capitale europea della cultura 2004). -</an:i>
					 1. Per gli interventi connessi al programma ''Genova capitale europea della cultura 2004'', di cui all'articolo 4 della legge 23 febbraio 2001, n. 29, è destinato un contributo di 8.000.000 di euro per l'anno 2006. Al relativo onere si provvede a valere sulle somme resesi disponibili per pagamenti non più dovuti relativi all'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 1, della legge 18 marzo 1991, n. 99, che, per l'importo di 8.000.000 di euro, sono mantenute nel conto dei residui per essere versate, nell'anno 2006, all'entrata del bilancio dello Stato ai fini della successiva riassegnazione nello stato di previsione del Ministero per i beni e le attività culturali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>sexies decies. - (Modifiche al decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, e alla legge 23 dicembre 2005, n. 266).</an:i>
					 - 1. All'articolo 11-
					<an:i>bis,</an:i>
					 comma 1, del decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, al terzo periodo, le parole: ''28 febbraio 2006'' sono sostituite dalle seguenti: ''30 aprile 2006'' e, al quinto periodo, le parole: ''30 marzo 2006'' sono sostituite dalle seguenti: ''31 maggio 2006''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il secondo periodo del comma 138 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266, è sostituito dal seguente: ''Limitatamente all'anno 2006, le disposizioni di cui ai commi 140 e 141 non si applicano ai comuni con popolazione fino a 5.000 abitanti''.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'alinea del comma 140 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266, è sostituito dal seguente: ''Per gli stessi fini di cui al comma 138:''.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>septies decies. - (Rideterminazione di contributi). -</an:i>
					 1. La rideterminazione dei contributi previsti per gli anni 2006 e 2007 dall'articolo 1, comma 28, della legge 30 dicembre 2004, n. 311, e successive modificazioni, e dall'articolo 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 31 gennaio 2005, n. 7, convertito, con modificazioni, dalla legge 31 marzo 2005, n. 43, per effetto delle rimodulazioni operate dalla legge 23 dicembre 2005, n. 266, è effettuata in misura proporzionale all'entità dei contributi individuati per ciascun ente beneficiario negli elenchi allegati ai decreti del Ministro dell'economia e delle finanze del 18 marzo 2005, pubblicato nel supplemento ordinario alla 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 68 del 23 marzo 2005, e dell'8 luglio 2005, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 159 dell'11 luglio 2005.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. All'articolo 11-
					<an:i>quaterdecies,</an:i>
					 comma 20, del decreto-legge 30 settembre 2005, n. 203, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 dicembre 2005, n. 248, dopo le parole: ''n. 174,'' sono inserite le seguenti: ''nonché per la realizzazione di opere di natura sociale, culturale e sportiva,''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art 39-
					<an:i>duodevicies. - (Proroga del termine di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 13 maggio 2005)</an:i>
					. - 1. Il termine di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 13 maggio 2005, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 118 del 23 maggio 2005, relativo allo stato di emergenza concernente la situazione socio-economica e ambientale determinatasi nella Laguna di Grado e Marano, è prorogato fino al 30 novembre 2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>undevicies. - (Disposizioni concernenti le cooperative edilizie)</an:i>
					. - 1. Al testo unico delle disposizioni sull'edilizia popolare ed economica, di cui al regio decreto 28 aprile 1938, n. 1165, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 97:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) alla lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 le parole: '', gli ufficiali generali e i colonnelli comandanti di corpo o capi di servizio dell'Esercito, nonché gli ufficiali di grado e carica corrispondenti delle altre Forze Armate dello Stato'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                2) la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ''
					<an:i>c)</an:i>
					 per il personale appartenente alle Forze armate, al Corpo della guardia di finanza e alle Forze di polizia ad ordinamento civile'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 gli articoli 114, 115 e 117 sono abrogati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. L'articolo 17 della legge 17 febbraio 1992, n. 179, è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'articolo 9 della legge 30 aprile 1999, n. 136, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole da: ''del Ministero dei lavori pubblici'' fino alla fine sono sostituite dalle seguenti: ''dei Servizi integrati infrastrutture e trasporti, già provveditorati regionali alle opere pubbliche, e con delibera adottata dall'assemblea dei soci con le modalità prescritte per le modifiche dell'atto costitutivo e dello statuto delle società per azioni. Qualora la cooperativa abbia realizzato più interventi edilizi in varie località, l'autorizzazione deve essere concessa per singolo intervento edilizio a cura del Servizio integrato infrastrutture e trasporti competente per territorio'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) alla fine della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, è aggiunto il seguente periodo: ''In caso di mancata consegna di tutti gli alloggi sociali di ciascun intervento edilizio, essi devono comunque essere tutti assegnati, eventualmente anche con riserva di consegna.'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                2) dopo la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ''
					<an:i>b-bis)</an:i>
					 ad una richiesta di autorizzazione alla cessione in proprietà individuale che riguardi almeno il 50 per cento degli alloggi effettivamente consegnati facenti parte dell'insediamento oggetto della richiesta di autorizzazione stessa, ovvero, nel caso in cui una cooperativa realizzi con un intervento edilizio più edifici separati ed i soci assegnatari degli alloggi compresi in un medesimo edificio non intendano avvalersi della facoltà prevista nel comma 3, ad una richiesta di autorizzazione alla cessione in proprietà individuale che riguardi almeno il 50 per cento degli alloggi effettivamente consegnati facenti parte del medesimo intervento edilizio. In entrambi i casi, qualora la richiesta di autorizzazione non riguardi la totalità degli alloggi, la cooperativa deve assumere contestualmente l'impegno a provvedere alla diretta gestione degli alloggi che non verranno ceduti in proprietà individuale''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies. - (Conto residui di somme per le scuole non statali)</an:i>
					. - 1. Le somme iscritte nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca per l'anno 2005 sulle unità previsionali di base denominate ''Scuole non statali'', non impegnate al termine dell'esercizio stesso, sono conservate nel conto dei residui per essere utilizzate nell'esercizio successivo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies semel. - (Partecipazione di personale militare a missioni internazionali)</an:i>
					. - 1. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 13.437.521 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione internazionale 
					<an:i>Enduring Freedom</an:i>
					 e alle missioni 
					<an:i>Active Endeavour</an:i>
					 e 
					<an:i>Resolute Behaviour</an:i>
					 a essa collegate, di cui all'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 148.935.976 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione internazionale 
					<an:i>International Security Assistance Force</an:i>
					 (ISAF), di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 111.918.982 per la proroga della partecipazione di personale militare, compreso il personale appartenente al corpo militare dell'Associazione dei cavalieri italiani del Sovrano Militare Ordine di Malta, speciale ausiliario dell'Esercito italiano, alle missioni internazionali, di cui all'articolo 1, comma 3, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157, di seguito elencate:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					<an:i>Over the Horizon Force</an:i>
					 in Bosnia e Kosovo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b) Multinational Specialized Unit</an:i>
					 (MSU) in Kosovo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c) Joint Enterprise</an:i>
					 in Kosovo e Fyrom e 
					<an:i>NATO Headquarters Skopje</an:i>
					 (NATO HQS) in Fyrom;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d) United Nations Mission in Kosovo</an:i>
					 (UNMIK) e 
					<an:i>Criminal Intelligence Unit</an:i>
					 (CIU) in Kosovo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e) Albania 2</an:i>
					 e 
					<an:i>NATO Headquarters Tirana (NATO</an:i>
					 HQT) in Albania.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 21.285.597 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione dell'Unione europea in Bosnia-Erzegovina, denominata ALTHEA, di cui all'articolo 1, comma 4, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157, nel cui ambito opera la missione 
					<an:i>Integrated Police Unit-IPU.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        5. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 638.599 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione di monitoraggio dell'Unione europea nei territori della ex Jugoslavia-EUMM, di cui all'articolo 1, comma 5, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 727.361 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione internazionale 
					<an:i>Temporary International Presence in Hebron</an:i>
					 (TIPH 2), di cui all'articolo 1, comma 6, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 3.037.774 per la proroga della partecipazione di personale militare al processo di pace per il Sudan, di cui all'articolo 1, comma 8, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        8. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 297.528 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione denominata 
					<an:i>United Nation Mission in Sudan</an:i>
					 (UNMIS), di cui all'articolo 2 del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        9. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 114.106 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione di polizia dell'Unione europea nella Repubblica democratica del Congo, denominata EUPOL 
					<an:i>Kinshasa,</an:i>
					 di cui all'articolo 3 del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 1.656.594 per la partecipazione di personale militare alla missione dell'Unione europea di assistenza alle frontiere per il valico di Rafah, denominata 
					<an:i>European Union Border Assistance Mission in Rafah</an:i>
					 (EUBAM Rafah), di cui all'azione comune 2005/889/PESC del Consiglio, del 25 novembre 2005.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 136.311 per la partecipazione di personale militare alla missione delle Nazioni Unite denominata 
					<an:i>United Nations Peacekeeping Force in Cipro</an:i>
					 (UNFICYP), di cui alla risoluzione n. 1642 adottata dal Consiglio di sicurezza il 14 dicembre 2005.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        12. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 6.525.541 per la partecipazione di personale militare alla missione NATO per il soccorso umanitario in Pakistan. </an:p>
				<an:p align="justify">        13. Per la prosecuzione delle attività di assistenza alle Forze armate albanesi, di cui all'articolo 12 del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15, è autorizzata, fino al 31 dicembre 2006, la spesa di euro 5.165.000 per la fornitura di mezzi, materiali, attrezzature e servizi e per la realizzazione di interventi infrastrutturali e l'acquisizione di apparati informatici e di telecomunicazione, secondo le disposizioni dell'articolo 3, comma 1, del decreto-legge 24 aprile 1997, n. 108, convertito, con modificazioni, dalla legge 20 giugno 1997, n. 174.</an:p>
				<an:p align="justify">        14. Per le finalità di cui al comma 13, il Ministero della difesa è autorizzato, in caso di necessità e urgenza, a ricorrere ad acquisti e lavori da eseguire in economia.</an:p>
				<an:p align="justify">        15. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 49.354 per l'invio in Afghanistan di un funzionario diplomatico per l'espletamento dell'incarico di consigliere diplomatico del comandante della missione ISAF, di cui al comma 2.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 43.186 per l'invio in Bosnia di un funzionario diplomatico per l'espletamento dell'incarico di consigliere diplomatico del comandante della missione ALTHEA, di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17. Al fine di sopperire a esigenze di prima necessità della popolazione locale, compreso il ripristino dei servizi essenziali, nell'ambito delle missioni ISAF, 
					<an:i>Joint Enterprise</an:i>
					 e ALTHEA, di cui ai commi 2, 3, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 e 4, i comandanti dei contingenti militari sono autorizzati, nei casi di necessità e urgenza, a disporre interventi urgenti o a ricorrere ad acquisti e lavori da eseguire in economia, anche in deroga alle disposizioni di contabilità generale dello Stato, entro i seguenti limiti complessivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 euro 2.800.000, per la missione ISAF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 euro 500.000, per la missione 
					<an:i>Joint Enterprise</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 euro 15.000, per la missione ALTHEA.
				</an:p>
				<an:p align="justify">    18. Per le finalità di cui al comma 17 è autorizzata, per l'anno 2006, la spesa di euro 3.315.000.</an:p>
				<an:p align="justify">        19. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 1.444.396 per il sostegno logistico della compagnia di fanteria rumena, di cui all'articolo 11 del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        20. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 696.404 per la proroga della partecipazione del personale della Polizia di Stato alla missione 
					<an:i>United Nations Mission in</an:i>
					 Kosovo (UNMIK), di cui all'articolo 7, comma 1, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        21. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 3.908.511 per la proroga dei programmi di cooperazione delle Forze di polizia italiane in Albania e nei Paesi dell'area balcanica, di cui all'articolo 7, comma 2, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.</an:p>
				<an:p align="justify">        22. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 792.264 per la proroga della partecipazione di personale della Polizia di Stato e dell'Arma dei carabinieri alla missione in Bosnia-Erzegovina denominata EUPM, di cui all'articolo 7, comma 3, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        23. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 120.415 per la proroga della partecipazione di personale della Polizia di Stato e dell'Arma dei carabinieri alla missione di polizia dell'Unione europea in Macedonia, denominata EUPOL 
					<an:i>Proxima,</an:i>
					 di cui all'articolo 7, comma 4, del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 111, convertito dalla legge 31 luglio 2005, n. 157.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        24. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 71.787 per la partecipazione di personale della Polizia di Stato alle attività per l'istituzione di una missione dell'Unione europea di assistenza alla gestione delle frontiere e dei controlli doganali in Moldavia e Ucraina.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        25. Con decorrenza dalla data di entrata nel territorio, nelle acque territoriali e nello spazio aereo dei Paesi interessati e fino alla data di uscita dagli stessi per il rientro nel territorio nazionale, al personale che partecipa alle missioni di cui ai commi 1, 2, 3, lettere 
					<an:i>a), b), c)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					, 4, 6, 10, 12 e 20 è corrisposta per tutta la durata del periodo, in aggiunta allo stipendio o alla paga e agli altri assegni a carattere fisso e continuativo, l'indennità di missione di cui al regio decreto 3 giugno 1926, n. 941, nella misura del 98 per cento, detraendo eventuali indennità e contributi corrisposti agli interessati direttamente dagli organismi internazionali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        26. La misura dell'indennità di cui al comma 25, per il personale che partecipa alle missioni di cui ai commi 1, 2 e 12 nonché per il personale dell'Arma dei carabinieri in servizio di sicurezza presso la sede diplomatica di Kabul in Afghanistan, è calcolata sul trattamento economico all'estero previsto con riferimento ad Arabia Saudita, Emirati Arabi e Oman. </an:p>
				<an:p align="justify">        27. L'indennità di cui al comma 25 è corrisposta al personale che partecipa alla missione di cui al comma 24 nella misura intera.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        28. L'indennità di cui al comma 25 è corrisposta al personale che partecipa alle missioni di cui ai commi 3, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, 5, 7, 8, 9, 11, 22 e 23 nella misura intera, incrementata del 30 per cento se il personale non usufruisce, a qualsiasi titolo, di vitto e alloggio gratuiti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        29. L'indennità di cui al comma 25 è corrisposta ai funzionari diplomatici di cui ai commi 15 e 16 nella misura intera incrementata del 30 per cento. Per il funzionario diplomatico di cui al comma 15, l'indennità è calcolata sul trattamento economico all'estero previsto con riferimento ad Arabia Saudita, Emirati Arabi e Oman. </an:p>
				<an:p align="justify">        30. Al personale che partecipa alla missione di cui al comma 21, si applica il trattamento economico previsto dalla legge 8 luglio 1961, n. 642, e l'indennità speciale, di cui all'articolo 3 della medesima legge, nella misura del 50 per cento dell'assegno di lungo servizio all'estero.</an:p>
				<an:p align="justify">        31. I periodi di comando, di attribuzioni specifiche, di servizio e di imbarco svolti dagli ufficiali delle Forze armate e dell'Arma dei carabinieri presso i comandi, le unità, i reparti e gli enti costituiti per lo svolgimento delle missioni internazionali di cui al presente articolo sono validi ai fini dell'assolvimento degli obblighi previsti dalle tabelle 1, 2 e 3 allegate ai decreti legislativi 30 dicembre 1997, n. 490, e 5 ottobre 2000, n. 298, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        32. Al personale militare impiegato nelle missioni di cui ai commi 1 e 2 si applicano il codice penale militare di guerra e l'articolo 9 del decreto-legge 1º dicembre 2001, n. 421, convertito, con modificazioni, dalla legge 31 gennaio 2002, n. 6.</an:p>
				<an:p align="justify">        33. I reati commessi dallo straniero in territorio afgano, a danno dello Stato o di cittadini italiani partecipanti alle missioni di cui ai commi 1 e 2, sono puniti sempre a richiesta del Ministro della giustizia e sentito il Ministro della difesa per i reati commessi a danno di appartenenti alle Forze armate.</an:p>
				<an:p align="justify">        34. Per i reati di cui al comma 33 la competenza territoriale è del Tribunale di Roma.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        35. Al personale militare impiegato nelle missioni di cui ai commi 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 21, 22 e 23 si applicano il codice penale militare di pace e l'articolo 9, commi 3, 4, lettere 
					<an:i>a), b), c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, 5 e 6, del decreto-legge n. 421 del 2001, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 6 del 2002.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        36. Le disposizioni in materia contabile previste dall'articolo 8, comma 2, del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15, sono estese alle acquisizioni di materiali d'armamento e di equipaggiamenti individuali e si applicano entro il limite complessivo di euro 50.000.000 a valere sullo stanziamento di cui al comma 44.</an:p>
				<an:p align="justify">        37. Per quanto non diversamente previsto, alle missioni internazionali di cui al presente articolo si applicano gli articoli 2, commi 2 e 3, 3, 4, 5, 7, 8, commi 1 e 2, 9, 13 e 14, commi 1, 2, 4, 5 e 7, del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        38. È autorizzata, per l'anno 2006, la spesa di euro 190.000 per la prosecuzione dello studio epidemiologico di tipo prospettico seriale indirizzato all'accertamento dei livelli di uranio e di altri elementi potenzialmente tossici presenti in campioni biologici di militari impiegati nelle missioni internazionali, al fine di individuare eventuali situazioni espositive idonee a costituire fattore di rischio per la salute, di cui all'articolo 13-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto-legge 20 gennaio 2004, n. 9, convertito, con modificazioni, dalla legge 12 marzo 2004, n. 68.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        39. L'articolo 1 del regio decreto 3 giugno 1926, n. 941, gli articoli 1, primo comma, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 e 3 della legge 8 luglio 1961, n. 642, e l'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 1973, n. 838, si interpretano nel senso che i trattamenti economici ivi previsti hanno natura accessoria e sono erogati per compensare disagi e rischi collegati all'impiego, obblighi di reperibilità e disponibilità ad orari disagevoli, nonché in sostituzione dei compensi per il lavoro straordinario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        40. All'articolo 1, comma 102, ultimo periodo, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, le parole: ''al personale militare estero'' sono sostituite dalle seguenti: ''al personale militare e civile delle Forze armate estere''.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        41. All'articolo 3, primo comma, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, della legge 21 novembre 1967, n. 1185, dopo le parole: ''titolare esclusivo della potestà sul figlio sono aggiunte le seguenti: ''ovvero, ai soli fini del rilascio del passaporto di servizio, quando sia militare impiegato in missioni militari internazionali''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    42. All'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 19 gennaio 2005, n. 3, convertito, con modificazioni, dalla legge 18 marzo 2005, n. 37, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: ''per l'anno 2005'' sono sostituite dalle seguenti: ''a decorrere dall'anno 2005'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3, dopo le parole: ''della legge 30 dicembre 2004, n. 311,'' sono inserite le seguenti: ''e, a decorrere dall'anno 2006, mediante corrispondente riduzione, a decorrere dal medesimo anno, dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 32, comma 1, della legge 23 agosto 2004, n. 226,''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        43. All'articolo 23, comma 5, della legge 23 agosto 2004, n. 226, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, le parole: ''821 unità'' sono sostituite dalle seguenti: ''478 unità'';
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole: ''749 unità'' sono sostituite dalle seguenti: ''406 unità''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        44. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, esclusi i commi 42 e 43, pari complessivamente a euro 324.508.207 per l'anno 2006, si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa recata dall'articolo 1, comma 97, della legge 23 dicembre 2005, n. 266.</an:p>
				<an:p align="justify">        45. II Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies bis. - (Missione umanitaria, di stabilizzazione e di ricostruzione in Iraq) -</an:i>
					 1. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 22.928.310 per la prosecuzione della missione umanitaria, di stabilizzazione e di ricostruzione in Iraq, di cui all'articolo 1 del decreto-legge 28 giugno 2005, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 31 luglio 2005, n. 158, al fine di fornire sostegno al Governo provvisorio iracheno nella ricostruzione e nell'assistenza alla popolazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Nell'ambito degli obiettivi e delle finalità individuati nella risoluzione delle Nazioni Unite n. 1546 dell'8 giugno 2004, le attività operative della missione sono finalizzate, oltre che ai settori di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 10 luglio 2003, n. 165, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º agosto 2003, n. 219, e, in particolare, alla prosecuzione dei relativi interventi, anche alla realizzazione di iniziative concordate con il Governo iracheno e destinate, tra l'altro:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al sostegno dello sviluppo socio-sanitario in favore delle fasce più deboli della popolazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al sostegno istituzionale e tecnico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 alla formazione nel settore della pubblica amministrazione, delle infrastrutture, della informatizzazione, della gestione dei servizi pubblici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al sostegno dello sviluppo socio-economico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al sostegno dei mezzi di comunicazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Per le finalità e nei limiti temporali previsti dai commi 1 e 2, il Ministero degli affari esteri è autorizzato, nei casi di necessità e urgenza, a ricorrere ad acquisti e lavori da eseguire in economia, anche in deroga alle disposizioni di contabilità generale dello Stato.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. Al capo della rappresentanza diplomatica italiana a Baghdad è affidata la direzione 
					<an:i>in loco</an:i>
					 della missione di cui ai commi da 1 a 8.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        5. Per quanto non diversamente previsto, alla missione di cui ai commi da 1 a 8 si applicano l'articolo 2, comma 2, l'articolo 3, commi 1, 2, 3, 5 e 6, e l'articolo 4, commi 1, 2 e 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 10 luglio 2003, n. 165, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º agosto 2003, n. 219.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Per l'affidamento degli incarichi e per la stipula dei contratti di cui all'articolo 4, comma 1, del citato decreto-legge n. 165 del 2003, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 219 del 2003, si applicano altresì le disposizioni di cui alla legge 26 febbraio 1987, n. 49.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 189.895 per lo svolgimento in Italia di un corso di formazione per magistrati e funzionari iracheni, a cura del Ministero della giustizia, nell'ambito della missione integrata dell'Unione europea denominata EUJUST LEX.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Nei limiti dello stanziamento di cui al comma 7, con decreto del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sono stabilite la misura delle indennità orarie e dei rimborsi forfetari delle spese di viaggio per i docenti e gli interpreti, la misura delle indennità giornaliere e delle spese di vitto per i partecipanti ai corsi, la misura delle spese per i sussidi didattici.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 189.965.418 per la proroga della partecipazione di personale militare alla missione internazionale in Iraq, di cui all'articolo 4, comma 1, del decreto-legge 19 gennaio 2005, n. 3, convertito, con modificazioni, dalla legge 18 marzo 2005, n. 37.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. Nell'ambito della missione di cui al comma 9, il comandante del contingente militare è autorizzato, nei casi di necessità e urgenza, a disporre interventi urgenti o a ricorrere ad acquisti e lavori da eseguire in economia, anche in deroga alle disposizioni di contabilità generale dello Stato, entro il limite complessivo di euro 4.000.000, al fine di sopperire a esigenze di prima necessità della popolazione locale, compreso il ripristino dei servizi essenziali. Per le finalità di cui al presente comma è autorizzata, per l'anno 2006, la spesa di euro 4.000.000.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. È autorizzata, fino al 30 giugno 2006, la spesa di euro 541.297 per la partecipazione di esperti militari italiani alla riorganizzazione dei Ministeri della difesa e dell'interno iracheni, nonché alle attività di formazione e addestramento del personale delle Forze armate irachene.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. Al personale dell'Arma dei carabinieri impiegato in Iraq, nell'ambito della missione di cui ai commi da 1 a 8, per il servizio di protezione e sicurezza dell'Ambasciata d'Italia e del Consolato generale, è attribuito il trattamento assicurativo previsto dall'articolo 3 del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15. Per la finalità di cui al presente comma è autorizzata, per l'anno 2006, la spesa di euro 8.605.</an:p>
				<an:p align="justify">        13. Con decorrenza dalla data di entrata nel territorio, nelle acque territoriali e nello spazio aereo dei Paesi interessati e fino alla data di uscita dagli stessi per il rientro nel territorio nazionale, al personale di cui al comma 9, è corrisposta per tutta la durata del periodo, in aggiunta allo stipendio o alla paga e agli altri assegni a carattere fisso e continuativo, l'indennità di missione di cui al regio decreto 3 giugno 1926, n. 941, nella misura del 98 per cento, detraendo eventuali indennità e contributi corrisposti agli interessati direttamente dagli organismi internazionali.</an:p>
				<an:p align="justify">        14. La misura dell'indennità di cui al comma 13 è calcolata sul trattamento economico all'estero previsto con riferimento ad Arabia Saudita, Emirati Arabi e Oman. </an:p>
				<an:p align="justify">
					        15. L'indennità di cui ai commi 13 e 14 è corrisposta nella misura intera incrementata del 30 per cento al personale di cui al comma 11, e, nell'ambito della missione di cui al comma 9, al personale impiegato nella 
					<an:i>NATO Training Mission</an:i>
					 (NTM), se il personale non usufruisce, a qualsiasi titolo, di vitto e alloggio gratuiti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        16. I periodi di comando, di attribuzioni specifiche, di servizio e di imbarco svolti dagli ufficiali delle Forze armate e dell'Arma dei carabinieri presso i comandi, le unità, i reparti e gli enti costituiti per lo svolgimento delle missioni di cui al presente articolo sono validi ai fini dell'assolvimento degli obblighi previsti dalle tabelle 1, 2 e 3 allegate ai decreti legislativi 30 dicembre 1997, n. 490, e 5 ottobre 2000, n. 298, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        17. Al personale militare impiegato nella missione di cui ai commi da 9 a 11 si applicano il codice penale militare di guerra e l'articolo 9 del decreto-legge 1º dicembre 2001, n. 421, convertito, con modificazioni, dalla legge 31 gennaio 2002, n. 6.</an:p>
				<an:p align="justify">        18. I reati commessi dallo straniero in territorio iracheno a danno dello Stato o di cittadini italiani partecipanti alle missioni di cui al presente articolo sono puniti sempre a richiesta del Ministro della giustizia e sentito il Ministro della difesa per i reati commessi a danno di appartenenti alle Forze armate.</an:p>
				<an:p align="justify">        19. Per i reati di cui al comma 18 la competenza territoriale è del Tribunale di Roma.</an:p>
				<an:p align="justify">        20. Le disposizioni in materia contabile previste dall'articolo 8, comma 2, del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15, sono estese alle acquisizioni di materiali d'armamento e di equipaggiamenti individuali e si applicano entro il limite complessivo di euro 50.000.000 a valere sullo stanziamento di cui al comma 22.</an:p>
				<an:p align="justify">        21. Per quanto non diversamente previsto dal presente articolo, alla missione internazionale di cui ai commi da 9 a 11 si applicano gli articoli 2, commi 2 e 3, 3, 4, 5, 7, 8, commi 1 e 2, 9 e 13 del decreto-legge 28 dicembre 2001, n. 451, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2002, n. 15.</an:p>
				<an:p align="justify">        22. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari complessivamente a euro 217.633.525 per l'anno 2006, si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa recata dall'articolo 1, comma 97, della legge 23 dicembre 2005, n. 266.</an:p>
				<an:p align="justify">        23. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies ter. - (Attività socialmente utili)</an:i>
					 - 1. All'articolo 1, comma 430, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, al primo periodo, dopo le parole: ''è autorizzato a prorogare'' sono inserite le seguenti: ''previa intesa con la regione interessata''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies quater. - (Formazione di personale sanitario)</an:i>
					 - 1. All'articolo 1 della legge 3 aprile 2001, n. 120, è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        ''
					<an:i>2-</an:i>
					bis. La formazione dei soggetti di cui al comma 1 può essere svolta anche dalle organizzazioni medico-scientifiche senza scopo di lucro nonché dagli enti operanti nel settore dell'emergenza sanitaria che abbiano un rilievo nazionale e che dispongano di una rete di formazione''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies quinquies. - (Modifica al decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 287)</an:i>
					 - 1. All'articolo 2, comma 6, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 287, e successive modificazioni, dopo le parole: ''in base ai rispettivi ordinamenti'' sono aggiunte le seguenti: ''nonché tra persone in possesso delle specifiche qualità professionali richieste dall'articolo 19, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies sexies. - (Consigli di amministrazione delle fondazioni lirico-sinfoniche)</an:i>
					 - 1. All'articolo 12 del decreto legislativo 29 giugno 1996, n. 367, al comma 1, le parole: ''da sette membri'' sono sostituite dalle seguenti: ''da sette a nove membri''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>vicies septies. - (Interventi per il patrimonio culturale)</an:i>
					 - 1. La disposizione di cui all'articolo 4, comma 3, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 29 maggio 2003, n. 240, si applica anche nei confronti della soprintendenza archeologica di Pompei. Per l'anno 2006, ai fini della realizzazione di interventi di conservazione e valorizzazione dei beni culturali, il Ministro per i beni e le attività culturali può destinare, nel limite massimo di 30 milioni di euro, gli introiti derivanti dai biglietti d'ingresso ai complessi archeologici, riscossi dalla soprintendenza nei precedenti esercizi, previo accertamento della non sussistenza di impegni contabili o contrattuali sui predetti fondi, all'attuazione di un programma di interventi sui beni culturali immediatamente cantierabili.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Gli stanziamenti destinati alle spese per investimenti, iscritti nello stato di previsione del Ministero per i beni e le attività culturali, non impegnati alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, possono essere destinati, con decreto del Ministro per i beni e le attività culturali, all'attuazione di interventi sul patrimonio culturale immediatamente cantierabili, nonché ad interventi di sviluppo della gestione dei complessi monumentali o museali. A tal fine il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>duodetricies. - (Commissione per le adozioni internazionali).</an:i>
					 - 1. Al comma 3 dell'articolo 38 della legge 4 maggio 1983, n. 184, e successive modificazioni, la parola: ''due'' è sostituita dalla seguente: ''quattro''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>undetricies. - (Indennità di trasferta per le Forze armate e di polizia).</an:i>
					 - 1. All'articolo 1, comma 213, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, le parole: ''nonché alle Forze di polizia ad ordinamento civile e militare, ed in quelli di recepimento dello schema di concertazione per il personale delle Forze armate'' sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266, dopo il comma 213, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        ''
					<an:i>213-</an:i>
					bis. Le disposizioni di cui al comma 213 non si applicano al personale delle Forze armate e di polizia, fermi restando gli ordinari stanziamenti di bilancio''.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 39-
					<an:i>tricies. - (Contributi per la ricostruzione a favore di territori colpiti da calamità naturali).</an:i>
					 - 1. Al comma 100, quinto periodo, dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2005, n. 266, le parole: ''articolo 5'' sono sostituite dalle seguenti: ''articolo 15''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
