<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="39.0.903"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-02-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-02-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3717/A/39.0.903/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3717" id="ar1" showAs="DDL 3717"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3717</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 39.0.903</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 39</an:b>
					<an:i>del decreto legge 30 dicembre 2005, n. 273 è aggiunto il seguente articolo:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 39-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. È istituita l'Agenzia nazionale per la sicurezza delle ferrovie, di seguito denominata Agenzia, con compiti di garanzia della sicurezza del sistema ferroviario nazionale. L'Agenzia svolge i compiti e le funzioni per essa previsti dalla direttiva 2004/49/CE ed ha competenza per l'intero sistema ferroviario nazionale, costituito dall'infrastruttura ferroviaria nazionale e dalle infrastrutture ferroviarie regionali ad essa interconnesse nonché dal materiale rotabile ferroviario. L'Agenzia è dotata di personalità giuridica ed autonomia amministrativa, regolamentare, patrimoniale, contabile e finanziaria, ed opera, anche svolgendo i compiti di regolamentazione tecnica di cui all'articolo 16, comma 2, lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 della Direttiva 2004/49/CE, con indipendenza di giudizio e di valutazione, nel rispetto della normativa comunitaria e nazionale in materia. L'Agenzia è sottoposta a poteri di indirizzo e di vigilanza del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti che annualmente relaziona al Parlamento sull'attività svolta. In sede di prima applicazione il funzionamento dell'Agenzia è assicurato con personale proveniente dei ruoli del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, e con personale tecnico avente riconosciute capacità e competenza, anche proveniente da F.S. s.p.a., R.F.I. s.p.a. e da società controllate da F.S. s.p.a., nonché da altre società in possesso di licenza ferroviaria. All'individuazione del personale, cui si applicano le disposizioni di cui al decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 e successive modificazioni ed integrazioni, provvede l'Agenzia, con procedura selettiva, sulla base di intese con il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, il gruppo FS S.p.A. e le imprese in possesso di licenza ferroviaria. La dotazione organica dell'Agenzia a regime è individuata nel limite di 400 unità.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Sono organi dell'Agenzia il presidente, il consiglio di amministrazione, il collegio dei revisori dei conti e il direttore generale. Il consiglio di amministrazione è costituito dal presidente e da quattro consiglieri, nominati, rispettivamente, con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, e con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze. Il collegio dei revisori dei conti è costituito dal presidente e da due membri nominati con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze. Il direttore generale è nominato dal presidente del consiglio di amministrazione. L'Agenzia può avvalersi di un comitato scientifico consultivo. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro della funzione pubblica è approvato lo statuto dell'Agenzia ai sensi dell'art. 17 della legge 23 agosto 1988, n. 400 e successive modifiche ed integrazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Per l'espletamento delle attività dell'Agenzia è istituito presso il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti un apposito fondo, che viene alimentato:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nei limiti della somma di euro 25 milioni annui, con corrispondente riduzione delle somme di previsto trasferimento da parte dello Stato e destinate all'espletamento dei compiti previsti dal presente decreto attualmente svolti da parte del gruppo F.S. s.p.a., di cui 15 milioni di euro dalle voci di manutenzione ed esercizio infrastruttura di cui al capitolo di parte corrente 1541 UBP 3.1.2.8 dello stato di previsione della spesa del Ministero dell'economia e delle finanze, e quanto a 10 milioni di euro, dalle voci di realizzazione di investimenti per lo sviluppo di tecnologie per la sicurezza, di cui al capitolo in conto capitale 7122 UPB 3.2.3.15 dello stato di previsione della spesa del Ministero dell'economia e delle finanze;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dai proventi, derivanti dall'esercizio delle attività dirette di servizio pubblico, riservate all'agenzia dall'articolo 16 , paragrafi 2 e 3, della direttiva 2004/49/CE, e da quelle previste dal regolamento, direttamente riscossi dall'Agenzia per l'utilizzazione ai fini istituzionali, ivi compresi gli introiti - pari a 10 milioni di euro derivanti dalla riscossione da parte dell'agenzia delle somme corrispondenti a quota parte dei canoni di accesso all'infrastruttura ferroviaria, corrisposti dalle imprese ferroviarie a RFI s.p.a. e relativa all'esercizio delle competenze assunte in materia di sicurezza».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
