<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2018-10-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="22.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-10-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-10-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-10-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-10-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/497/A/22.0.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/497" showAs="DDL 497"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDS32IRFOD2U2TCLUBJZHK2LF5SHAQFLR3MMTJEYKM0XHDRWHUWBPI" href="http://dati.senato.it/25446" showAs="NASTRI"/>
				<an:TLCPerson id="IDRCXHVZ1ZCZUZPRM533NKKCUE4O2OUMYC2CVW2MGLO40FOQHALYFK" href="http://dati.senato.it/33946" showAs="MAFFONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZRMLA10F3CZHFQVB3LPKJN5UPMTZBIT1ODX00EL4FMGPYQSZD2Z" href="http://dati.senato.it/32650" showAs="LA PIETRA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 497</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 22.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDS32IRFOD2U2TCLUBJZHK2LF5SHAQFLR3MMTJEYKM0XHDRWHUWBPI" as="#tipoSenatore">NASTRI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRCXHVZ1ZCZUZPRM533NKKCUE4O2OUMYC2CVW2MGLO40FOQHALYFK" as="#tipoSenatore">MAFFONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZRMLA10F3CZHFQVB3LPKJN5UPMTZBIT1ODX00EL4FMGPYQSZD2Z" as="#tipoSenatore">LA PIETRA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>
						Dopo l'
						<an:strong>articolo</an:strong>
						, inserire il seguente:
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 22-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni per lo sviluppo della nautica da diporto nelle isole minori)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di assicurare la valorizzazione e le potenzialità turistico-economiche della nautica da diporto delle isole minori, gli enti locali interessati, incluse le comunità isolane e di arcipelago, sono riconosciuti come poli di sviluppo sostenibile ai sensi del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152.</an:p>
				<an:p>        2. Le regioni nel cui territorio insistono isole minori redigono un piano di sviluppo della portualità turistica della nautica da diporto per la realizzazione di approdi rifugio nelle zone costiere dove non esistono strutture portuali o punti di ormeggio sicuri. Per l'incremento della portualità turistica della nautica da diporto, il piano individua anche le aree marine in cui possono essere realizzati i campi-boa per gli ormeggi della nautica minore.</an:p>
				<an:p>        3. È istituito presso la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, il Comitato interistituzionale per lo sviluppo della nautica da diporto nelle isole minori, di seguito denominato &quot;Comitato&quot;, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				<an:p>        4. Il Comitato è convocato e presieduto dal presidente della Conferenza unificata ed è composto:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dai Ministri dell'economia e delle finanze, dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, delle infrastrutture e dei trasporti, dello sviluppo economico e per gli affari regionali, o da loro delegati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dai sindaci designati dalla Conferenza Stato-città ed autonomie locali fra quelli dei comuni con sede nelle isole minori;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dai presidenti delle province nei cui territori insistono le isole minori designati dalla Conferenza Stato-Città ed autonomie locali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dai presidenti delle regioni nei cui territori insistono le isole minori designati dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano.
				</an:p>
				<an:p>        5. Alle riunioni del Comitato possono essere invitati altri membri del Governo, nonché rappresentanti di amministrazioni statali e locali interessati a specifici argomenti previsti all'ordine del giorno del medesimo Comitato.</an:p>
				<an:p>        6. Possono altresì partecipare alle riunioni del Comitato altri rappresentanti di enti pubblici e di associazioni che il Comitato stesso decida di convocare per la trattazione di particolari temi.</an:p>
				<an:p>        7. Il Comitato esercita funzioni di raccordo, discussione e consultazione nelle seguenti materie attinenti allo sviluppo della nautica da diporto nelle isole minori:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 interventi per la salvaguardia ambientale e strategie rivolte a uno sviluppo sostenibile della nautica da diporto nelle isole minori;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 pianificazione della sicurezza ambientale e della protezione civile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 programmi di dotazione infrastrutturale attinenti allo sviluppo e alla realizzazione nelle isole minori di porti destinati a servire la nautica da diporto, nel contesto della qualificazione dell'offerta turistica e nel rispetto dell'ambiente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 pianificazione degli interventi finanziari, anche attraverso le risorse previste dal Fondo di sviluppo delle isole minori di cui all'articolo 2, comma 41, della legge 24 dicembre 2007, n. 244;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 limitazioni dei flussi d'ingresso in determinati periodi dell'anno, al fine della salvaguardia ambientale delle isole minori.
				</an:p>
				<an:p>        8. Il Comitato, nelle materie oggetto della presente legge, può elaborare progetti, proporre indirizzi e predisporre schemi di atti normativi da sottoporre alla valutazione della Conferenza unificata.</an:p>
				<an:p>        9. La partecipazione al Comitato non dà diritto a nessun titolo al riconoscimento di compensi, indennità, rimborsi spese o emolumenti, comunque denominati.</an:p>
				<an:p>        10. Il Comitato nomina tra i componenti rappresentanti degli enti locali, un suo componente delegato a partecipare, in sua rappresentanza, alla Conferenza unificata e alla Conferenza Stato-città ed autonomie locali.</an:p>
				<an:p>        11. Allo scopo di potenziare l'offerta turistica, tenuto conto della necessità di tutelare l'ecosistema delle aeree marine delle isole minori e, in particolare, delle aree protette, i comuni possono istituire campi di ormeggio attrezzati per le unità da diporto autorizzate alla navigazione, sentiti gli enti gestori. I progetti di installazione dei campi di ormeggio sono sottoposti al parere della capitaneria di porto competente, sentito il Comitato, la quale provvede con ordinanza per gli aspetti relativi alla sicurezza.</an:p>
				<an:p>        12. I comuni e gli enti gestori di cui al comma 1 stabiliscono tariffe orarie e giornaliere di stazionamento e destinano i relativi proventi alla copertura delle spese di allestimento e di manutenzione dei campi di ormeggio, nonché alla realizzazione di interventi finalizzati all'incremento della tutela ambientale delle aree in cui ricadono i medesimi campi.</an:p>
				<an:p>        13. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, i comuni delle isole minori, con apposito regolamento adottato ai sensi dell'articolo 52 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, possono deliberare l'istituzione di un contributo per lo sbarco di passeggeri dalle imbarcazioni da diporto sul proprio territorio, di seguito denominato &quot;contributo&quot;, operante anche per periodi limitati dell'anno, destinato a finanziare interventi per il miglioramento dell'accoglienza e della promozione turistiche, per il potenziamento dei servizi igienico-sanitari, per il controllo della sicurezza territoriale e per la tutela ambientale.</an:p>
				<an:p>        14. Il contributo di cui al comma 13, non è dovuto dai soggetti residenti e dai lavoratori e dagli studenti pendolari che arrivano sulle isole minori mediante le compagnie di navigazione concessionarie delle linee marittime.</an:p>
				<an:p>        15. Il contributo è stabilito entro la misura massima di 3 euro per passeggero.</an:p>
				<an:p>        16. Il regolamento adottato ai sensi del comma 13 stabilisce, in particolare:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la misura del contributo;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 le eventuali riduzioni ed esenzioni, determinate in relazione alle incentivazioni a favore di operatori turistici e al prolungamento della stagione turistica, alle motivazioni relative allo sbarco di passeggeri e alle caratteristiche socio-economiche dei soggetti passivi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 l'eventuale periodo infra annuale di applicazione del contributo».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
