<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-03-23" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-03-23" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/776/A/4.4/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/776" id="ar1" showAs="DDL 776"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3851" id="EY" showAs="Maconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4377" id="E4" showAs="Chiusoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17557" id="ECB" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17544" id="EHB" showAs="Baratella"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 776</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Maconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Chiusoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Baratella</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					<an:b>«Art. 4.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="justify">1. Il Governo, sentito il parere delle competenti Commissioni permanenti della Camera dei Deputati e del Senato della Repubblica, è delegato ad emanare, entro 12 mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, un Testo Unico delle leggi in materia di vigilanza sul mercato assicurativo, coordinando le norme vigenti ed apportando ad esse integrazioni e modificazioni nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 uniformare e integrare la normativa vigente per i settori dell'assicurazione sulla vita e dell'assicurazione diversa dall'assicurazione sulla vita, mantenendo separata evidenza dei tratti specifici di alcuni rami danni e vita, ivi compreso il ramo della responsabilità civile di cui alla legge 24 dicembre 1969, n. 990, armonizzandola con la disciplina dei conti annuali e consolidati e demandando all'ISVAP il compito di emanare le disposizioni necessarie per rendere coerente la disciplina dell'operatività in libertà di stabilimento e in libera prestazione di servizi prevista dalla normativa comunitaria;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 accorpare e coordinare, tenuto conto dell'evoluzione della disciplina comunitaria in materia, la normativa relativa al settore dell'assicurazione obbligatoria, con particolare riguardo alle norme sulla responsabilità civile auto, apportando modifiche e integrazioni con particolare riferimento a profili di trasparenza e di tutela del consumatore nelle fasi assuntiva e di liquidazione del danno;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 prevedere specifici requisiti di accesso e di esercizio per le società di mutua assicurazione esonerate dal pieno rispetto delle norme comunitarie, nonché per le imprese di riassicurazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 apportare le necessarie modificazioni alle disposizioni relative alla disciplina ed alla tipologia degli attivi da utilizzare a copertura delle riserve, alle assunzioni di partecipazioni delle e nelle imprese di assicurazione, alla regolamentazione dei rapporti e delle operazioni infragruppo, attribuendo all'ISVAP i correlativi poteri dispositivi in modo da tenere conto dell'evoluzione nel tempo dei prodotti e dei mercati di riferimento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 integrare la disciplina dell'amministrazione straordinaria di cui all'art. 7 della legge 12 agosto 1982, n. 576 secondo il modello delineato per l'analogo istituto vigente nel settore bancario, con una più puntuale definizione dei presupposti applicativi, accentuando la speditezza della procedura ed accrescendo le possibilità di una più efficiente gestione dei portafogli e di un recupero del complesso aziendale dell'impresa commissariata anche attraverso il conferimento di adeguati poteri agli organi commissariali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>f)</an:i>
					 uniformare la disciplina della liquidazione coatta amministrativa delle imprese di assicurazione alle prescrizioni della Direttiva 2001/17/CE del 19 marzo 2001, prevedendo la formazione dello stato passivo soltanto su istanza degli interessati; introdurre meccanismi di valutazione dei beni in liquidazione secondo i mercati di riferimento ai fini della immediata cessione alla Consap - F.G.V.S. per la distribuzione del controvalore ai creditori concorsuali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>g)</an:i>
					 riformare la disciplina sanzionatoria alla luce dell'evoluzione dei principi generali in materia, affiancando alle ipotesi di ricorso alla pena amministrativa pecuniaria nei riguardi di imprese ed operatori del settore la previsione di specifiche sanzioni penali nei casi di abusivo esercizio di attività assicurativa, agenziale, mediatizia e peritale da parte di imprese o soggetti non autorizzati o non iscritti ai previsti Albi e Ruoli ovvero di rifiuto di accesso opposto ai funzionari dell'ISVAP agli uffici od alla documentazione relativa alle anzidette attività, anche se esercitate in via di fatto o, infine, di truffa assicurativa; prevedere limiti minimi e massimi delle pene edittali in funzione dell'offensività per gli obiettivi di vigilanza dei comportamenti violativi attribuiti ai responsabili aziendali nonché agli agenti di assicurazione, ai mediatori di assicurazione e riassicurazione, ai periti assicurativi ed ai relativi collaboratori; prevedere la facoltà di difesa diretta in giudizio da parte dell'ISVAP nei ricorsi contro i provvedimenti sanzionatori di cui all'art. 6 della legge 5 marzo 2001, n. 57;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>h)</an:i>
					 integrare e modificare la disciplina relativa agli agenti, ai mediatori e ai periti assicurativi, al fine di rendere i titoli di studio e di esperienza professionale richiesti per l'iscrizione ai relativi Albi o Ruoli coerenti con le prove di esame e di riqualificare gli obiettivi di vigilanza, nei confronti di tali operatori; considerare la radiazione come provvedimento disciplinare preclusivo dell'iscrizione in uno qualsiasi dei predetti Albi e Ruoli; introdurre un contributo di vigilanza a carico degli agenti e dei mediatori di assicurazione attribuendone la destinazione all'ISVAP, unitamente a quella degli importi corrispondenti alla tassa di iscrizione annuale nel Ruolo periti; prevedere la cancellazione dagli Albi e Ruoli nei casi di mancato pagamento di tali somme.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
