<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="143"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-02-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e259a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32617" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32617" showAs="DE LUCIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32709" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32709" showAs="RUSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25295" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25295" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32641" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32641" showAs="GRANATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32580" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32580" showAs="ANGRISANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="SBROLLINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18740" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18740" showAs="MOLES"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32711" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32711" showAs="SAPONARA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22970" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22970" showAs="GIRO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29395" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29395" showAs="Faraone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32730" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32730" showAs="Vanin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32607" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32607" showAs="Corrado"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29140" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29140" showAs="Montevecchi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>ISTRUZIONE PUBBLICA, BENI CULTURALI (7ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>143</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>PITTONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.143 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 14,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="dl n. 162/2019 proroga termini">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">dl n. 162/2019 proroga termini</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1729</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 dicembre 2019, n. 162, recante disposizioni urgenti in materia di proroga di termini legislativi, di organizzazione delle pubbliche amministrazioni, nonché di innovazione tecnologica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere favorevole)
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32617" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32617"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e93" href="#p32617">
                        DE LUCIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) riferisce, per quanto di competenza, sulle disposizioni del provvedimento in titolo, soffermandosi in primo luogo sugli interventi in materia di cultura e spettacolo di cui all'articolo 7: illustra quelli volti a completare gli interventi di messa in sicurezza del patrimonio culturale nelle regioni Abruzzo, Lazio, Marche e Umbria in conseguenza degli eventi sismici verificatisi a partire dal 24 agosto 2016; il differimento fino al 31 dicembre 2020 dei contratti di lavoro a tempo determinato stipulati dagli istituti e luoghi della cultura statali allo scopo di fronteggiare esigenze temporanee; le misure specifiche per la città di Matera; le disposizioni sul sito archeologico di Pompei e sulle aree limitrofe, con le quali - tra l'altro - si proroga al 2022 lo svolgimento delle funzioni del Direttore generale di progetto del Grande Progetto Pompei, nonché le attività dell'Unità &quot;Grande Pompei&quot;, del vice direttore generale vicario e della struttura di supporto e si proroga fino al 2020 il relativo finanziamento. Illustra le disposizioni del medesimo articolo 7 che concernono le risorse per il settore dei beni culturali, cui si aggiunge quella di cui all'articolo 6, comma 5; la proroga al 31 dicembre 2020 del termine previsto per la realizzazione delle iniziative, per l'operatività del Comitato promotore delle celebrazioni ovidiane, autorizzando, altresì, una ulteriore spesa di 350.000 euro per il 2020; le disposizioni in materia di personale del Ministero per i beni e le attività culturali e per il turismo, di rifinanziamento del Fondo per il sostegno alla promozione della lingua e della cultura italiana all'estero, di adeguamento delle retribuzioni del personale assunto a contratto dalle rappresentanze diplomatiche, dagli uffici consolari e dagli istituti di cultura. Si sofferma quindi sulle misure in tema di fondazioni lirico-sinfoniche, con le quali si proroga al 31 dicembre 2020 il termine per il raggiungimento del tendenziale equilibrio patrimoniale e finanziario, si differisce al 31 dicembre 2020 la data di riferimento per l'inquadramento delle fondazioni lirico-sinfoniche, alternativamente, come &quot;fondazione lirico-sinfonica&quot; ovvero come &quot;teatro lirico-sinfonico&quot;, si stabilisce che, per il 2020, il contributo assegnato a valere sul Fondo unico per lo spettacolo (FUS) a ciascuna fondazione lirico-sinfonica non dotata di forma organizzativa speciale non può avere un valore percentuale superiore o inferiore del 10 per cento rispetto alla media aritmetica dei contributi assegnati alla medesima fondazione nei 3 anni precedenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Passa quindi a illustrare gli interventi in materia di scuola: le assunzioni del personale scolastico (compresi i dirigenti), del personale delle istituzioni di alta formazione artistica, musicale e coreutica e del personale delle scuole ed asili comunali sono escluse dall'ambito di applicazione della disciplina generale sui termini temporali di validità delle graduatorie dei concorsi per il reclutamento del personale nelle pubbliche amministrazioni; si prevede l'assunzione, quali dirigenti scolastici, anche dei soggetti che, pur idonei, non erano stati ammessi al corso di formazione dirigenziale e tirocinio relativo al corso-concorso bandito nel 2017, in quanto la loro posizione in graduatoria eccedeva il numero fissato di partecipanti; viene incrementata la dotazione organica del personale docente della scuola secondaria di secondo grado; si autorizza la trasformazione del rapporto di lavoro, da tempo parziale a tempo pieno, dall'anno scolastico 2020/2021, di soggetti in possesso di determinati requisiti, già titolari di contratti di collaborazione coordinata e continuativa per lo svolgimento nelle scuole di funzioni assimilabili a quelle degli assistenti amministrativi e tecnici, prevedendosi il conseguente incremento della dotazione organica del personale amministrativo e tecnico; si interviene sulla disciplina ordinaria per il reclutamento dei docenti della scuola secondaria, si definiscono le modalità di svolgimento della procedura straordinaria per il reclutamento e l'abilitazione di docenti della scuola secondaria, prevista dal decreto-legge n. 126 del 2019 e viene differito al 30 aprile 2020 il termine entro cui la medesima procedura straordinaria deve essere bandita contestualmente al nuovo concorso ordinario; si differisce al 1° settembre 2020 l'applicazione della disciplina relativa al 
							<an:i>curriculum</an:i>
							 della studentessa e dello studente, allegato al diploma conclusivo degli esami di Stato del secondo ciclo, e si differisce al 1° settembre 2022 il termine di entrata in vigore di alcune disposizioni concernenti l'ammissione all'esame di Stato a conclusione del secondo ciclo di istruzione per le scuole delle località ladine della provincia autonoma di Bolzano; in materia di edilizia scolastica, si proroga al 31 dicembre 2020 il termine per i pagamenti da parte degli enti locali dei lavori di riqualificazione e messa in sicurezza degli istituti scolastici statali; si differisce al 31 dicembre 2021 il termine entro il quale deve essere sottoposto a verifica di vulnerabilità sismica ogni immobile adibito ad uso scolastico situato nelle zone a rischio sismico classificate 1 e 2; si differisce al 31 dicembre 2021 il termine fino al quale gli interventi di riparazione e ricostruzione, per il ripristino della funzionalità degli immobili adibiti a uso scolastico e universitario nei territori colpiti dal sisma del 6 aprile 2009, possono essere attuati, entro i limiti della soglia di rilevanza europea, applicando per l'affidamento di lavori, servizi e forniture le procedure negoziate senza previa pubblicazione del bando di gara.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In materia di università, il provvedimento in titolo incrementa il Fondo per il finanziamento ordinario delle università (FFO) e le risorse destinate alla Scuola di dottorato internazionale Gran Sasso 
							<an:i>Science Institute</an:i>
							 (GSSI); autorizza le università ad assumere ricercatori universitari a tempo determinato di tipo B, a bandire procedure per la chiamata di professori universitari di seconda fascia riservate ai ricercatori universitari a tempo indeterminato in possesso di abilitazione scientifica nazionale (ASN), e differisce al 30 giugno 2020 il termine previsto per il perfezionamento, da parte delle università statali, dei contratti integrativi di sede volti a superare il contenzioso nei confronti delle medesime università da parte degli 
							<an:i>ex</an:i>
							 lettori di lingua straniera; si estende inoltre agli anni accademici 2019/2020 e 2020/2021 la possibilità di attingere alle graduatorie nazionali ad esaurimento di cui all'articolo 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto-legge n. 97 del 2004, per l'attribuzione degli incarichi di insegnamento a tempo indeterminato e a tempo determinato presso le Istituzioni per l'Alta formazione artistica, musicale e coreutica (AFAM); relativamente all'edilizia universitaria, si proroga al 31 dicembre 2020 il termine previsto per l'erogazione delle somme residue dei mutui concessi dalla Cassa depositi e prestiti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riferisce infine sulle disposizioni in materia di sport, con le quali sono prorogati i termini previsti dalla legge di bilancio 2018 per effetto dei quali i dividendi di pertinenza del Ministero dell'economia e delle finanze relativi ai bilanci dell'Istituto per il Credito sportivo sono destinati al Fondo speciale per la concessione di contributi in conto interessi sui finanziamenti all'impiantistica sportiva ed è prorogato il termine entro cui le società sportive professionistiche devono prevedere nei propri atti costitutivi un organo consultivo che provvede alla tutela degli interessi specifici dei tifosi. </an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione presenta e illustra una proposta di parere favorevole, pubblicata in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Anna Laura ORRICO si esprime favorevolmente sulla proposta della relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole della relatrice è posta ai voti e approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e137" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e137">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e145" name="Reclamo al dirigente preposto all'ufficio scolastico regionale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e145">Reclamo al dirigente preposto all'ufficio scolastico regionale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1097</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche all'articolo 25 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165 in materia di reclamo al dirigente preposto all'ufficio scolastico regionale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32709" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32709"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e184" href="#p32709">
                        RUSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 15, riprende alle ore 15,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e206" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e206">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e214" name="dl n. 1/2020 MIUR">
					
               
					<an:heading id="h-d1e214">dl n. 1/2020 MIUR</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1664</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 9 gennaio 2020, n. 1, recante disposizioni urgenti per l'istituzione del Ministero dell'istruzione e del Ministero dell'università e della ricerca
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito e conclusione dell'esame)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 20 febbraio.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p25295" as="#d1e259a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25295"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e259" href="#p25295">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dà lettura dei pareri trasmessi, da ultimo, dalle Commissioni affari costituzionali e bilancio. Comunica che la senatrice Russo ha ritirato gli emendamenti 1.1 e 2.6 e contestualmente presentato l'emendamento 2.6 (testo corretto), pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte che, alla luce dei pareri della Commissione bilancio, la relatrice ha presentato, per conformarsi ad essi, gli emendamenti 3.0.200 (testo 3), 3.0.300 (testo 3), 1.1000 (testo 2)/100 e 1.1000 (testo 2)/200, e che ha inoltre presentato l'emendamento 3.0.100 (testo 2), tutti pubblicati in allegato, e ritirato gli emendamenti 1.1000, 3.0.100, 3.0.200, 3.0.200 (testo 2), 3.0.300 (testo 2 corretto), 3.0.300 (testo 2), 3.0.300 e 4.101. </an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica inoltre che la senatrice Sbrollini ritira gli emendamenti 1.1000/1, 1.1000/7, 1.1000/12, 1.1000/14, 1.1000/15, 1.1000/16, 1.1000/18, 1.1000/20, 1.1000/21, 1.1000 (testo 2)/1, 2.1, 2.2, 2.4, 2.5, 2.7, 2.9, 2.10, 2.11, 2.12, 2.12 (testo 2), 2.12 (testo 2 corretto), 2.13, 3.1, 3.2; la stessa senatrice presenta una riformulazione dell'emendamento 1.1000 (testo 2)/1, pubblicata in allegato, che tiene conto del parere della Commissione bilancio. </an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32641" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32641"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e280" href="#p32641">
                        GRANATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritira l'emendamento 2.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25295" as="#d1e259a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25295"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e298" href="#p25295">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che di passa alla fase delle votazioni degli emendamenti riferiti al provvedimento in titolo. Comunica che sono improponibili, per estraneità della materia rispetto a quella oggetto degli emendamenti cui sono riferiti, i subemendamenti 1.1000/17 e 3.0.200/1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte inoltre che i subemendamenti presentati agli emendamenti della relatrice 1.1000, 3.0.100 e 3.0.300 - ritirati dalla relatrice, che ha presentato riformulazioni di quelle proposte - saranno riferiti, ove possibile, a tali riformulazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle votazioni degli emendamenti riferiti all'articolo 1 del provvedimento in titolo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32580" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32580"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e320" href="#p32580">
                        ANGRISANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime parere favorevole sugli identici subemendamenti 1.1000/2, 1.1000/3 e 1.1000/4, sugli identici subemendamenti 1.1000/9, 1.1000/10 e 1.1000/11, nonché sul subemendamento 1.1000/8, invitando a ritirare i restanti subemendamenti, sui quali altrimenti il parere è contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Anna ASCANI si esprime in modo conforme ed esprime parere favorevole sugli emendamenti della relatrice 1.1000 (testo 2)/100, 1.1000 (testo 2)/200, 1.1000 (testo 2) e 1.100. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, gli identici subemendamenti 1.1000/2, 1.1000/3 e 1.1000/4 sono posti congiuntamente ai voti e approvati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e341" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) sottoscrive e ritira il subemendamento 1.1000/5.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e356" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							) ritira i subemendamenti 1.1000/6 e 1.1000/13. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Posti congiuntamente ai voti, gli identici subemendamenti 1.1000/9, 1.1000/10 e 1.1000/11 sono approvati. Con successiva votazione è approvato anche il subemendamento 1.1000/8. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							Il subemendamento 1.1000 (testo 2)/1 (testo 2), ritirato dalla senatrice 
							<an:ref id="d1e374" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							), è fatto proprio dal senatore 
							<an:ref id="d1e383" href="#p18740">
                        MOLES
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) e, posto ai voti, è respinto. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32711" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32711"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche il subemendamento 1.1000 (testo 2)/2, previa dichiarazione di astensione della senatrice 
							<an:ref id="d1e398" href="#p32711">
                        SAPONARA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) dovuta non a contrarietà alla proposta emendativa, bensì alla circostanza che sia riferita a un provvedimento non condiviso dal suo Gruppo, è posto ai voti e respinto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazione sono invece approvati i subemendamenti 1.1000 (testo 2)/100 e 1.1000 (testo 2)/200. Posto ai voti, è quindi approvato l'emendamento 1.1000 (testo 2), come subemendato. Con successiva votazione è approvato anche l'emendamento 1.100.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti riferiti all'articolo 2 del provvedimento in titolo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32580" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32580"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e419" href="#p32580">
                        ANGRISANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime parere favorevole sugli emendamenti 2.6 (testo corretto), 2.8 e 2.13 (testo 2); invita a ritirare i restanti emendamenti, sui quali altrimenti il parere è contrario. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Anna ASCANI, si esprime in modo conforme, ed esprime parere favorevole sugli emendamenti della relatrice 2.101 e 2.100. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e438" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							) ritira l'emendamento 2.1 (testo 2), riservandosi di riformularlo per l'esame in Assemblea; l'emendamento, fatto proprio dal senatore 
							<an:ref id="d1e447" href="#p18740">
                        MOLES
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							), è posto ai voti e respinto. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25295" as="#d1e259a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25295"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e462" href="#p25295">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che l'emendamento 2.4 (testo 2) è in parte assorbito e in parte precluso dall'approvazione dell'emendamento 1.1000 (testo 2).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte successive votazioni sono approvati gli emendamenti 2.6 (testo corretto), 2.101, 2.100, 2.8 e 2.13 (testo 2). </an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti riferiti all'articolo 3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25295" as="#d1e259a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25295"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e480" href="#p25295">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che gli emendamenti della relatrice 3.100 e 3.101 sono assorbiti dall'approvazione dell'emendamento 1.1000 (testo 2). 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32580" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32580"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e492" href="#p32580">
                        ANGRISANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) invita a ritirare l'emendamento 3.3 e i subemendamenti ai propri emendamenti, sui quali altrimenti il parere è contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Anna ASCANI si esprime in senso conforme, ed esprime parere favorevole sugli emendamenti della relatrice 3.0.100 (testo 2), 3.0.200 (testo 3), 3.0.300 (testo 3).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e510" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							) ritira l'emendamento 3.3 e il subemendamento 3.0.100/1, riservandosi di presentare riformulazioni per l'esame in Assemblea. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22970" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22970"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e525" href="#p22970">
                        GIRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) ritira il subemendamento 3.0.300/1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive distinte votazioni sono quindi approvati gli emendamenti 3.0.100 (testo 2), 3.0.200 (testo 3) e 3.0.300 (testo 3). </an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti riferiti all'articolo 4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32580" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32580"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e547" href="#p32580">
                        ANGRISANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime parere contrario sull'emendamento 4.1. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Anche il sottosegretario Anna ASCANI esprime parere contrario sull'emendamento 4.1, mentre esprime parere favorevole sugli emendamenti della relatrice 4.100 e 4.101 (testo corretto). </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32711" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32711"/>
						
                  
						<an:p>
							L'emendamento 4.1, previa dichiarazione di astensione della senatrice 
							<an:ref id="d1e565" href="#p32711">
                        SAPONARA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) a nome del suo Gruppo, non per contrarietà ai contenuti della proposta bensì, anche in questo caso, in quanto riferita a un provvedimento che la sua parte politica non condivide, è posto ai voti e respinto. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinti votazioni sono quindi approvati gli emendamenti 4.100 e 4.101 (testo corretto).</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa agli emendamenti riferiti all'articolo 5. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32580" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32580"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e586" href="#p32580">
                        ANGRISANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime parere contrario sull'emendamento 5.1. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Anche il sottosegretario Anna ASCANI esprime parere contrario sull'emendamento 5.1, mentre esprime parere favorevole sull'emendamento della relatrice 5.100.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti l'emendamento 5.1 è respinto. L'emendamento 5.100, posto ai voti, è invece approvato. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno chiedendo di intervenire, la Commissione conferisce quindi mandato alla relatrice a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge di conversione del decreto-legge in esame, con le modifiche accolte nel corso dell'esame, a richiedere l'autorizzazione allo svolgimento della relazione orale e ad effettuare gli interventi di coordinamento e correzione formale che dovessero risultare necessari. </an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e608" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:55:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 15,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="143"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e617">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SUL</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SUL</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>DISEGNO DI LEGGE N. 1729</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminato il disegno di legge in titolo, </an:p>
						
                  
						<an:p>valutati positivamente gli interventi in materia di cultura e spettacolo di cui all'articolo 7, e segnatamente quelli volti a completare gli interventi di messa in sicurezza del patrimonio culturale nelle regioni Abruzzo, Lazio, Marche e Umbria in conseguenza degli eventi sismici verificatisi a partire dal 24 agosto 2016; il differimento dei contratti di lavoro a tempo determinato stipulati dagli istituti e luoghi della cultura statali allo scopo di fronteggiare esigenze temporanee; le misure specifiche per la città di Matera; le disposizioni sul sito archeologico di Pompei e sulle aree limitrofe; le disposizioni che concernono le risorse per il settore dei beni culturali, cui si aggiunge quella di cui all'articolo 6, comma 5; la proroga riguardante il Comitato promotore delle celebrazioni ovidiane e l'incremento delle risorse ad esso detinate; le disposizioni in materia di personale del Ministero per i beni e le attività culturali e per il turismo, di rifinanziamento del Fondo per il sostegno alla promozione della lingua e della cultura italiana all'estero, di adeguamento delle retribuzioni del personale assunto a contratto dalle rappresentanze diplomatiche, dagli uffici consolari e dagli istituti di cultura, nonché le misure in tema di fondazioni lirico-sinfoniche;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							considerati gli interventi in materia di scuola, con i quali: le assunzioni del personale scolastico (compresi i dirigenti), del personale delle istituzioni di alta formazione artistica, musicale e coreutica e del personale delle scuole ed asili comunali sono escluse dall'ambito di applicazione della disciplina generale sui termini temporali di validità delle graduatorie dei concorsi per il reclutamento del personale nelle pubbliche amministrazioni; si prevedono determinate assunzioni di dirigenti scolastici; viene incrementata la dotazione organica del personale docente della scuola secondaria di secondo grado; si autorizza, in presenza di determinati requisiti, la trasformazione del rapporto di lavoro, da tempo parziale a tempo pieno, di soggetti già titolari di contratti di collaborazione coordinata e continuativa per lo svolgimento nelle scuole di funzioni assimilabili a quelle degli assistenti amministrativi e tecnici; si interviene sulla disciplina ordinaria per il reclutamento dei docenti della scuola secondaria, si definiscono le modalità di svolgimento della procedura straordinaria per il reclutamento e l'abilitazione di docenti della scuola secondaria, prevista dal decreto-legge n. 126 del 2019 e viene differito il termine entro cui la medesima procedura straordinaria deve essere bandita contestualmente al nuovo concorso ordinario; si dispone in materia di 
							<an:i>curriculum</an:i>
							 della studentessa e dello studente, allegato al diploma conclusivo degli esami di Stato del secondo ciclo, e in materia di ammissione all'esame di Stato a conclusione del secondo ciclo di istruzione per le scuole delle località ladine della provincia autonoma di Bolzano; si interviene in materia di edilizia scolastica; 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							considerati gli interventi in materia di università, con i quali siincrementano il Fondo per il finanziamento ordinario delle università (FFO) e le risorse destinate alla Scuola di dottorato internazionale Gran Sasso 
							<an:i>Science Institute</an:i>
							 (GSSI); si autorizzano le università ad assumere ricercatori universitari a tempo determinato di tipo B, a bandire procedure per la chiamata di professori universitari di seconda fascia riservate ai ricercatori universitari a tempo indeterminato in possesso di abilitazione scientifica nazionale (ASN), e si differisce al 30 giugno 2020 il termine previsto per il perfezionamento, da parte delle università statali, dei contratti integrativi di sede volti a superare il contenzioso nei confronti delle medesime università da parte degli 
							<an:i>ex</an:i>
							 lettori di lingua straniera; si estende agli anni accademici 2019/2020 e 2020/2021 la possibilità di attingere ad alcune graduatorie nazionali ad esaurimento per l'attribuzione degli incarichi di insegnamento a tempo indeterminato e a tempo determinato presso le Istituzioni per l'Alta formazione artistica, musicale e coreutica (AFAM); relativamente all'edilizia universitaria, si proroga al 31 dicembre 2020 il termine previsto per l'erogazione delle somme residue dei mutui concessi dalla Cassa depositi e prestiti;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>valutate infine le disposizioni in materia di sport concernenti la destinazione al Fondo speciale per la concessione di contributi in conto interessi sui finanziamenti all'impiantistica sportiva dei dividendi di pertinenza del Ministero dell'economia e delle finanze relativi ai bilanci dell'Istituto per il Credito sportivo e con le quali è prorogato il termine entro cui le società sportive professionistiche devono prevedere nei propri atti costitutivi un organo consultivo che provvede alla tutela degli interessi specifici dei tifosi; </an:p>
						
                  
						<an:p>esprime, per quanto di competenza, parere favorevole. </an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="143"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2020-02-25" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2020-02-25/143/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e706" showAs="1.1000 (testo 2)/1 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e757" showAs="1.1000 (testo 2)/100" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e795" showAs="1.1000 (testo 2)/200" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e861" showAs="2.6 (testo corretto)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e927" showAs="3.0.100 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1012" showAs="3.0.200 (testo 3)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1088" showAs="3.0.300 (testo 3)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1150502/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
