<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1/C/2.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emendamento/16/2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1" showAs="Emendamento 2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Affari Costituzionali" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/16639" showAs="Sanna"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 2, 3, 17, 26, 27, 28, 29, 93, 104, 110, 111, 257, 624, 696, 708, 748, 871, 976, 1105, 1549, 1550, 1566, 1807, 2048, 2049, 2063, 2098, 2293, 2294, 2303, 2312, 2327, 2357, 2634, 2650, 2700, 2811, 2846, 2911, 2938, 3001, 3035, 3076, 3077, 3122, 3406, 3410, 3418, 3424, 3428, 3476, 3477, 3484, 3485, 3486, 3557, 3568 NT1</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «1. Al decreto legislativo 20 dicembre 1993, n. 533, recante il testo unico delle norme per l'elezione del Senato della Repubblica, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 1. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Il Senato della Repubblica è eletto su base regionale. I seggi, con l'esclusione di quelli assegnati alla circoscrizione Estero, sono ripartiti tra le regioni a norma dell'articolo 57 della Costituzione sulla base dei risultati dell'ultimo censimento generale della popolazione, con decreto del Presidente della Repubblica, da emanarsi, su proposta del Ministro dell'interno, previa deliberazione del Consiglio dei Ministri, contemporaneamente al decreto di convocazione dei comizi.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Il territorio di ciascuna regione, fatta salva la speciale disciplina per la Valle d'Aosta, per il Trentino-Alto Adige e per il Molise, è ripartito in collegi uninominali in numero pari ai due terzi dei seggi assegnati alla regione, con arrotondamento per difetto. Per l'assegnazione degli ulteriori seggi spettanti, ciascuna regione è costituita in unica circoscrizione elettorale.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 La regione Valle d'Aosta è costituita in unico collegio uninominale. Il territorio della regione Molise è ripartito in due collegi uninominali.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 La regione Trentino-Alto Adige è costituita in sei collegi uninominali definiti ai sensi della legge 30 dicembre 1991, n. 422. Per l'assegnazione degli ulteriori seggi spettanti, la regione è costituita in unica circoscrizione elettorale.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 2. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Il Senato della Repubblica è eletto a suffragio universale, favorendo l'equilibrio della rappresentanza tra donne e uomini, con voto diretto e uguale, libero e segreto, sulla base dei voti espressi nei collegi uninominali.
				</an:p>
				<an:p>        2. I seggi nei collegi uninominali sono attribuiti con sistema maggioritario in un turno unico di votazione, se il candidato più votato ottiene un numero di voti validi non inferiore al 40 per cento dei votanti, ovvero attraverso un secondo turno di ballottaggio tra i due candidati più votati al primo turno di votazione. Gli ulteriori seggi sono attribuiti proporzionalmente in circoscrizioni regionali tra i gruppi di candidati concorrenti nei collegi uninominali che abbiano conseguito sul piano regionale almeno il 5 per cento dei voti validi espressi, ovvero il 3 per cento dei voti validi espressi in caso di dichiarazione unica di collegamento con uno o più gruppi di candidati, valida per tutte le circoscrizioni regionali, effettuata prima dello svolgimento del secondo turno di votazione, ai sensi dell'articolo 9, comma 9.</an:p>
				<an:p>        3. Il decreto del Presidente della Repubblica di cui all'articolo 1, comma 1, indica il numero complessivo dei seggi- assegnati alle singole circoscrizioni regionali, nonché, per ciascuna circoscrizione, il numero di collegi uninominali e, per differenza, il numero dei seggi da attribuire con il recupero proporzionale, ai sensi del comma 2. Il medesimo decreto indica altresì il numero massimo di candidati- dello stesso sesso che ciascun gruppo di candidati, in relazione alla sua consistenza numerica, può contenere ai sensi dell'articolo 9, comma 3.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 4. - 1. I comizi elettorali sono convocati con decreto del Presidente della Repubblica, su deliberazione del Consiglio dei Ministri. In esso è fissato:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la data della votazione, composta dei giorni della domenica e del lunedì seguente; il decreto specifica gli orari di apertura dei seggi, su un arco non inferiore a quindici ore il primo giorno e non superiore a sette ore nel secondo giorno;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il giorno della votazione eventuale di ballottaggio, che cade nella seconda domenica successiva alla data di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Il decreto di convocazione dei comizi per l'elezione dei senatori deve essere pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 non oltre il quarantacinquesimo giorno antecedente al primo giorno compreso nella data di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo l'articolo 5 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 5-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. Il tribunale nella cui giurisdizione si trovano uno o più collegi uninominali si costituisce in tanti uffici elettorali circoscrizionali quanti sono i collegi medesimi.
				</an:p>
				<an:p>        2. Se in un collegio si trovano le sedi di due o più tribunali, l'ufficio si costituisce nella sede avente maggiore popolazione.</an:p>
				<an:p>        3. Ogni ufficio elettorale circoscrizionale esercita le sue funzioni con l'intervento di tre magistrati, di cui uno presiede, nominati dal presidente entro dieci giorni dalla pubblicazione del decreto di convocazione dei comizi.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'articolo 8 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 8 - 1. Per l'elezione del Senato della Repubblica i partiti o gruppi politici organizzati che intendono presentare candidature debbono depositare presso il Ministero dell'interno il contrassegno con il quale dichiarano di volere distinguere le candidature medesime, con l'osservanza delle norme di cui agli articoli 14, l4-
					<an:i>bis</an:i>
					, 15, 16 e 17 del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361, e successive modificazioni.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 l'articolo 9 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 9. 1. La presentazione delle candidature per i singoli collegi è fatta, ad opera dei rappresentanti di cui all'articolo 17 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361,</an:p>
				<an:p>        è fatta per gruppi, ai quali i candidati aderiscono con l'accettazione della candidatura. Ciascun gruppo deve comprendere un numero di candidature non inferiore alla metà e non superiore al numero dei collegi uninominali della regione. In caso di quoziente frazionario si procede all'arrotondamento all'unità prossima.</an:p>
				<an:p>        2. A pena di nullità dell'elezione, nessun candidato può accettare la candidatura in più di un collegio uninominale o la candidatura contestuale alla Camera dei deputati.</an:p>
				<an:p>        3. Ciascun gruppo di candidati non può, all'atto della presentazione, contenere un numero complessivo di candidati dello stesso sesso superiore ai due terzi del totale. In caso di quoziente frazionario si procede all'arrotondamento all'unità prossima. La sussistenza del requisito di cui al presente comma, come verificata in sede di presentazione, è condizione necessaria ai fini dell'ammissibilità di tutte le candidature del gruppo nella circoscrizione regi(male di riferimento.</an:p>
				<an:p>        4. Per ogni candidato deve essere indicato cognome, nome, luogo e data di nascita, il collegio per il quale viene presentato e con quale dei contrassegni depositati presso il Ministero dell'interno si intenda contraddistinguerlo.</an:p>
				<an:p>        5. La dichiarazione di presentazione del gruppo dei candidati deve contenere l'indicazione dei nominativi di due delegati effettivi e di due supplenti.</an:p>
				<an:p>
					        6. Tale dichiarazione deve essere sottoscritta: 
					<an:i>a)</an:i>
					 da almeno 1.000 e da non più di 1.500 elettori iscritti nelle liste elettorali di comuni compresi nelle regioni fino a 500.000 abitanti; 
					<an:i>b)</an:i>
					 da almeno 1.750 e da non più di 2.500 elettori iscritti nelle liste elettorali di comuni compresi nelle regioni con più di 500.000 abitanti e fino a 1.000.000 di abitanti; 
					<an:i>c)</an:i>
					 da almeno 3.500 e da non più di 5.000 elettori iscritti nelle liste elettorali di comuni compresi nelleregioni con più di 1.000.000 di abitanti. In caso di scioglimento del Senato della Repubblica che ne anticipi la scadenza di oltre centoventi giorni, il numero delle sottoscrizioni di cui alle precedenti lettere 
					<an:i>a), b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 è ridotto alla metà. Per le candidature individuali la dichiarazione di presentazione deve essere sottoscritta da almeno 1.000 e da non più di 1.500 elettori iscritti nelle liste elettorali del collegio.
				</an:p>
				<an:p>        7. L'accettazione della candidatura deve essere accompagnata da apposita dichiarazione dalla quale risulti che il candidato non ha accettato candidature in altri collegi.</an:p>
				<an:p>        8. La documentazione relativa ai gruppi dei candidati, corredata di tutti gli atti di cui all'articolo 20 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361, deve essere presentata per ciascuna regione alla cancelleria della corte d'appello o del tribunale sede dell'ufficio elettorale regionale dalle ore 8 del trentacinquesimo giorno alle ore 20 del trentaquattresimo giorno antecedente quello della votazione.</an:p>
				<an:p>
					        9. Per le finalità di cui all'articolo 16, i partiti politici o i gruppi politici organizzati possono presentare, fino a dieci prima della data di svolgimento delle votazioni di ballottaggio, una dichiarazione unica di collegamento con uno o più gruppi di candidati, valida per tutte le circoscrizioni regionali, con le modalità di cui all'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 l'articolo 10 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 10. - L'uffIcio elettorale regionale verifica se le candidature siano state presentate in termini e nelle forme prescritte.</an:p>
				<an:p>        2. I delegati di ciascun gruppo di candidati possono prendere cognizione, entro la stessa giornata, delle contestazioni fatte dall'ufficio elettorale regionale e delle modificazioni da questo apportate.</an:p>
				<an:p>        3. La stessa facoltà è concessa al singolo candidato o al suo delegato.</an:p>
				<an:p>        4. L'ufficio elettorale regionale si riunisce nuovamente il giorno successivo alle ore 12 per udire eventualmente i delegati ed ammettere nuovi documenti nonché correzioni formali e deliberare in merito.</an:p>
				<an:p>        5. Le decisioni dell'ufficio elettorale regionale in ordine all'ammissione dei gruppi di candidati sono comunicate, nella stessa giornata, ai delegati.</an:p>
				<an:p>        6. Contro le decisioni di eliminazione dei gruppi di candidati, i delegati possono ricorrere all'ufficio centrale nazionale previsto dall'articolo 12 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361.</an:p>
				<an:p>        7. Per le modalità ed i termini per la presentazione dei ricorsi nonché per le decisioni degli stessi e per le conseguenti comunicazioni ai ricorrenti ed agli uffici elettorali regionali si osservano le norme di cui all'articolo 23 del predetto testo unico.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 l'articolo 11 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 11. - 
					<an:i>l.</an:i>
					 L'ufficio elettorale regionale, appena scaduto il termine stabilito per la presentazione dei ricorsi o, nel caso in cui sia stato presentato ricorso, appena ricevuta la comunicazione della decisione dell'ufficio centrale nazionale, compie le seguenti operazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 stabilisce per ciascun collegio, mediante sorteggio da effettuarsi alla presenza dei delegati appositamente convocati, il numero d'ordine da assegnarsi ai candidati ammessi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 comunica ai delegati dei candidati nei collegi uninominali le definitive decisioni adottate;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 procede, per ciascun collegio, per mezzo della prefettura nel cui ambito ha sede l'ufficio elettorale circoscrizionale:
				</an:p>
				<an:p>        1) alla stampa delle schede di votazione, recanti le generalità dei candidati ed i relativi contrassegni, i quali devono essere riprodotti sulle schede medesime con i colori depositati presso il Ministero dell'interno ai sensi dell'articolo 8;</an:p>
				<an:p>        2) alla stampa del manifesto con il nome dei candidati, con i relativi contrassegni e numero d'ordine ed all'invio del manifesto ai sindaci dei comuni del collegio, i quali ne curano l'affissione nell'albo pretorio ed in altri luoghi pubblici entro il quindicesimo giorno antecedente quello della votazione.</an:p>
				<an:p>
					        2. I nominativi dei candidati ed i relativi contrassegni saranno riportati nelle schede di votazione e sul manifesto secondo l'ordine di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 1.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Le schede sono di carta consistente, di identico tipo e colore per ogni collegio, sono fornite a cura del Ministero dell'interno, hanno le caratteristiche essenziali del modello descritto nelle tabelle A e B allegate al presente decreto e riproducono le generalità dei candidati ed i contrassegni secondo l'ordine di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 1.
				</an:p>
				<an:p>        4. Le schede devono pervenire agli uffici elettorali debitamente piegate.</an:p>
				<an:p>        5. La scheda elettorale per l'elezione nei collegio della Valle d'Aosta deve recare doppie diciture in lingua italiana ed in lingua francese.</an:p>
				<an:p>
					        6. In caso di svolgimento del secondo turno di ballottaggio, l'ufficio elettorale regionale, appena ricevuta la comunicazione di cui all'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, procede, per ciascun collegio interessato, per mezzo della prefettura nel cui ambito ha sede l'ufficio elettorale circoscrizionale, alle operazioni di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					. I nominativi dei due candidati ammessi al ballottaggio ed i relativi contrassegni saranno riportati nelle schede di votazione e sul manifesto secondo l'ordine di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 1.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 l'articolo 12 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 12. - 1. La designazione dei rappresentanti dei gruppi di candidati presso gli uffici elettorali regionali e dei rappresentanti dei candidati presso l'ufficio elettorale circoscrizionale e le singole sezioni è effettuata dai delegati con le modalità e nei termini previsti dall'articolo 25 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361.</an:p>
				<an:p>        2. I rappresentanti presso gli uffici elettorali regionali devono essere iscritti nelle liste elettorali di un comune della regione; i rappresentanti dei candidati presso i seggi e presso l'ufficioe1ettorale circoscrizionale devono essere iscritti nelle liste elettorali del collegio.'';</an:p>
				<an:p>        l) l'articolo 13 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        ''Art. 13. - 1. All'elezione dei senatori partecipano gli elettori che hanno compiuto il venticinquesimo anno di età.</an:p>
				<an:p>        2. Il presidente, gli scrutatori e il segretario del seggio, nonché i militari delle Forze armate e gli appartenenti a Corpi organizzati militarmente per il servizio dello Stato, alle Forze di polizia ed al Corpo nazionale dei vigili del fuoco, sono ammessi a votare, rispettivamente, nella sezione presso la quale esercitano le loro funzioni o nel comune in cui si trovano per causa di servizio.</an:p>
				<an:p>        3. I rappresentanti dei gruppi di candidati e dei candidati indipendenti votano nella sezione presso la quale esercitano il loro ufficio, purché siano elettori del collegio.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 l'articolo 14 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 14. - 1. Ogni elettore dispone di un solo voto per la scelta del candidato nel collegio uninominale.</an:p>
				<an:p>        2. Il voto si esprime tracciando, con la matita, un solo segno, comunque apposto, nel rettangolo contenente il contrassegno ed il cognome e nome del candidato prescelto. In caso di svolgimento del secondo turno di ballottaggio, il segno è apposto nel rettangolo del candidato prescelto tra i due concorrenti. Sono vietati altri segni o indicazioni.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 dopo l'articolo 14 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    ''Art. 14-bis. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 L'ufficio elettorale circoscrizionale; come costituito ai sensi dell'articolo 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, procede con l'assistenza del cancelliere alle operazioni seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 effettua lo spoglio delle schede eventualmente inviate dalle sezioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 somma i voti ottenuti da ciascun candidato nelle singole sezioni, come risultano dai verbali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 verifica se almeno un candidato ha ottenuto un numero di voti validi non inferiore al 40 per cento dei votanti;
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Qualora risulti verificata la circostanza di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, il presidente dell'ufficio elettorale circoscrizionale, in conformità ai risultati accertati, proclama eletto nel relativo collegio il candidato che ha ottenuto il maggior numero di voti validi. In caso di parità di voti, è proclamato eletto il candidato più anziano di età.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Qualora non risulti verificata la circostanza di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, il presidente dell'ufficio elettorale circoscrizionale, in conformità ai risultati accertati, individua, ai fini dell'ammissione al secondo turno di ballottaggio, i due candidati che hanno ottenuto il maggior numero di voti validi, e ne dà immediata comunicazione all'ufficio elettorale regionale, anche ai fini della diramazione dei relativi manifesti. In conformità ai risultati accertati nello scrutinio di ballottaggio, è proclamato eletto il candidato che consegue il maggior numero di voti validi.
				</an:p>
				<an:p>        4. Dell'avvenuta proclamazione ovvero dell'ammissione al secondo turno di ballottaggio, il presidente dell'ufficio elettorale circoscrizionale invia attestato al senatore proclamato ovvero ai candidati ammessi al secondo turno di ballottaggio e dà immediata notizia alla segreteria del Senato, nonché alla prefettura o alle prefetture nelle cui circoscrizioni si trova il collegio, perché, a mezzo dei sindaci, sia portata a conoscenza degli elettori.</an:p>
				<an:p>        5. L'ufficio elettorale circoscrizionale dà immediata comunicazione della proclamazione del senatore eletto ovvero dell'ammissione al secondo turno di ballottaggio all'ufficio elettorale regionale, a mezzo del verbale, specificando gli eventuali collegamenti esistenti fra i gruppi di appartenenza dei candidati proclamati eletti ovvero dei candidati ammessi al secondo turno di ballottaggio.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 l'articolo 16 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 16. - 1. Ai fini dell'assegnazione dei seggi spettanti a ciascuna regione non assegnati nei collegi uninominali, l'ufficio elettorale regionale compiute le operazioni di cui all'articolo 76 del testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione della Camera dei deputati, di cui al decreto del Presidente della repubblica 30 marzo 1957, n. 361, in riferimento alla votazione che ha avuto luogo ai sensi dell'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, provvede immediatamente agli adempimenti di cui al presente articolo se non vi sono stati, nella regione, ammissioni al secondo turno di ballottaggio. In caso di una o più ammissioni al secondo turno, gli adempimenti predetti hanno corso solo dopo che l'ultima proclamazione in esito ai ballottaggi ha avuto luogo.
				</an:p>
				<an:p>        2. L'ufficio elettorale regionale:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 individua i gruppi di candidati non collegati ai sensi dell'articolo 9, comma 9, che abbiano conseguito sul piano regionale almeno il 5 per cento dei voti validi espressi, nonché i gruppi di candidati collegati che abbiano conseguito sul piano regionale almeno il 3 per cento dei voti validi espressi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 con l'assistenza del cancelliere e alla presenza dei rappresentanti dei gruppi di candidati, procede alla determinazione, limitatamente ai gruppi di candidati individuati ai sensi della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della cifra elettorale di ciascun gruppo di candidati e della cifra-individuale dei singoli candidati di ciascun gruppo non risultati eletti ai sensi dell'articolo l4-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. La cifra elettorale di ciascun gruppo di candidati è data dalla somma dei voti ottenuti al primo turno di votazione dai rispettivi candidati presenti nei collegi uninominali della regione con il medesimo contrassegno, sottratti i voti ottenuti al primo turno di votazione dai candidati proclamati eletti. In caso di elezioni al primo turno ai sensi dell'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, tale importo è aumentato della differenza tra il numero di voti ottenuti al primo turno rispettivamente dai candidati proclamati eletti e dai secondi più votati candidati non eletti nei medesimi collegi.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. La cifra individuale dei singoli candidati viene determinata moltiplicando per cento il numero dei voti validi ottenuti da ciascun candidato, non risultato eletto ai sensi dell'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					 e dividendo il prodotto per il totale dei voti validi espressi nel collegio.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 l'articolo 17 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 17. 1. L'Ufficio elettorale regionale procede al riparto tra i gruppi di candidati, in proporzione delle rispettive cifre elettorali, dei seggi non assegnati nei collegi uninominali. A tal fine opera nel modo seguente:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 divide la cifra elettorale di ciascun gruppo per successivi numeri positivi interi, a partire dall'uno e fino a concorrenza del numero dei senatori da eleggere;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dispone i quozienti così ottenuti in una graduatoria generale decrescente;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 calcola i seggi spettanti ai gruppi di candidati in corrispondenza ai quozienti più alti; a parità di quoziente l'ultimo seggio è assegnato al gruppo di candidati che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. L'Ufficio elettorale regionale sottrae, dal numero dei seggi calcolato per ciascun gruppo ai sensi della lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 1, il numero degli eletti con il medesimo contrassegno nei collegi uninominali della circoscrizione, ottenendo così il numero dei seggi residui spettante, nella circoscrizione, ai candidati compresi in ciascun gruppo.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Per ciascun gruppo, in corrispondenza del numero dei seggi ad esso attribuiti ai sensi della lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 1, l'Ufficio elettorale regionale proclama eletti i candidati secondo l'ordine delle cifre individuali relative, espresse in percentuale del totale dei voti validi del rispettivo collegio.
				</an:p>
				<an:p>        4. Qualora a un gruppo spettino più seggi di quanti sono i suoi candidati, i seggi eccedenti sono distribuiti secondo l'ordine della graduatoria generale decrescente dei quozienti.'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 l'articolo 19 del decreto legislativo 20 dicembre 1993, n. 533, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 19. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Il seggio che rimane vacante per qualsiasi causa, anche sopravvenuta, se appartenente alla quota di seggi attribuiti mediante recupero proporzionale, è attribuito al candidato che segue immediatamente l'ultimo eletto nella graduatoria di cui all'articolo 17, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					. Negli altri casi, è attribuito a seguito dello svolgimento di elezioni suppletive.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 l'articolo 24 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art 24. - 1. L'ufficio centrale circoscrizionale, appena scaduto il termine stabilito per la presentazione dei ricorsi o, nel caso in cui sia stato presentato ricorso, appena ricevuta la comunicazione della decisione dell'ufficio centrale nazionale, compie le seguenti operazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 stabilisce per ciascun collegio, mediante sorteggio da effettuarsi alla presenza dei delegati appositamente convocati, il numero d'ordine da assegnarsi ai candidati ammessi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 comunica ai delegati dei candidati nei collegi uninominali le definitive decisioni adottate;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 procede, per ciascun collegio, per mezzo della prefettura nel cui ambito ha sede l'ufficio elettorale circoscrizionale:
				</an:p>
				<an:p>        1) alla stampa delle schede di votazione, recanti le generalità dei candidati ed i relativi contrassegni, i quali devono essere riprodotti sulle schede medesime con i colori depositati presso il Ministero dell'interno ai sensi dell'articolo 18;</an:p>
				<an:p>        2) alla stampa del manifesto con il nome dei candidati, con i relativi contrassegni e numero d'ordine ed all'invio del manifesto ai sindaci dei comuni del collegio, i quali ne curano l'affissione nell'albo pretori o ed in altri luoghi pubblici entro il quindicesimo giorno antecedente quello della votazione.</an:p>
				<an:p>
					        2. I nominativi dei candidati ed i relativi contrassegni saranno riportati nelle schede di votazione e sul manifesto secondo l'ordine di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 1.
				</an:p>
				<an:p>        3. Le schede devono pervenire agli uffici elettorali debitamente piegate.</an:p>
				<an:p>        4. La scheda elettorale per l'elezione nel collegio della Valle d'Aosta deve recare doppie diciture in lingua italiana ed in lingua francese''.</an:p>
				<an:p>
					        5. In caso di svolgimento del secondo turno di ballottaggio, l'ufficio centrale circoscrizionale, appena ricevuta la comunicazione di cui all'articolo 77, comma 3, procede, per ciascun collegio interessato, per mezzo della prefettura nel cui ambito ha sede l'ufficio elettorale circoscrizionale, alle operazioni di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					. I nominativi dei due candidati ammessi al ballottaggio ed i relativi contrassegni saranno riportati nelle schede di votazione e sul manifesto secondo l'ordine di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
