<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="34.0.2 testo corretto/1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-06-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-06-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/A/34.0.2 testo corretto/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2243" showAs="DDL 2243"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22860" showAs="Astore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2243</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 34.0.2 testo corretto/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Astore</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					All'emendamento 34.0.2 (testo corretto), dopo l'
					<an:b>articolo 34-</an:b>
					<an:b>bis</an:b>
					, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 34-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Beni civici)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Ai fini del presente articolo, si definiscono beni civici i beni di proprietà collettiva e i diritti d'uso civico, di cui ai commi 2 e 3.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Sono beni di proprietà collettiva i beni dell'originario demanio civico, nonché quelli acquisiti al demanio civico a seguito di liquidazione di usi civici, comunque denominati, appartenenti a comunità, anche private, di varia natura ed organizzazione e destinati al godimento dei componenti della stessa comunità proprietaria, sempre che non appartengano alle categorie disciplinate dal capo II del titolo I del libro III del codice civile.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. I diritti d'uso civico sono esercitati sui terreni, comunque denominati, appartenenti a soggetti privati o pubblici sui quali i componenti della comunità, pur non essendo ne proprietari, abbiano il diritto di trarne particolari utilità e a condizione che tale diritto non sia stato liquidato nelle forme previste dalla legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Le disposizioni del presente articolo si applicano, in quanto compatibili, anche a qualsiasi altro diritto di promiscuo godimento di terre spettanti agli abitanti di un comune, o di una frazione di comune.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Al fine di assicurare la tutela omogenea dell'ambiente su tutto il territorio nazionale, il presente articolo disciplina la gestione dei beni civici anche ai fini di tutela dell'ambiente naturale.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le regioni disciplinano la gestione degli usi civici, nell'esercizio delle competenze ad esse spettanti ai sensi dei commi terzo e quarto dell'articolo 117 della Costituzione.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. I beni civici possono essere oggetto di utilizzazioni compatibili con la finalità di tutela dell'ambiente. I suddetti beni sono gestiti dai comuni o da altri enti rappresentanti le popolazioni, secondo criteri di economicità.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. I beni di proprietà collettiva non sono suscettibili di usucapione.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. I soggetti appartenenti alle popolazioni proprietarie di beni di proprietà collettiva possono esercitare individualmente sui beni stessi i diritti loro tradizionalmente riconosciuti dagli statuti e dai regolamenti, nel rispetto delle finalità di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. Le regioni disciplinano le forme di gestione dei beni di proprietà collettiva, nel rispetto delle finalità di cui al comma 7 ed assicurando il coinvolgimento degli enti locali nelle decisioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. I beni di proprietà collettiva possono costituire oggetto di alienazione totale o parziale, conformemente al loro regime proprietario a favore dei soggetti che ti occupino continuativamente da almeno dieci anni, nonché a favore di soggetti pubblici e privati titolari di interventi pubblici o di rilevanza pubblica.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. La proposta di alienazione di cui al comma 11 deve essere approvata dal consiglio comunale, al fine di verificarne la compatibilità con Ia tutela ambientale e la pianificazione del territorio, previo parere vincolante della regione.</an:p>
				<an:p align="justify">        13. La procedura di alienazione ed i criteri di determinazione dei prezzi sono disciplinati con legge regionale o delle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
				<an:p align="justify">        14. Le occupazioni abusive in atto di beni possono essere legittimate su istanza degli occupanti. La legittimazione è consentita per le occupazioni di terre di uso agricolo o non agricolo che alla data di entrata in vigore della presente legge siano in corso da almeno dieci anni, sommando la durata dell'occupazione dei richiedenti a quella dei loro danti causa.</an:p>
				<an:p align="justify">        15. Il canone conseguente alla legittimazione, determinato con legge regionale o delle province autonome di Trento e di Bolzano, può essere affrancato in qualsiasi momento su istanza dell'occupante mediante il pagamento di una somma corrispondente a venti volte il suo valore.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. I presupposti, la procedura ed i criteri di determinazione del canone per la legittimazione e l'affrancazione sono disciplinati con. legge regionale o delle province autonome, la quale può prevedere una soglia minima sotto la quale il canone viene dichiarato estinto.</an:p>
				<an:p align="justify">        17. Chiunque eserciti o pretenda di esercitare, sia individualmente sia collettivamente, diritti d'uso civico su terreni di proprietà pubblica o privata o collettiva, comunque denominata, e intenda mantenere tale diritto, deve farne richiesta al comune ove è sito il terreno; entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        18. I presupposti e la procedura di riconoscimento dell'uso civico sono disciplinati con legge regionale o delle province autonome di Trento e di Bolzano entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        19. Ciascuna regione o provincia autonoma istituisce un pubblico registro dei diritti d'uso civico riconosciuti ai sensi del comma 16.</an:p>
				<an:p align="justify">        20. I diritti d'uso civico, a qualsiasi titolo precedentemente registrati, non accertati secondo le disposizioni di cui ai commi da 16 a 18 sono considerati estinti e non possono essere vantati a nessun titolo per atto pubblico o privato.</an:p>
				<an:p align="justify">        21. Le promiscuità sono sciolte mediante pagamento di una somma di denaro corrispondente al valore dei diritti ceduti, secondo i princìpi stabiliti con legge regionale o delle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
				<an:p align="justify">        22. I livelli ed altri oneri o canoni periodici gravanti sui beni civici possono essere affrancati, ai sensi del comma 14, secondo princìpi e procedure fissati con legge regionale o delle province autonome».</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, sostituire le parole:</an:i>
					 «inserire il seguente» 
					<an:i>con le parole:</an:i>
					 «inserire i seguenti».
				</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Firma aggiunta in corso di seduta</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
