<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1241"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-15/1241/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1241</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Misure di garanzia per l'erogazione delle prestazioni
					<an:eol/>
					sanitarie e altre disposizioni in materia sanitaria
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 15 aprile 2025, ha approvato il seguente disegno di legge d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Misure di garanzia per l'erogazione delle prestazionisanitarie e altre disposizioni in materia sanitaria">
			<an:chapter id="w1aab1b2b1">
				<an:num>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo I</an:span>
				</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">MISURE PER LA GARANZIA DEI TEMPI DI EROGAZIONE DELLE PRESTAZIONI SANITARIE PER LA RIDUZIONE DELLE LISTE DI ATTESA</an:heading>
				<an:article id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>Art. 1.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di prescrizione ed erogazione delle prestazioni di specialistica ambulatoriale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b2b1">
							<an:p> Il medico, a cui competono la diagnosi, la prognosi e la terapia in merito alla specifica situazione clinica, nei casi in cui prescrive prestazioni di specialistica ambulatoriale, deve attribuire, nel caso di prima visita o di esame diagnostico, l'appropriata classe di priorità e indicare, nel caso di primo accesso o di accessi successivi, il quesito o il sospetto diagnostico. La prescrizione delle prestazioni di specialistica ambulatoriale a carico del Servizio sanitario nazionale avviene mediante le procedure della ricetta dematerializzata del Sistema tessera sanitaria, al fine di implementare il monitoraggio del sistema di erogazione delle prestazioni medesime nell'ambito dell'offerta istituzionale. Con decreto del Ministro della salute, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sentite le categorie rappresentative degli operatori sanitari interessati, si provvede alla definizione omogenea del quesito o sospetto diagnostico, anche al fine di attribuire un codice unico di classificazione internazionale delle malattie.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b3b1">
							<an:p> Fermo restando quanto previsto dal decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, nell'ambito delle risorse organizzative e finanziarie del Servizio sanitario nazionale, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano promuovono misure organizzative utili a consentire al medico specialista che ritenga necessari ulteriori accertamenti, al fine di completare le indagini relative al sospetto diagnostico, di prendere in carico l'assistito, direttamente o attraverso la struttura sanitaria nella quale opera, fino alla completa conclusione del percorso diagnostico nonché, ove necessario, di implementare il sistema dei percorsi diagnostici.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b4b1">
							<an:p>
								 Al fine di garantire e tutelare i pazienti affetti da patologie oncologiche, garantendo loro tempi certi di accesso alle prestazioni prescritte, in adempimento al Piano nazionale di governo delle liste di attesa per il triennio 2019-2021, il Ministro della salute, con proprio decreto da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sentita l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali (AGENAS), previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, ai sensi dell'articolo 3 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, adotta le linee guida contenenti 
								<an:i>standard</an:i>
								 minimi omogenei per la redazione dei Percorsi diagnostico-terapeutici assistenziali (PDTA) regionali in ambito oncologico.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b5">
						<an:num>4.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b1b2b5a">
							<an:intro id="w1aab1b2b1b2b5b1">
								<an:p> Ai fini dell'erogazione della prestazione di specialistica ambulatoriale, è assegnata una tempistica specifica per ciascuna delle seguenti classi di priorità, come di seguito indicato:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b1b2b5b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b2b5b2b1">
									<an:p> classe urgente (classe U): entro settantadue ore dalla data della richiesta della prestazione;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b2b5b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b2b5b3b1">
									<an:p> classe breve attesa (classe B): entro dieci giorni dalla data della prenotazione;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b2b5b4">
								<an:num>
									<an:i>c) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b2b5b4b1">
									<an:p> classe differita (classe D): entro trenta giorni dalla data della prenotazione per le visite o sessanta giorni dalla data della prenotazione per gli accertamenti diagnostici;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b2b5b5">
								<an:num>
									<an:i>d) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b2b5b5b1">
									<an:p> classe programmabile (classe P): entro centoventi giorni dalla data della prenotazione.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b6">
						<an:num>5.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b6b1">
							<an:p> Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano attuano ogni utile iniziativa per garantire ai propri assistiti l'effettiva erogazione delle prestazioni sanitarie nell'ambito delle strutture pubbliche e private accreditate, per assicurare il rispetto dei tempi di attesa, per monitorare i risultati raggiunti e vigilare sugli stessi nonché per prevedere, in caso di mancato rispetto dei tempi di attesa, idonee misure da adottare nei confronti dei direttori generali delle aziende sanitarie anche in relazione ai compiti agli stessi assegnati ai sensi del comma 7.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b7">
						<an:num>6.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b7b1">
							<an:p>
								 Le aziende sanitarie locali provvedono all'erogazione delle prestazioni di specialistica ambulatoriale nei confronti dei propri assistiti anche tramite l'offerta delle aziende ospedaliere, l'attivazione della diagnostica di primo livello presso gli studi di medicina generale nonché l'offerta degli erogatori privati accreditati, previa stipula degli accordi contrattuali previsti dall'articolo 8-
								<an:i>quinquies</an:i>
								 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b8">
						<an:num>7.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b8b1">
							<an:p> I direttori regionali della sanità, nell'ambito dei compiti di pianificazione od organizzazione dei servizi sanitari regionali, elaborano le direttive per la predisposizione, a livello aziendale, di piani strategici annuali che contengono l'analisi e la previsione relative alla domanda di prestazioni di specialistica ambulatoriale proveniente dai propri assistiti e alla corrispondente offerta aziendale, comprensiva anche di quella delle aziende ospedaliere nonché degli erogatori privati accreditati. I direttori generali delle aziende sanitarie locali e ospedaliere elaborano i piani strategici annuali di cui al primo periodo e, ai fini della validazione, ne curano la trasmissione ai direttori regionali, cui compete la vigilanza sulla relativa esecuzione. L'attuazione dei piani strategici annuali elaborati e validati ai sensi del secondo periodo rileva ai fini della valutazione dell'attività dei direttori regionali della sanità e dei direttori generali.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2b9">
						<an:num>8.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b2b9b1">
							<an:p> Le aziende sanitarie locali e ospedaliere nonché gli erogatori privati accreditati garantiscono l'utilizzo dello strumento del teleconsulto e degli altri strumenti di telemedicina nel rispetto degli indirizzi e delle linee guida adottati in materia, anche ai fini dell'appropriatezza prescrittiva, quali strumenti di integrazione tra i medici ospedalieri, i medici di medicina generale e i pediatri di libera scelta di afferenza territoriale.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>Art. 2.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:i>
							(Istituzione e funzionamento del Sistema
							<an:eol/>
							nazionale di governo delle liste di attesa)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b1b3b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b1b3b2b1">
								<an:p> Per garantire il coordinamento a livello nazionale delle azioni volte ad assicurare il rispetto dei tempi di attesa per l'erogazione delle prestazioni sanitarie rientranti nei livelli essenziali di assistenza e a ridurre le liste di attesa, presso il Ministero della salute è istituito il Sistema nazionale di governo delle liste di attesa (SINGLA), quale insieme delle strutture e degli strumenti per l'esercizio delle seguenti funzioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b2b1">
									<an:p>
										 governare la domanda delle prestazioni richieste, anche mediante la promozione del collegamento dei sistemi di prenotazione con il fascicolo sanitario elettronico (FSE) e dell'appropriatezza prescrittiva ed erogativa delle prestazioni, implementando il Sistema nazionale per le linee guida (SNLG), di cui al decreto del Ministro della salute 27 febbraio 2018, pubblicato nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 n. 66 del 20 marzo 2018, tenendo conto del programma nazionale di buone pratiche clinico-assistenziali, sviluppato dall'Istituto superiore di sanità (ISS) in collaborazione con l'AGENAS e con il monitoraggio del Ministero della salute, secondo quanto previsto dalla legge 8 marzo 2017, n. 24, e dalla relativa disciplina di attuazione;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b3b1">
									<an:p> analizzare il fabbisogno delle prestazioni attese nelle diverse regioni, mediante il Modello nazionale di classificazione e stratificazione della popolazione (MCS), sviluppato nell'ambito del sub-investimento 1.3.2 della Missione 6 - Salute, componente 1, del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR);</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b4">
								<an:num>
									<an:i>c) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b4b1">
									<an:p> identificare e quantificare il sistema dell'offerta dei servizi sanitari necessario per garantire una risposta adeguata ai bisogni assistenziali dei cittadini nonché implementare il livello di integrazione delle reti di offerta anche attraverso la piattaforma nazionale di telemedicina di cui alla Missione 6-Salute del PNRR;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b5">
								<an:num>
									<an:i>d) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b5b1">
									<an:p>
										 monitorare, avvalendosi dell'AGENAS, il rispetto delle condizioni di offerta dei servizi sanitari e dei tempi di attesa per l'erogazione delle prestazioni nonché l'equilibrio tra offerta istituzionale e attività libero-professionale 
										<an:i>intramoenia</an:i>
										 (ALPI), sulla base dei dati presenti nella Piattaforma nazionale delle liste di attesa, prevista dall'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 7 giugno 2024, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2024, n. 107;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b6">
								<an:num>
									<an:i>e) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b6b1">
									<an:p>
										 integrare il modello di 
										<an:i>governance</an:i>
										 del Servizio sanitario nazionale basato sul nuovo sistema di garanzia (NSG) per il monitoraggio dell'assistenza sanitaria, di cui al decreto del Ministro della salute 12 marzo 2019, pubblicato nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 n. 138 del 14 giugno 2019, con relativi indicatori riguardanti le liste di attesa;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7">
								<an:num>
									<an:i>f) </an:i>
								</an:num>
								<an:list id="w1aab1b2b1b3b2b7a">
									<an:intro id="w1aab1b2b1b3b2b7b1">
										<an:p>
											 definire, nell'ambito dell'adozione del Piano nazionale di governo delle liste di attesa (PNGLA), ai sensi dell'articolo 1, comma 280, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, le linee di indirizzo rivolte alle regioni e alle province autonome di Trento e di Bolzano, dirette all'allineamento della domanda di assistenza sanitaria, stabilendo 
											<an:i>standard</an:i>
											 nazionali di natura organizzativa, tecnologica e infrastrutturale, rilevanti anche per la revisione e l'aggiornamento degli 
											<an:i>standard</an:i>
											 assistenziali relativi all'assistenza ospedaliera e territoriale, e individuando in particolare:
										</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7b2">
										<an:num>1) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b7b2b1">
											<an:p>le articolazioni dell'assistenza territoriale;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7b3">
										<an:num>2) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b7b3b1">
											<an:p>i canali di prenotazione innovativi;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7b4">
										<an:num>3) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b7b4b1">
											<an:p>la ridefinizione dei percorsi di tutela;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7b5">
										<an:num>4) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b7b5b1">
											<an:p>il potenziamento e l'individuazione delle articolazioni dell'assistenza territoriale;</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7b6">
										<an:num>5) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b7b6b1">
											<an:p>
												i criteri e gli indirizzi in merito al corretto adempimento degli obblighi di pubblicità e trasparenza, nonché alla funzionalità dei siti 
												<an:i>web</an:i>
												;
											</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b1b3b2b7b7">
										<an:num>6) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b1b3b2b7b7b1">
											<an:p>il piano di formazione dei professionisti sanitari e di tutti gli operatori del Servizio sanitario nazionale coinvolti nei sistemi di prenotazione e accesso alle prestazioni.</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b3b3b1">
							<an:p> Il SINGLA è governato da una Cabina di regia, presieduta dal Ministro della salute, alla quale partecipano il capo di gabinetto del Ministero della salute, un rappresentante del Ministero dell'economia e delle finanze, due rappresentanti delle regioni designati dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, il capo del Dipartimento della programmazione, dei dispositivi medici, del farmaco e delle politiche in favore del Servizio sanitario nazionale, il capo del Dipartimento della prevenzione, della ricerca e delle emergenze sanitarie, il direttore generale della programmazione e dell'edilizia sanitaria, il direttore generale delle professioni sanitarie e delle politiche in favore del Servizio sanitario nazionale, il direttore responsabile dei sistemi informativi del Ministero della salute, il presidente dell'ISS e il direttore dell'AGENAS. Alle sedute della Cabina di regia possono essere invitati, in ragione della tematica affrontata, i rappresentanti delle associazioni dei pazienti, delle federazioni e degli ordini delle professioni sanitarie, delle società scientifiche e delle associazioni tecnico-scientifiche, degli erogatori pubblici e privati nonché delle assicurazioni e gli altri rappresentanti di interessi maggiormente rappresentativi. Per la partecipazione alle sedute della Cabina di regia non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b3b4b1">
							<an:p> La Cabina di regia sovraintende all'elaborazione del PNGLA e vigila sull'attuazione delle misure di cui alla presente legge, anche avvalendosi del supporto dell'Osservatorio nazionale sulle liste di attesa, di cui all'articolo 3, comma 3.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b5">
						<an:num>4.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b3b5b1">
							<an:p>
								 Con decreto del Ministro della salute, da adottare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, di modifica del decreto del Ministro della salute 12 marzo 2019, pubblicato nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 138 del 14 giugno 2019, recante nuovo sistema di garanzia per il monitoraggio dell'assistenza sanitaria, è individuato un indicatore idoneo a misurare l'aderenza terapeutica.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3b6">
						<an:num>5.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b3b6b1">
							<an:p> Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono alle attività ivi previste nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b4">
					<an:num>Art. 3.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b4b1">
						<an:i>(Istituzione del registro delle segnalazioni e funzionalità dell'Osservatorio nazionale sulle liste di attesa)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b4b2b1">
							<an:p>
								 Presso il Ministero della salute è istituito il registro delle segnalazioni, al quale accedono i cittadini, tramite il sito 
								<an:i>internet</an:i>
								 istituzionale del medesimo Ministero, per segnalare problematiche e disservizi in materia di erogazione di prestazioni sanitarie. La data di inizio del funzionamento del registro è comunicata mediante avviso pubblicato nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b4b3b1">
							<an:p>
								 Agli oneri derivanti dall'istituzione del registro di cui al comma 1, pari a 305.000 euro per l'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di parte corrente di cui al comma 5 dell'articolo 34-
								<an:i>ter</an:i>
								 della legge 31 dicembre 2009, n. 196, iscritto nello stato di previsione della spesa del Ministero della salute per il triennio 2025-2027. Agli oneri derivanti dal funzionamento del registro di cui al comma 1, pari a 40.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2025-2027, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2025, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della salute.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b4b4b1">
							<an:p> Con decreto del Ministro della salute, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono ridefiniti i compiti, le modalità di funzionamento e la composizione dell'Osservatorio nazionale sulle liste di attesa, istituito ai sensi dell'intesa sancita in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano n. 28/CSR del 21 febbraio 2019, al quale partecipano i rappresentanti del Ministero della salute, i rappresentanti regionali designati dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano e i rappresentanti delle organizzazioni civiche di tutela della salute, e sono definite le modalità di raccolta e analisi delle segnalazioni pervenute e delle problematiche più rilevanti analizzate. Per la partecipazione alle attività dell'Osservatorio non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spesa o altri emolumenti comunque denominati.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b5">
					<an:num>Art. 4.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b5b1">
						<an:i>
							(Disposizioni relative agli specialisti
							<an:eol/>
							ambulatoriali interni)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b5b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b5b2b1">
							<an:p>
								 Per garantire la completa attuazione dei piani operativi per il recupero delle liste d'attesa, le aziende e gli enti del Servizio sanitario nazionale possono avvalersi degli specialisti ambulatoriali interni, già in servizio a tempo indeterminato, su richiesta degli stessi, ai sensi di quanto previsto dall'articolo 20, comma 2, dell'Accordo collettivo nazionale per la disciplina dei rapporti con gli specialisti ambulatoriali interni, veterinari ed altre professionalità sanitarie (biologi, chimici, psicologi) ambulatoriali ai sensi dell'articolo 8 del decreto legislativo n. 502 del 1992 - Triennio 2019-2021, di cui all'intesa sancita dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano del 4 aprile 2024, pubblicata nel supplemento ordinario alla 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 147 del 25 giugno 2024, anche in deroga a quanto previsto dal comma 1 del medesimo articolo 20.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b5b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b5b3b1">
							<an:p> Per le prestazioni di cui al comma 1 del presente articolo, la tariffa oraria prevista dagli articoli 43 e 44 dell'Accordo collettivo nazionale di cui al medesimo comma 1 può essere incrementata fino a 100 euro lordi omnicomprensivi, al netto degli oneri riflessi a carico dell'amministrazione, laddove inferiore. Restano ferme le disposizioni vigenti in materia di prestazioni aggiuntive, con particolare riferimento ai volumi di prestazioni erogabili nonché all'orario massimo di lavoro e ai prescritti riposi.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b5b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b5b4b1">
							<an:p>
								 Per le finalità di cui al comma 2 si provvede, nel limite di 100 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026, a valere sul livello del finanziamento del fabbisogno sanitario nazionale 
								<an:i>standard</an:i>
								 cui concorre lo Stato, nei limiti di quanto previsto dall'articolo 1, comma 220, della legge 30 dicembre 2023, n. 213, e della ripartizione tra le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano di cui all'allegato III alla citata legge n. 213 del 2023.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b6">
					<an:num>Art. 5.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b6b1">
						<an:i>(Disposizioni relative al conferimento di incarichi libero-professionali ai medici in formazione specialistica)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b6b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b6b2b1">
							<an:p> All'articolo 12, comma 2, del decreto-legge 30 marzo 2023, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 maggio 2023, n. 56, le parole: « Fino al 31 dicembre 2026, in via sperimentale, » sono soppresse e le parole: « per un massimo di 8 ore settimanali » sono sostituite dalle seguenti: « per un massimo di 10 ore settimanali ».</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b7">
					<an:num>Art. 6.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b7b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di trattenimento in servizio di personale docente a tempo pieno)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b7b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b7b2b1">
							<an:p> Il personale docente a tempo pieno, strutturato presso strutture afferenti al Servizio sanitario nazionale, può, su richiesta dell'interessato, essere trattenuto in servizio fino al compimento del settantaduesimo anno di età, non oltre il 31 dicembre 2026, per comprovate esigenze assistenziali ovvero attività di ricerca e formazione, ai fini delle quali il medesimo interessato si impegna a svolgere attività di tutoraggio in favore di giovani assunti con contratto per ricercatore universitario a tempo determinato di cui all'articolo 24, comma 3, della legge 30 dicembre 2010, n. 240. Il personale docente di cui al primo periodo non può mantenere o assumere incarichi dirigenziali apicali di struttura complessa o dipartimentale o di livello generale.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b7b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b7b3b1">
							<an:p> Dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'attuazione delle stesse con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b8">
					<an:num>Art. 7.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b8b1">
						<an:i>
							(Disposizioni relative al reclutamento
							<an:eol/>
							del personale sanitario)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b8b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b8b2b1">
							<an:p>
								 Al fine di ridurre le liste di attesa, di contrastare il fenomeno dell'affidamento a terzi dei servizi sanitari e di reinternalizzare i medesimi servizi appaltati ad operatori economici privati, secondo quanto previsto dall'articolo 10 del decreto-legge 30 marzo 2023, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 maggio 2023, n. 56, fino al 31 dicembre 2026, le regioni, le province autonome di Trento e di Bolzano e gli enti del Servizio sanitario nazionale possono reclutare il personale del comparto e della dirigenza medica e sanitaria nonché delle professioni sanitarie attraverso contratti di collaborazione coordinata e continuativa, in deroga all'articolo 7, comma 5-
								<an:i>bis</an:i>
								, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, nel rispetto dei limiti previsti dall'articolo 9, comma 28, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b8b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b8b3b1">
							<an:p> I direttori generali delle aziende e degli enti del Servizio sanitario nazionale redigono, entro il 30 novembre di ogni anno, una dichiarazione nella quale certificano i reclutamenti di personale effettuati ai sensi del comma 1. La dichiarazione di cui al primo periodo è comunicata al collegio sindacale di ciascuna azienda o ente del Servizio sanitario nazionale e successivamente trasmessa al direttore regionale della sanità di riferimento, che provvede all'inoltro alle competenti Direzioni generali del Ministero della salute, entro il 15 dicembre di ogni anno.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1b9">
					<an:num>Art. 8.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1b9b1">
						<an:i>(Disposizioni sui limiti di spesa per l'acquisto di prestazioni sanitarie da soggetti privati accreditati)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b9b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b9b2b1">
							<an:p> Il limite di spesa di cui all'articolo 1, comma 233, della legge 30 dicembre 2023, n. 213, è ulteriormente incrementato di 0,5 punti percentuali per l'anno 2025 e di 1 punto percentuale a decorrere dall'anno 2026.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b9b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b9b3b1">
							<an:p> Le risorse relative all'ulteriore incremento di cui al comma 1 sono prioritariamente destinate alle prestazioni di ricovero e ambulatoriali, erogate dalle strutture sanitarie private accreditate dotate di pronto soccorso e inserite nella rete dell'emergenza-urgenza, conseguenti all'accesso in pronto soccorso, con codice di priorità rosso o arancio.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1b9b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1b9b4b1">
							<an:p>
								 Al fine di adeguare la rete assistenziale alle esigenze derivanti dal Giubileo della Chiesa cattolica per il 2025 e di facilitare la dimissione dei pazienti dai reparti per acuti presso le strutture di riabilitazione post-acuzie nonché di ottimizzare la disponibilità dei posti letto nell'ambito dell'assistenza ospedaliera per acuti, le strutture che erogano prestazioni di assistenza ospedaliera di riabilitazione post-acuzie della regione Lazio, coinvolte nell'attuazione di quanto previsto dall'articolo 9-
								<an:i>quater</an:i>
								, comma 8, del decreto-legge 19 giugno 2015, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2015, n. 125, e aventi un accordo contrattuale regolarmente sottoscritto con la regione possono partecipare a una sperimentazione di durata annuale finalizzata all'aggiornamento delle tariffe, definite in applicazione dell'articolo 15, commi 15, 16, 17 e 18, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, associate alle prestazioni di riabilitazione e lungodegenza ospedaliera, e stabilite dall'allegato 2 al decreto del Ministro della salute 18 ottobre 2012, pubblicato nel supplemento ordinario alla 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 23 del 28 gennaio 2013. Con decreto del Ministro della salute di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono definite le modalità di attuazione della sperimentazione tariffaria di cui al periodo precedente.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1c10">
					<an:num>Art. 9.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1c10b1">
						<an:i>
							(Monitoraggio dei servizi
							<an:eol/>
							erogati in farmacia)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c10b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b1c10b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b1c10b2b1">
								<an:p> All'articolo 34 del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b1c10b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1c10b2b2b1">
									<an:p>
										 al comma 10-
										<an:i>bis</an:i>
										, dopo le parole: « consumi farmaceutici » sono inserite le seguenti: « e dei servizi di cui al decreto legislativo 3 ottobre 2009, n. 153, eseguiti in farmacia » e dopo le parole: « nelle forme della distribuzione per conto » sono inserite le seguenti: « e ai servizi di cui al decreto legislativo 3 ottobre 2009, n. 153, eseguiti in farmacia »;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1c10b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1c10b2b3b1">
									<an:p>
										 al comma 10-
										<an:i>ter</an:i>
										, dopo le parole: « parafarmaci registrati come dispositivi medici » sono inserite le seguenti: « e degli integratori alimentari ».
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c10b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c10b3b1">
							<an:p> Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1c11">
					<an:num>Art. 10.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1c11b1">
						<an:i>(Istituzione di un Fondo per la riduzione degli accessi impropri al pronto soccorso e misure per l'efficientamento della Rete ospedaliera dell'emergenza sanitaria)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c11b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c11b2b1">
							<an:p> Al fine di ridurre gli accessi impropri al pronto soccorso e di contribuire allo smaltimento delle liste di attesa, è istituito, nello stato di previsione del Ministero della salute, per l'anno 2025, un Fondo con una dotazione pari a 3 milioni di euro. Le risorse del Fondo sono destinate all'incentivazione dell'acquisto, da parte dei medici di medicina generale e dei pediatri di libera scelta, di servizi o soluzioni digitali per la gestione automatizzata degli appuntamenti, la comunicazione con i pazienti e l'effettuazione di prestazioni base di telemedicina, quali la televisita. La prenotazione delle prestazioni non comporta, in ogni caso, costi aggiuntivi.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c11b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b1c11b3a">
							<an:intro id="w1aab1b2b1c11b3b1">
								<an:p> Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministro della salute, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sentite le federazioni e le associazioni di categoria maggiormente rappresentative, adotta un decreto per definire:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b1c11b3b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1c11b3b2b1">
									<an:p> le modalità di distribuzione alle regioni delle risorse di cui al comma 1;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b1c11b3b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b1c11b3b3b1">
									<an:p> le modalità con cui le medesime regioni, nell'ambito degli accordi integrativi regionali, possono disciplinare l'erogazione del contributo ai fini del comma 1.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c11b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c11b4b1">
							<an:p>
								 Agli oneri derivanti dalle disposizioni di cui al comma 1, pari a 3 milioni di euro per l'anno 2025, si provvede mediante utilizzo delle risorse del fondo istituito nello stato di previsione del Ministero della salute ai sensi dell'articolo 34-
								<an:i>ter</an:i>
								, comma 5, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c11b5">
						<an:num>4.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c11b5b1">
							<an:p> All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2024, n. 207, il comma 278 è sostituito dal seguente:</an:p>
							

							<an:p>
								« 
								<an:i>278.</an:i>
								 Le risorse relative all'ulteriore incremento di cui al comma 277 sono prioritariamente destinate alle prestazioni di ricovero e ambulatoriali, erogate dalle strutture sanitarie private accreditate dotate di pronto soccorso o inserite nella rete dell'emergenza-urgenza nonché nelle reti cliniche tempo dipendenti, conseguenti all'accesso o al trasferimento da pronto soccorso con codice di accesso rosso o arancio ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1c12">
					<an:num>Art. 11.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1c12b1">
						<an:i>(Riorganizzazione della rete dei laboratori del Servizio sanitario nazionale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c12b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c12b2b1">
							<an:p>
								 Al fine di favorire la riduzione delle liste di attesa anche attraverso il processo di riorganizzazione della rete dei laboratori del Servizio sanitario nazionale, anche alla luce dell'assetto complessivo dell'assistenza territoriale, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono individuati criteri condivisi a livello nazionale per il raggiungimento in forma singola o associata, a pena di decadenza dall'accreditamento con il Servizio sanitario nazionale, dei valori soglia di prestazioni, ai fini dell'adeguamento della rete delle strutture di cui all'articolo 1, comma 796, lettera 
								<an:i>o)</an:i>
								, secondo periodo, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, favorendo il ricorso a modelli di aggregazione anche contrattuali, quali in particolare i contratti di rete, che tengano conto anche delle effettive caratteristiche orografiche e demografiche di riferimento, in coerenza con l'assetto dell'assistenza territoriale.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c12b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c12b3b1">
							<an:p>
								 Per le medesime finalità di cui al comma 1, presso gli erogatori di prestazioni laboratoristiche è consentito, con oneri a carico degli utenti, lo svolgimento in telemedicina delle prestazioni per le quali sia stata rilasciata idonea autorizzazione all'esercizio in corso di validità, ai sensi dell'articolo 8-
								<an:i>ter</an:i>
								 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502. Con decreto del Ministro della salute, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le relative modalità tecniche e organizzative, in coerenza con le previsioni generali in materia di erogazione di servizi di telemedicina.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1c13">
					<an:num>Art. 12.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1c13b1">
						<an:i>(Misure premiali e valutazione degli obiettivi per la riduzione delle liste di attesa)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c13b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c13b2b1">
							<an:p>
								 All'articolo 2, comma 67-
								<an:i>bis,</an:i>
								 della legge 23 dicembre 2009, n. 191, al primo periodo, dopo le parole: « per le regioni che » sono inserite le seguenti: « garantiscano il rispetto dei tempi massimi di attesa per l'erogazione ai cittadini delle prestazioni sanitarie rientranti nei livelli essenziali di assistenza, per quelle che ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c13b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c13b3b1">
							<an:p> Ai fini della valutazione e della verifica dell'attività dei direttori regionali della sanità nonché dei direttori generali delle aziende sanitarie locali, delle aziende ospedaliere e degli altri enti del Servizio sanitario nazionale, di cui all'articolo 2, comma 3, del decreto legislativo 4 agosto 2016, n. 171, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano assegnano, nell'ambito dei sistemi di valutazione previsti dai rispettivi ordinamenti, specifici obiettivi annuali relativi alla riduzione delle liste di attesa, integrando i relativi contratti individuali, ai fini del riconoscimento dell'indennità di risultato. Ai medesimi fini i direttori generali assegnano gli obiettivi di cui al primo periodo ai direttori amministrativi, ai direttori sanitari e ai direttori di struttura complessa, integrando i relativi contratti individuali. La quota dell'indennità di risultato condizionata al raggiungimento del predetto obiettivo non può essere inferiore al 30 per cento. Le verifiche del rispetto degli obiettivi di cui al primo e al secondo periodo sono effettuate, anche sulla base dei dati risultanti dal monitoraggio del Ministero della salute, rispettivamente, dalla regione e dal direttore generale dei predetti enti ed aziende del Servizio sanitario nazionale.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c13b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c13b4b1">
							<an:p> All'articolo 5 del decreto legislativo 8 aprile 2013, n. 39, dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:p>
							

							<an:p>
								« 
								<an:i>1-bis.</an:i>
								 Le disposizioni di cui al comma 1 non si applicano alle aziende ospedaliere e agli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico (IRCCS) pubblici ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b1c14">
					<an:num>Art. 13.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b1c14b1">
						<an:i>(Utilizzo dello strumento della telemedicina per la certificazione di malattia)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b1c14b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b1c14b2b1">
							<an:p>
								 Nella sezione III del capo III del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di documentazione amministrativa, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, dopo l'articolo 44
								<an:i>-bis</an:i>
								 è aggiunto il seguente:
							</an:p>
							

							<an:p>
								« Art. 44
								<an:i>-ter. – (Disposizioni in materia di certificazione di malattia con modalità di telemedicina) – 1.</an:i>
								 La modalità di visita con strumenti di telemedicina soddisfa il criterio della constatazione diretta da parte del medico, ai fini del rilascio della certificazione di malattia. Le visite mediche del medico certificatore finalizzate a verificare lo stato di malattia di un lavoratore che si assenta dal proprio impiego possono essere effettuate anche in modalità di telemedicina.
							</an:p>
							

							<an:p>
								<an:i>2</an:i>
								. Con accordo sancito in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano ai sensi dell'articolo 4 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono aggiornate le Indicazioni nazionali per l'erogazione di prestazioni in telemedicina in senso conforme alle disposizioni di cui al comma 1 ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1aab1b2b2">
				<an:num>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Capo II</an:span>
				</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					ULTERIORI MISURE
					<an:eol/>
					IN MATERIA SANITARIA
				</an:heading>
				<an:article id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>Art. 14.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:i>(Disposizioni per il potenziamento dei dipartimenti di salute mentale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b2b2b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b2b2b2b1">
								<an:p> Al fine di potenziare l'erogazione dei servizi sanitari e socio-sanitari da parte dei dipartimenti di salute mentale, unitamente a quanto previsto in sede di attuazione del Programma nazionale equità nella salute 2021-2027, le aziende e gli enti del Servizio sanitario nazionale, ivi inclusi quelli che insistono sul territorio delle regioni che hanno sottoscritto i piani di rientro dai disavanzi sanitari, previa valutazione e autorizzazione rilasciata dalla competente direzione regionale della sanità, sono autorizzati ad assumere a tempo indeterminato complessivamente:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b2b1">
									<an:p> nell'anno 2025, 44 unità di medici psichiatri, 36 unità di neuropsichiatri infantili, 34 unità di psicologi e 100 unità scelte tra educatori professionali, terapisti della riabilitazione psichiatrica, terapisti occupazionali e assistenti sociali;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2b2b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b3b1">
									<an:p> nell'anno 2026, 7 unità di medici psichiatri, 6 unità di neuropsichiatri infantili, 6 unità di psicologi e 14 unità scelte tra educatori professionali, terapisti della riabilitazione psichiatrica, terapisti occupazionali e assistenti sociali.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b2b3b1">
							<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 1 del presente articolo, pari a euro 18.193.020 per l'anno 2025 e a euro 21.092.822 annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede a valere sulle risorse di cui all'articolo 1, comma 246, della legge 30 dicembre 2023, n. 213.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b2b4b1">
							<an:p> Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono ripartite le risorse di cui al comma 2 sulla base dei fabbisogni delle singole regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>Art. 15.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b3b1">
						<an:i>(Rafforzamento sperimentale delle campagne di</an:i>
						 screening 
						<an:i>oncologico per il tumore al seno a carico del Servizio sanitario nazionale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b1">
							<an:p>
								 Al fine di rafforzare le misure di prevenzione per il tumore al seno, in attesa dell'estensione del programma nazionale di 
								<an:i>screening</an:i>
								 mammografico, è autorizzata una spesa di 1 milione di euro annui per il triennio 2025-2027, in via sperimentale, con la finalità di avviare progetti di rafforzamento dell'adesione e dell'estensione mediante campagne di 
								<an:i>screening</an:i>
								 regionale per le donne nelle fasce d'età 45-50 anni e 70-74 anni a carico del Servizio sanitario nazionale.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b3b3b1">
							<an:p> Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono definiti i criteri e le modalità per la ripartizione delle risorse di cui al comma 1 nel rispetto del criterio di proporzionalità rispetto alle cittadine eleggibili per regione nelle fasce d'età di cui al medesimo comma 1.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b3b4b1">
							<an:p>
								 Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 1, pari a 1 milione di euro annui per il triennio 2025-2027, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di parte corrente di cui al comma 5 dell'articolo 34-
								<an:i>ter</an:i>
								 della legge 31 dicembre 2009, n. 196, iscritto nello stato di previsione della spesa del Ministero della salute per il triennio 2025-2027.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>Art. 16.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b4b1">
						(
						<an:i>Istituzione della Scuola nazionale dell'alta amministrazione sanitaria</an:i>
						)
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b4b2b1">
							<an:p>
								 Al fine di implementare la formazione e lo sviluppo professionale del 
								<an:i>management</an:i>
								 nel Servizio sanitario nazionale e di fornire ai dirigenti e ai direttori sanitari le tecniche e gli strumenti per garantire la qualità dei servizi sanitari e per assicurare l'efficienza organizzativa ed economica delle aziende sanitarie, anche mediante la predisposizione dei piani strategici di cui all'articolo 1, comma 7, è istituita, a decorrere dall'anno 2025, presso il Ministero della salute, la Scuola nazionale dell'alta amministrazione sanitaria (SNAAS). Per l'attuazione del presente comma è autorizzata la spesa massima di 1 milione di euro per l'anno 2025 e di 950.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026. Le attività amministrative della SNAAS sono svolte nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente presso il Ministero della salute, che si avvale del personale della Direzione generale delle risorse umane e del bilancio.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b4b3b1">
							<an:p> Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'università e della ricerca e con il Ministro dell'economia e delle finanze, sono definiti i princìpi, i criteri istitutivi e i compiti della SNAAS.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4b4">
						<an:num>3.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b4b4b1">
							<an:p> All'onere derivante dall'attuazione del presente articolo, pari a 1 milione di euro per l'anno 2025 e a 950.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2025-2027, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2025, allo scopo utilizzando parzialmente l'accantonamento relativo al Ministero della salute.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b5">
					<an:num>Art. 17.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b5b1">
						<an:i>(Norme in materia di accesso ai concorsi per la dirigenza chimica)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b5b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b5b2b1">
							<an:p>
								 All'articolo 8, comma 7
								<an:i>-bis</an:i>
								, della legge 11 gennaio 2018, n. 3, le parole: « 31 dicembre 2025 » sono sostituite dalle seguenti: « 31 dicembre 2030 ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b6">
					<an:num>Art. 18.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b6b1">
						(
						<an:i>Disposizioni per l'uniformità e la tempestività nell'accesso alle terapie per le persone affette da patologie rare</an:i>
						)
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b6b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b6b2b1">
							<an:p> All'articolo 10 del decreto-legge 13 settembre 2012, n. 158, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2012, n. 189, dopo il comma 5 è inserito il seguente:</an:p>
							

							<an:p>
								« 
								<an:i>5-bis.</an:i>
								 Al fine di garantire su tutto il territorio nazionale accesso tempestivo e omogeneo alle terapie per i pazienti affetti da patologie rare, gli enti del Servizio sanitario nazionale possono approvvigionarsi dei farmaci orfani ai sensi del regolamento (CE) n. 141/2000 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 16 dicembre 1999, tramite un'unica procedura d'acquisto per l'intero fabbisogno nazionale, avvalendosi di una centrale di committenza regionale individuata con intesa sancita dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano. Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono adottate le disposizioni attuative del presente comma ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b7">
					<an:num>Art. 19.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b7b1">
						<an:i>(Disposizioni sull'accesso agli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b7b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b7b2b1">
							<an:p> In coerenza con quanto previsto dall'articolo 11 del decreto legislativo 23 dicembre 2022, n. 200, nelle regioni con popolazione inferiore a 500.000 abitanti, ove insistono Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico il cui bacino minimo di utenza, come definito dall'allegato 2 del medesimo decreto legislativo n. 200 del 2022, è superiore alla popolazione regionale, è consentito l'accesso alle prestazioni sanitarie in linea con quanto previsto dall'articolo 1, comma 496, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, e con quanto previsto dall'articolo 1, comma 574, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, nonché con quanto previsto dall'articolo 1, commi 277 e 278, della legge 30 dicembre 2024, n. 207, ferma restando la verifica, da parte delle regioni, dell'appropriatezza delle prestazioni erogate in favore dei cittadini in esse residenti.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b8">
					<an:num>Art. 20.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b8b1">
						(
						<an:i>Misure in materia di approvazione dei bilanci degli ordini professionali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b8b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b2b8b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b2b8b2b1">
								<an:p> All'articolo 3 del decreto legislativo del Capo provvisorio dello Stato 13 settembre 1946, n. 233, ratificato dalla legge 17 aprile 1956, n. 561, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b2b8b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:list id="w1aab1b2b2b8b2b2a">
									<an:intro id="w1aab1b2b2b8b2b2b1">
										<an:p> al comma 1:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1aab1b2b2b8b2b2b2">
										<an:num>1) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b2b8b2b2b2b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>f)</an:i>
												, le parole: « proporre all'approvazione dell'assemblea degli iscritti il bilancio preventivo e il conto consuntivo » sono sostituite dalle seguenti: « approvare il bilancio preventivo e il conto consuntivo »;
											</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1aab1b2b2b8b2b2b3">
										<an:num>2) </an:num>
										<an:content id="w1aab1b2b2b8b2b2b3b1">
											<an:p>
												alla lettera 
												<an:i>g)</an:i>
												, le parole: « proporre all'approvazione dell'assemblea degli iscritti la tassa annuale » sono sostituite dalle seguenti: « approvare la tassa annuale »;
											</an:p>
											

										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2b8b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2b8b2b3b1">
									<an:p> dopo il comma 4 è aggiunto il seguente:</an:p>
									

									<an:p>
										« 
										<an:i>4-bis.</an:i>
										 Contro i provvedimenti del Consiglio direttivo per le materie indicate nel comma 1, lettere 
										<an:i>f)</an:i>
										 e 
										<an:i>g),</an:i>
										 è ammesso ricorso all'assemblea degli iscritti che decide in via definitiva ».
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2b9">
					<an:num>Art. 21.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2b9b1">
						<an:i>(Modifica all'articolo 1, comma 164</an:i>
						-bis
						<an:i>, della legge 30 dicembre 2023, n. 213)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b9b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b9b2b1">
							<an:p>
								 All'articolo 1, comma 164-
								<an:i>bis</an:i>
								, della legge 30 dicembre 2023, n. 213, dopo il secondo periodo è inserito il seguente: « Le disposizioni di cui al primo periodo si applicano anche ai dirigenti sanitari degli enti vigilati dal Ministero della salute e, in ogni caso, alla scadenza del termine di cui al medesimo primo periodo, i predetti dirigenti sanitari e i dirigenti sanitari del Ministero della salute sono equiparati, ai fini pensionistici, ai dirigenti sanitari del Servizio sanitario nazionale ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2b9b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2b9b3b1">
							<an:p> Dall'attuazione del comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'attuazione dello stesso con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2c10">
					<an:num>Art. 22.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2c10b1">
						<an:i>(Modifiche all'articolo 2 della legge 15 settembre 2023, n. 130)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c10b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b2c10b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b2c10b2b1">
								<an:p> All'articolo 2, comma 1, della legge 15 settembre 2023, n. 130, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b2c10b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c10b2b2b1">
									<an:p> all'alinea, le parole: « composto da tredici membri » sono sostituite dalle seguenti: « composto da un numero di componenti non superiore a diciannove »;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c10b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c10b2b3b1">
									<an:p>
										 la lettera 
										<an:i>c)</an:i>
										 è sostituita dalla seguente:
									</an:p>
									

									<an:p>
										« 
										<an:i>c)</an:i>
										 otto medici, quattro per ciascuna patologia, di comprovata esperienza in campo nazionale e internazionale nella diagnosi e nella cura, preferibilmente in età pediatrica, del diabete di tipo 1 e della celiachia »;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c10b2b4">
								<an:num>
									<an:i>c) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c10b2b4b1">
									<an:p>
										 alla lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										, le parole: « due rappresentanti » sono sostituite dalle seguenti: « fino a tre rappresentanti »;
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c10b2b5">
								<an:num>
									<an:i>d) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c10b2b5b1">
									<an:p>
										 dopo la lettera 
										<an:i>d)</an:i>
										 è aggiunta la seguente:
									</an:p>
									

									<an:p>
										« 
										<an:i>d-bis)</an:i>
										 un rappresentante, per ciascuna patologia, delle società scientifiche di comprovata rilevanza e maggiormente rappresentative nella prevenzione, diagnosi e cura, preferibilmente in età pediatrica, del diabete di tipo 1 e della celiachia ».
									</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c10b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2c10b3b1">
							<an:p> In attuazione delle disposizioni di cui al comma 1, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministero della salute provvede ad integrare la composizione dell'osservatorio nazionale sul diabete di tipo 1 e sulla celiachia, in conformità a quanto previsto dall'articolo 2 della legge 15 settembre 2023, n. 130, come modificato dal comma 1 del presente articolo.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2c11">
					<an:num>Art. 23.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2c11b1">
						<an:i>(Modifica all'articolo 1, comma 279, della legge 30 dicembre 2024, n. 207, e presidi sanitari di prossimità)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c11b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2c11b2b1">
							<an:p>
								 All'articolo 1, comma 279, della legge 30 dicembre 2024, n. 207, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « Le disposizioni di cui al primo periodo si applicano nei limiti e con riferimento all'ambito oggettivo previsto, anche in deroga agli 
								<an:i>standard</an:i>
								 relativi al numero di posti letto previsti dal regolamento di cui al decreto del Ministro della salute 2 aprile 2015, n. 70, in un arco di tempo necessario alla completa messa in esercizio degli ospedali di comunità e, comunque, entro il 31 dicembre 2026 ».
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c11b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2c11b3b1">
							<an:p>
								 Le strutture sanitarie che svolgono attività di assistenza specialistica ambulatoriale in regime di accreditamento istituzionale con il Servizio sanitario nazionale, comprese la diagnostica radioimmunologica, la medicina nucleare e la fisiokinesiterapia per le prestazioni comprese nei livelli essenziali di assistenza di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 12 gennaio 2017, pubblicato nel supplemento ordinario alla 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 65 del 18 marzo 2017, sono riconosciute quali presidi sanitari di prossimità del Servizio sanitario nazionale nell'ambito dell'assetto complessivo dell'assistenza territoriale e partecipano anche all'erogazione di prestazioni di prevenzione e di emergenza territoriale secondo le indicazioni della programmazione sanitaria e previ autorizzazione, accreditamento istituzionale e contrattualizzazione di cui agli articoli 8-
								<an:i>ter</an:i>
								, 8-
								<an:i>quater</an:i>
								 e 8-
								<an:i>quinquies</an:i>
								 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502.
							</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2c12">
					<an:num>Art. 24.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2c12b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di conoscenze linguistiche per il riconoscimento delle qualifiche professionali sanitarie)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c12b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b2c12b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b2c12b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 7, comma 1-
									<an:i>septies,</an:i>
									 del decreto legislativo 9 novembre 2007, n. 206, sono apportate le seguenti modificazioni:
								</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b2c12b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c12b2b2b1">
									<an:p> le parole: « presidente dell'ordine dei medici » sono sostituite dalle seguenti: « presidente dell'ordine dei medici chirurghi e degli odontoiatri »;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c12b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c12b2b3b1">
									<an:p> le parole: « una sezione speciale dell'albo dei medici alla quale » sono sostituite dalle seguenti: « una sezione speciale dell'albo dei medici e una sezione speciale dell'albo degli odontoiatri alle quali »;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c12b2b4">
								<an:num>
									<an:i>c) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c12b2b4b1">
									<an:p> dopo le parole: « professione medica » sono inserite le seguenti: « o odontoiatrica ».</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2c13">
					<an:num>Art. 25.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2c13b1">
						<an:i>
							(Norme in materia di professione
							<an:eol/>
							di fisico)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c13b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:list id="w1aab1b2b2c13b2a">
							<an:intro id="w1aab1b2b2c13b2b1">
								<an:p>
									 Fino al 31 dicembre 2026, i Consigli direttivi degli Ordini dei chimici e dei fisici provvedono, su domanda, all'iscrizione alla sezione A - settore Fisica e alla sezione B-settore Fisica dell'Albo professionale dei chimici e dei fisici, di coloro che hanno conseguito, rispettivamente, uno dei titoli di studio di cui alle tabelle C e D di cui all'allegato al decreto del Ministro della salute 23 marzo 2018, pubblicato nella 
									<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
									 n. 128 del 5 giugno 2018, e che dimostrino, alternativamente:
								</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1aab1b2b2c13b2b2">
								<an:num>
									<an:i>a) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c13b2b2b1">
									<an:p> di avere svolto da almeno tre anni attività di professore universitario di ruolo o aggregato, anche in modo non continuativo, ovvero ricercatore o loro equiparati degli enti di ricerca nazionali;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c13b2b3">
								<an:num>
									<an:i>b) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c13b2b3b1">
									<an:p> di avere svolto per almeno tre anni, anche in modo non continuativo, attività di dirigenti ovvero di dipendenti di enti pubblici o privati nel profilo professionale di fisico, rientranti nella contrattazione collettiva del comparto sanità;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c13b2b4">
								<an:num>
									<an:i>c) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c13b2b4b1">
									<an:p> di avere svolto per almeno tre anni, anche in modo non continuativo, l'attività di dirigenti o di dipendenti di enti pubblici o privati nel profilo professionale di fisico, rientranti nella contrattazione collettiva di altri comparti;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c13b2b5">
								<an:num>
									<an:i>d) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c13b2b5b1">
									<an:p> di avere svolto da almeno tre anni l'attività di esperto di radioprotezione con relativa iscrizione all'elenco di cui al decreto legislativo 31 luglio 2020, n. 101;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c13b2b6">
								<an:num>
									<an:i>e) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c13b2b6b1">
									<an:p> di avere completato almeno il secondo anno di specializzazione in fisica medica o fisica sanitaria;</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1aab1b2b2c13b2b7">
								<an:num>
									<an:i>f) </an:i>
								</an:num>
								<an:content id="w1aab1b2b2c13b2b7b1">
									<an:p> di avere svolto da almeno cinque anni attività nel profilo professionale di fisico in regime libero professionale.</an:p>
									

								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c13b3">
						<an:num>2.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2c13b3b1">
							<an:p> Il comma 5 dell'articolo 6 del citato decreto del Ministro della salute 23 marzo 2018 è abrogato.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1aab1b2b2c14">
					<an:num>Art. 26.</an:num>
					<an:heading id="w1aab1b2b2c14b1">
						<an:i>(Clausola di salvaguardia)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1aab1b2b2c14b2">
						<an:num>1.</an:num>
						<an:content id="w1aab1b2b2c14b2b1">
							<an:p> Le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano applicano le disposizioni di cui alla presente legge compatibilmente con i propri statuti di autonomia e con le relative norme di attuazione, nel rispetto dei livelli essenziali di assistenza sull'intero territorio nazionale.</an:p>
							

						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
