<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1874/173/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-07-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-07-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/173/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1874" id="ar1" showAs="Ddl 1874"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32691" id="ID0E5" showAs="Elisa Pirro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32577" id="ID0EIB" showAs="Rossella Accoto"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32600" id="ID0ESB" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29091" id="ID0E3B" showAs="Giovanni Endrizzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32665" id="ID0EGC" showAs="Gaspare Antonio Marinello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32668" id="ID0EQC" showAs="Raffaele Mautone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32692" id="ID0E1C" showAs="Giuseppe Pisani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29189" id="ID0EGD" showAs="Paola Taverna"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1874</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1874/173/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Accoto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ESB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E3B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Endrizzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EGC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Marinello</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EQC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mautone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E1C">
					<an:span style="font-variant:normal;">Giuseppe </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pisani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EGD">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Taverna</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, recante misure urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonché di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19» (A.S. 1874),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            l'articolo 1 reca disposizioni urgenti in materia di assistenza territoriale. In particolare, il comma 6 prevede che al fine di garantire una più ampia funzionalità delle Unità speciali di continuità assistenziale è autorizzata per l'anno 2020 l'ulteriore spesa di 61 milioni di euro a valere sul finanziamento sanitario corrente stabilito per l'anno 2020;</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 4
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito con modificazioni dalla legge 24 aprile 2020, n. 27 ha previsto che al fine di consentire al medico di medicina generale o al pediatra di libera scelta o al medico di continuità assistenziale di garantire l'attività assistenziale ordinaria, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano istituiscono presso una sede di continuità assistenziale già esistente, una unità speciale ogni 50.000 abitanti per la gestione domiciliare dei pazienti affetti da COVID-19 che non necessitano di ricovero ospedaliero;
				</an:p>
				

				<an:p>            l'unità speciale di continuità assistenziale rispetto a quanto già previsto dal decreto legge n. 18/2020 dovrebbe considerarsi un'unità di coordinamento per la continuità assistenziale e la presa in carico che è parte integrante dei dipartimenti di cure primarie o dei distretti, e dovrebbe relazionarsi attraverso la messa in rete, con i dipartimenti di prevenzione, con il servizio di pronto soccorso e le strutture ospedaliere, le strutture residenziali, semiresidenziali. Ogni unità di coordinamento dovrebbe altresì coordinare i servizi domiciliari integrati, i servizi cure palliative, un servizio ambulatoriale di cure primarie con attività medica e infermieristica di base, il servizio di continuità assistenziale e l'unità speciale per la gestione clinica dei pazienti affetti da COVID-19 che non necessitano di ricovero ospedaliero. Tutti tali servizi dovrebbero prevedere un punto di accoglienza unico in comune e valutare l'appropriatezza delle richieste in cooperazione con l'unità di coordinamento;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 5 prevede al comma r
					<an:i>-bis</an:i>
					 una spesa di 25 milioni di euro per ciascuno degli anni 2020, 2023 e di 26 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024, 2025 e 2026 al fine di aumentare il numero dei contratti di formazione specialistica di cui all'articolo 37 del decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368;
				</an:p>
				

				<an:p>            il decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368, all'articolo 21 stabilisce che «Per l'esercizio dell'attività di medico chirurgo di medicina generale nell'ambito del Servizio sanitario nazionale è necessario il possesso del diploma di formazione specifica in medicina</an:p>
				

				<an:p>            generale fermo restando la validità degli attestati già rilasciati ai sensi del decreto del Ministro della sanità di concerto con il Ministro della pubblica istruzione 10 ottobre 1988, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale della Repubblica italiana, serie generale n. 267 del 14 novembre 1988 e del decreto legislativo 8 agosto 1991, n. 256«,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            al fine di migliorare la presa in carico e il flusso di informazioni utili alle indagini epidemiologiche e il contact tracing a prevedere un nuovo inquadramento delle «Unità speciali di continuità assistenziale, istituendo le »Unità speciali di coordinamento per la continuità assistenziale« in modo da garantire, da un lato, l'applicazione dei piani di assistenza territoriale e, dall'altro, un efficiente coordinamento tra i diversi attori assistenziali della gestione COVID, attraverso anche la dotazione di personale infermieristico e di adeguate apparecchiature medicali e informatiche;</an:p>
				

				<an:p>            di valutare l'istituzione di un servizio ambulatoriale di cure primarie per la cronicità con attività medica di base e infermieristica rivolti ai pazienti cronici e alle cure palliative;</an:p>
				

				<an:p>            al fine di garantire i livelli essenziali di assistenza e fronteggiare la carenza di personale medico dedicato all'assistenza territoriale, prevedere, anche attraverso disposizioni normative, che l'esercizio dell'attività di medico chirurgo di medicina generale nell'ambito del Servizio sanitario nazionale sia consentito anche ai medici in possesso del diploma di specializzazione in medicina di comunità, nonché del diploma di specializzazione in medicina di comunità e delle cure primarie;</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'istituzione della scuola di specializzazione in medicina generale, di comunità e cure primarie;</an:p>
				

				<an:p>            al fine di potenziare la dotazione di risorse umane da utilizzare nel contesto dell'assistenza territoriale di prevedere risorse specifiche per il finanziamento dei contratti di formazione specialistica dei medici, di cui all'articolo 37 del decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368, da assegnare alle Scuole di Specializzazione in medicina generale, di comunità e cure primarie, in Medicina d'emergenza-urgenza e in Anestesia Rianimazione, Terapia Intensiva e del dolore;</an:p>
				

				<an:p>            a valutare la possibilità per le aziende sanitarie di assumere attraverso concorso pubblico regionale medici di medicina generale, pediatri di libera scelta e degli specialisti ambulatoriali;</an:p>
				

				<an:p>            al fine di promuovere una innovazione organizzativa del sistema sanitario che consenta di rispondere in modo pronto e più adeguato alle sfide future investendo in primo luogo sulle politiche territoriali, ad adottare le iniziative necessarie affinché le risorse stanziate per « il rilancio del territorio » trovino omogeneità sul territorio nazionale con le linee guida a partire dal Patto per la Salute e dal distretto sanitario di base, quale prima dimensione di governance per assicurare l'integrazione sociosanitaria, l'interprofessionalità, la presa in carico del paziente e tutti gli ulteriori aspetti tipici della medicina di territorio.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
