<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="176.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-07-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-07-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/176.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1874" showAs="Ddl 1874"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32702" showAs="Paolo Ripamonti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29067" showAs="Gian Marco Centinaio"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32633" showAs="Roberta Ferrero"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/32627" showAs="Antonella Faggi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/18562" showAs="Daisy Pirovano"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EQC" href="http://dati.senato.it/25415" showAs="Erica Rivolta"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E1C" href="http://dati.senato.it/32733" showAs="Cristiano Zuliani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1874</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 176.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ripamonti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Centinaio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrero</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Faggi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirovano</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EQC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rivolta</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E1C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zuliani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 176-
					<an:b>
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
					<an:b>
						<an:i>.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(</an:i>
					Tax credit 
					<an:i>pacchetti turistici in Italia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Per il periodo d'imposta 2020 è riconosciuto un credito in favore dei nuclei familiari con ISEE in corso di validità, ordinario o corrente ai sensi dell'articolo 9 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159, non superiore a 40.000 euro, utilizzabile, dal 1º luglio al 31 dicembre 2020, per il pagamento dei corrispettivo di un pacchetto turistico o di servizi turistici collegati, disciplinati ai sensi degli articoli 32 e 33 del decreto legislativo del 23 maggio 2011, n. 79, per servizi resi in ambito nazionale.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il credito di cui al comma 1, è utilizzabile da un solo componente per nucleo familiare, è attribuito nella misura massima di 500 euro per ogni nucleo familiare. La misura del credito è di 300 euro per i nuclei familiari composti da due persone e di 150 euro per quelli composti da una sola persona.</an:p>
				

				<an:p>        3. decreto-legge è riconosciuto alle seguenti condizioni, prescritte a pena di decadenza:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'acquisto del pacchetto-turistico o dei servizi turistici collegati deve avvenire presso una singola agenzia di viaggio o un singolo 
					<an:i>tour operator</an:i>
					 con sede legale ed amministrativa nel territorio dello Stato o stabile organizzazione in Italia di soggetto residente all'estero che svolge intermediazione dei predetti servizi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il totale del corrispettivo deve essere documentato da fattura elettronica che per il pacchetto turistico è emessa ai sensi dell'articolo 74-
					<an:i>ter</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, nella quale è indicato il codice fiscale del soggetto che intende fruire del credito;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il pagamento dei servizio deve essere corrisposto senza l'ausilio, l'intervento o l'intermediazione di soggetti che gestiscono piattaforme o portali telematici.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4. Il decreto-legge è fruibile esclusivamente nella misura dell'80 per cento, d'intesa con l'agenzia di viaggi e il 
					<an:i>tour operator</an:i>
					, sotto forma di sconto sul corrispettivo dovuto e per il 20 per cento in forma di detrazione di imposta in sede di dichiarazione dei redditi da parte dell'avente diritto.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5. Lo sconto di cui al comma 4 è rimborsato all'agenzia di viaggi e al 
					<an:i>tour operator</an:i>
					 sotto forma di credito d'imposta da utilizzare esclusivamente in compensazione ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, con facoltà di successiva cessione, anche parziale, a terzi, anche diversi dai propri fornitori di beni e servizi, nonché istituti di credito o intermediari finanziari, il credito d'imposta non ulteriormente ceduto è usufruito dal cessionario con le stesse modalità previste per il soggetto cedente. Non si applicano limiti di cui all'articolo 34 della legge 23 dicembre 2000, n. 388 e di cui all'articolo 1, comma 53, della legge 24 dicembre 2007, n. 244. Accertata la mancata integrazione, anche parziale, dei requisiti che danno diritto al credito d'imposta, l'agenzia di viaggi e il 
					<an:i>tour operator</an:i>
					 e i cessionari rispondono solo per l'eventuale utilizzo del credito d'imposta in misura eccedente lo sconto applicato ai sensi del comma 4 e l'Agenzia delle entrate provvede al recupero dell'importo corrispondente, maggiorato di interessi e sanzioni.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        6. Ai fini della determinazione dell'imposta ai sensi dell'articolo 74-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, si tiene conto dello sconto di cui al comma 4.
				</an:p>
				

				<an:p>        7. Il decreto-legge non è cumulabile con il credito di cui all'articolo 176, del decreto legge 19 maggio 2020, n. 34.</an:p>
				

				<an:p>        8. Con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate, da adottare sentito l'istituto nazionale della previdenza sociale e previo parere dell'Autorità garante per la protezione dei dati personali, sono definite le modalità applicative dei commi da 1 a 5.</an:p>
				

				<an:p>        9. Agli oneri derivanti dal presente articolo, valutati in 1.200 milioni per l'anno 2020 e in 680 per l'anno 2021, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo sociale per occupazione e formazione di cui all'articolo 18, comma 1, del decreto-legge 29 novembre 2009, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
