<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1874/185/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-07-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-07-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/185/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1874" showAs="Ddl 1874"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29140" showAs="Michela Montevecchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32730" showAs="Orietta Vanin"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32580" showAs="Luisa Angrisani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1874</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1874/185/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Montevecchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Vanin</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Angrisani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, recante misure urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonché di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19» (A.S. 1874),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il provvedimento in esame reca interventi urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonché di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19;</an:p>
				

				<an:p>            l'articolo 183 reca 'Misure per il settore della cultura';</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>            l'emergenza socio-sanitaria ed economica che stiamo vivendo funge da stimolo per una riflessione sul tema del Welfare culturale e, in particolare, sul ruolo della danza all'interno del sistema sociale, formativo ed economico;</an:p>
				

				<an:p>            la danza contribuisce allo sviluppo e alla diffusione della cultura del nostro Paese svolgendo, tra l'altro, un'attività di primaria importanza a livello sociale, artistico e aggregativo;</an:p>
				

				<an:p>            nel corso delle audizioni riguardanti l'impatto da Covid-19 nel settore culturale che si sono svolte presso la 7 Commissione permanente del Senato, i rappresentanti del comparto artistico della danza auditi hanno evidenziato i problemi che il settore vive da tempo e che si sono acutizzati in questo frangente temporale;</an:p>
				

				<an:p>            in Italia, le scuole di danza private rappresentano un comparto importante dello spettacolo dal vivo - contribuendo alla formazione di circa 3 milioni di allievi attraverso 30.000 scuole - e gli auditi hanno ribadito la necessità di emanare quanto prima i decreti attuativi della danza di cui all'articolo 2, comma 4, lettera g), n. 2, della legge 22 novembre 2017, n. 175, recante 'Disposizioni in materia di spettacolo e deleghe al Governo per il riordino della materia';</an:p>
				

				<an:p>        considerato inoltre che:</an:p>
				

				<an:p>            è improcrastinabile avviare una procedura vòlta a risolvere il tema del precariato storico delle Fondazioni lirico-sinfoniche, in cui rientra anche il balletto;</an:p>
				

				<an:p>            la dichiarazione di Alexander Pereira, come appreso anche da fonti giornalistiche del 7 luglio, sull'intenzione di risolvere il problema della compagnia di ballo MaggioDanza del teatro del Maggio Musicale Fiorentino, rappresenta una importante posizione presa pubblicamente al fine della ricostituzione di corpi di ballo stabili all'interno delle Fondazioni lirico-sinfoniche;</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a istituire un 'Fondo straordinario per le scuole di danza', finalizzato a coprire il mancato reddito di danzatori e insegnanti di danza, a sostenere i mancati introiti e a incentivare gli investimenti di settore;</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di dare seguito a una regolamentazione uniforme delle scuole di danza, del relativo sistema fiscale e delle garanzie professionali specifiche degli insegnanti di danza, definendo percorsi formativi e professionalizzanti certificati e validi su tutto il territorio nazionale;</an:p>
				

				<an:p>
					            nel contesto di una riorganizzazione delle Fondazioni lirico-sinfoniche, a valutare l'opportunità di ricostituire i corpi di ballo stabili, anche al fine di raggiungere gli obiettivi della tutela e della diffusione del patrimonio artistico-culturale italiano lirico-sinfonico e del balletto di cui all'articolo 1, comma z
					<an:i>-ter</an:i>
					, lettera b) del decreto-legge 28 giugno 2019, n. 59, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 agosto 2019, n. 81.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
