<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1874/240/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-07-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-07-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1874/C/G/1874/240/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1874" showAs="Ddl 1874"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/22712" showAs="Paola Binetti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1874</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1874/240/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Binetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di discussione del disegno di legge AS 1874, di conversione in legge del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, recante misure urgenti in materia di salute, sostegno al lavoro e all'economia, nonché di politiche sociali connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            tra i problemi con cui dovrà confrontarsi la scuola al tempo del Covid-19 ci sono due grandi allarmi riguardanti il sistema educativo: la difficoltà a trovare una collocazione per tutti i ragazzi a settembre e la situazione di incertezza in merito al corpo docente per il prossimo anno scolastico. Le 40mila sedi scolastiche statali non saranno sufficienti per ospitare gli 8 milioni di studenti che a settembre dovranno tornare sui banchi di scuola. Circa il 15% di loro rischia di rimanere senza scuola. I dirigenti scolastici, a cui è demandato il compito di trovare soluzioni, hanno una autonomia solo parziale dal momento che mancano di risorse adeguate per gestirla. Come ammesso dallo stesso ministro Azzolina, l'applicazione delle misure di distanziamento, commisurata alle disponibilità degli edifici scolastici attualmente in funzione, non consentirà il rientro in sicurezza nei propri istituti per il 15% degli studenti, che si ritroveranno, nei fatti, ad essere fisicamente ricollocati in nuove strutture da mettere anch'esse in sicurezza, con un ulteriore aggravio di spesa di proporzioni ingenti;</an:p>
				

				<an:p>            i costi legati al ricollocamento del 15% degli studenti causato dalle regole sul distanziamento saranno molto rilevanti. Su un totale di 7.599.259 studenti delle scuole pubbliche i ragazzi interessati saranno 1.139.889. L'aumento dei costi risiede nella necessità di trovare nuovi spazi fisici, nuove scuole e nuovi edifici, definiti sempre come costi che non possono essere assorbiti e quantificati approssimativamente al 20% del costo medio per studente, ma anche nella duplicazione di alcuni dei costi fissi che già entrano nel costo medio per studente. A titolo di esempio, saranno necessari nuovi insegnanti e nuovi contratti con fornitori pur mantenendo i precedenti. Andrebbero inoltre tenuti in considerazione anche i costi sociali legati ad un ricollocamento del 15% degli studenti, molti dei quali si troverebbero ad affrontare nuove condizioni di studio nel pieno del proprio percorso scolastico;</an:p>
				

				<an:p>            c'è inoltre il problema delle 85mila cattedre vuote che dovranno essere assegnate per l'anno scolastico 2020/2021;</an:p>
				

				<an:p>            si crea così una situazione, che può essere risolta in maniera costruttiva solo abbandonando i pregiudizi nei confronti della scuola paritaria, e stabilendo dei patti educativi che vedano scuola pubblica statale e scuola pubblica paritaria come alleate nel rispondere all'esigenza, sempre più pressante, di far ripartire il sistema educativo italiano. L'istruzione pubblica è da questo punto di vista emblematica. Dalla cosiddetta fase 2 in poi, l'epidemia ha costretto ad un ripensamento dei sistemi gestionali ed organizzativi di istituzioni pubbliche e private, che hanno imposto costi indiretti di riorganizzazione degli orari e degli spazi di lavoro;</an:p>
				

				<an:p>            le difficoltà economiche causate dal Covid hanno inoltre avuto un impatto diretto sul settore paritario dell'istruzione. Secondo le stime, circa un terzo degli istituti paritari è destinato a scomparire a causa del peggioramento delle condizioni economiche delle famiglie italiane dovuto ai mesi di lockdown. Andando più nello specifico, si stima che un terzo degli studenti attualmente iscritti alle scuole paritarie ( circa 260mila studenti) non potranno proseguire e dovranno iscriversi nelle scuole statali. La conseguenza sarà un aumento della diseguaglianza nell'accesso ad un'istruzione di qualità: le scuole paritarie che resteranno aperte post-Covid aumenteranno l'ammontare delle proprie rette impedendo l'accesso ad una fascia di popolazione che oggi può invece permetterselo. Alcuni potranno scegliere tra scuola pubblica o paritaria, i meno abbienti no;</an:p>
				

				<an:p>            conseguenza dei due problemi sopra riportati è un aumento dei costi che lo Stato si troverà a fronteggiare. Oggi, secondo i dati MIUR, lo Stato spende in media 752 ' per studente paritario contro i 6006 ' per uno studente statale. I 6006 ' sono il costo medio per studente calcolato dal MIUR; è verosimile pensare che rappresenta un limite inferiore piuttosto che una stima puntuale. Il 30% degli studenti paritari che migreranno verso la scuola pubblica è pari a 260.042, di conseguenza il costo per le casse dello Stato sarà pari a 1.595 .066.313 ' a cui va sommata una stima del 20% per i costi aggiuntivi legati alla necessità di trovare nuovi luoghi fisici in cui collocare gli studenti. È una stima non puntuale ma di natura prudenziale. Il totale sarà pari a 1.874.171.099 euro;</an:p>
				

				<an:p>            il costo standard di sostenibilità si presenta come «quota capitaria» spettante all'alunno, che lo assegna alla scuola prescelta. L'aspetto decisivo del costo standard di sostenibilità ( declinabile in convenzioni, detrazioni, buono scuola, voucher, ecc.) sta nel riconoscere concretamente la titolarità, in ambito educativo e formativo, della persona e della famiglia. Tale titolarità si esercita attraverso una «libertà di scelta educativa». La misura si basa su un'analisi razionale dei costi attraverso lo studio dei bilanci scolastici. Il costo standard attraverso le voci di cui è composto, tiene conto della presenza di studenti disabili all'interno della classe,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di creare una commisstone per studiare il problema e individuare il costo-standard per ogni alunno, come avviene nel SSN, per lasciare alla famiglia il diritto ad una piena e responsabile libertà educativa;</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di creare delle convenzioni nel prossimo anno scolastico 2020- 2021 tra scuola statale e scuola paritaria.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
