<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1-ter.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-11-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/A/1-ter.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2437" showAs="DDL 2437"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDV11YOKWZ052LEKLSV53X1KVQZB1U1KOJSAYEYOJUEFKGES543MWM" href="http://dati.senato.it/32708" showAs="RUSPANDINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDREVRAH1DVPRWLYGJ20MAKV3OJHVFE4D2YN3BFVIZWFI4LEODT4YN" href="http://dati.senato.it/22784" showAs="TOTARO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2437</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1-ter.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDV11YOKWZ052LEKLSV53X1KVQZB1U1KOJSAYEYOJUEFKGES543MWM" as="#tipoSenatore">RUSPANDINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDREVRAH1DVPRWLYGJ20MAKV3OJHVFE4D2YN3BFVIZWFI4LEODT4YN" as="#tipoSenatore">TOTARO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 1
					<an:i>-quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni urgenti in materia di sicurezza degli utenti vulnerabili della strada)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di migliorare la sicurezza degli utenti vulnerabili della strada, entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro delle Infrastrutture e della Mobilità Sostenibili, sentita la Conferenza unificata di cui al decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono individuati i segnali verticali di cui all'articolo 39 del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, con fondo fluoro rifrangente, da apporre obbligatoriamente nelle strade situate nelle immediate vicinanze dei plessi scolastici e alle intersezioni tra strade urbane e piste ciclabili, finalizzati alla segnalazione almeno dei seguenti elementi:</an:p>
				<an:p>            a) la presenza di attraversamenti pedonali o ciclabili;</an:p>
				<an:p>            b) i limiti di velocità vigenti nell'area;</an:p>
				<an:p>            c) i luoghi frequentati da bambini.</an:p>
				<an:p>        2. Entro due anni dall'entrata in vigore del decreto di cui al comma 1, gli enti proprietari delle strade provvedono all'integrale sostituzione della segnaletica stradale verticale non conforme a quando ivi disposto, attingendo alle risorse finanziarie derivanti dai proventi di cui all'art. 208, comma 4, del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285. Gli enti inadempimenti sono esclusi, nell'anno successivo a quello relativo all'obbligo di apposizione dei segnali di 4 cui al comma 1, dalla partecipazione ai bandi per l'attuazione del Piano nazionale della sicurezza stradale.</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-quinquies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni urgenti in materia di materia di manutenzione e localizzazione della segnaletica stradale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>        a) all'art. 208, dopo il comma 4, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;4
					<an:i>-bis</an:i>
					. Ai fini degli interventi di cui al comma 4, lettera a), l'ente proprietario della strada certifica, nella relazione annuale di cui al comma 12
					<an:i>-quater</an:i>
					 dell'articolo 142, lo stato di conformità alle caratteristiche tecniche indicate dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495, dei segnali individuati, con apposito provvedimento dirigenziale del Ministero delle Infrastrutture e dei trasporti, come prioritari per la sicurezza dell'utente della strada.&quot;
				</an:p>
				<an:p>        b) all'art. 226, dopo le parole allo stato tecnico e giuridico della strada, sono inserite le seguenti: &quot;alla segnaletica stradale installata e alla sua manutenzione&quot;.</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-sexies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Fondo per la sostituzione della segnaletica stradale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di sostenere gli enti proprietari nelle operazioni di sostituzione della segnaletica stradale, presso lo Stato di previsione del Ministero delle Infrastrutture e della Mobilità Sostenibili è istituito un fondo della dotazione di 5 milioni di euro.</an:p>
				<an:p>        2. Il fondo di cui al comma 1 è destinato agli enti proprietari di strade che, dal primo gennaio 2022 al 31 dicembre 2024, abbiano proceduto alla sostituzione alla segnaletica stradale verticale prioritaria per la sicurezza degli utenti, quali i segnali di pericolo o di precedenza, con nuovi segnali rifrangenti e resistenti all'usura, nonché al rifacimento della segnaletica stradale orizzontale con materiali visibili in condizioni meteorologiche avverse.</an:p>
				<an:p>        3. Con decreto del Ministro delle Infrastrutture e della Mobilità Sostenibili, sentita la Conferenza unificata di cui al decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono definite le specifiche tecniche degli interventi ammissibili al finanziamento di cui al comma 1, le modalità di rendicontazione degli interventi e le modalità di erogazione delle risorse stanziate.</an:p>
				<an:p>        4. Agli oneri di cui al presente articolo, si corrisponde a valere sulle risorse del Fondo per le esigenze indifferibili di cui all'articolo 1, comma 199, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-septies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Requisiti minimi della segnaletica orizzontale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di ottimizzare le misure di sicurezza stradale e di contenere i costi di manutenzione, entro centottanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro delle Infrastrutture e della Mobilità Sostenibili, sentita la Conferenza unificata di cui al decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono definiti i requisiti minimi della segnaletica orizzontale stradale, con particolare riferimento a:</an:p>
				<an:p>            a) innovazione dei materiali;</an:p>
				<an:p>            b) visibilità sul bagnato;</an:p>
				<an:p>            c) resistenza all'usura. »       </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
