<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2"/>
					<an:FRBRdate date="2004-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2004-05-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2004-05-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2869/A/G2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/2869" showAs="DDL 2869"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/1655" showAs="Mulas"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2869</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Mulas</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge n. 2869, di conversione in legge del decreto-legge 29 marzo 2004, n. 80, recante disposizioni urgenti in materia di enti locali,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 101 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali prevede che il segretario comunale o provinciale non confermato, revocato o comunque privo di incarico è collocato in posizione di disponibilità per la durata massima di quattro anni; decorsi quattro anni senza che abbia preso servizio in qualità di titolare in altra sede il segretario viene collocato d'ufficio in mobilità presso altre pubbliche amministrazioni nella piena salvaguardia della posizione giuridica ed economica;</an:p>
				<an:p align="justify">            in base all'articolo 19 del Decreto del Presidente della Repubblica 4 dicembre 1997, n. 465, l'Agenzia autonoma per la gestione dell'albo dei segretari comunali e provinciali (di seguito, più brevemente AGES) può concludere accordi con altre pubbliche amministrazioni e loro organismi od enti strumentali anche economici per l'utilizzazione dei segretari, per il conferimento, nel rispetto della qualifica posseduta dal segretario, di incarichi a tempo determinato, anche con prestazioni a tempo parziale ovvero per incarichi di natura professionale o per attività di studio, consulenza e collaborazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            in base all'attuale disciplina, legislativa e regolamentare, quindi, i segretari collocati in disponibilità sono utilizzati presso altre pubbliche amministrazioni in posizione di distacco, di comando, di aspettativa e di fuori ruolo. Tuttavia, l'utilizzo presso altre pubbliche amministrazioni in posizione di distacco o di comando non sospende il decorso della disponibilità, diversamente dai casi di utilizzo in posizione di aspettativa e di fuori ruolo;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'attuale normativa determina un'ingiusta ed ingiustificata disparità di trattamento tra segretari che versano in identica posizione: infatti, in entrambi i casi si tratta di segretari che prestano servizio e che non sono a carico dell'AGES;</an:p>
				<an:p align="justify">            la mancata sospensione della disponibilità penalizza fortemente i segretari utilizzati in posizione di distacco o di comando, in quanto possono essere utilizzati per un periodo massimo di 4 anni;</an:p>
				<an:p align="justify">            lo svolgimento di incarichi presso altre amministrazioni costituisce, fra l'altro, un ottimale strumento di ricollocazione dei segretari in disponibilità che, oltre ad essere valorizzati nelle proprie professionalità e aspirazioni, resterebbero iscritti all'albo senza gravare sul bilancio dell'Agenzia;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale situazione arreca un significativo danno anche alla pubblica amministrazione presso cui il segretario presta servizio, in quanto si vede costretta a rinunciare all'apporto professionale dei segretari ivi utilizzati,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a valutare ed adottare ogni utile iniziativa legislativa e/o regolamentare volta a dettare una disciplina di carattere generale che salvaguardi lo status giuridico ed economico dei segretari comunali e provinciali che, durante il periodo in cui sono collocati in posizione disponibilità, sono utilizzati a qualsiasi titolo presso altre pubbliche amministrazioni, anche in vista dell'esercizio della delega legislativa di cui all'articolo 2 della legge 5 giugno 2003, n. 131.</an:p>
				<an:p align="justify">________________</an:p>
				<an:p align="justify">(*) Accolto dal Governo come raccomandazione</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
