<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2853/168/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-13" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-13" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/168/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29050" id="IDRNIOKGRDHY2CP5RVRO1U11WEMMY5A542FT5V20NKBV5M1JBEFZXC" showAs="BLUNDO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29127" id="IDZ5O0GSZE5MKHJ5SCOG3GJR1CVMWJHZ4WGBCP5HGAEQUVPTN5UDRM" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29117" id="IDGTNTB0O4FSRQIFRP33HEZW2VQBEAVHEIUTM3NBOTLX4AYSA5P4XK" showAs="LEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29056" id="IDY12EOREN4ZDIL3PTXTGWHO012BPGSTDWRACUSHPWHEWZE05BEXJP" showAs="BULGARELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2853/168/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRNIOKGRDHY2CP5RVRO1U11WEMMY5A542FT5V20NKBV5M1JBEFZXC">BLUNDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZ5O0GSZE5MKHJ5SCOG3GJR1CVMWJHZ4WGBCP5HGAEQUVPTN5UDRM">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDGTNTB0O4FSRQIFRP33HEZW2VQBEAVHEIUTM3NBOTLX4AYSA5P4XK">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDY12EOREN4ZDIL3PTXTGWHO012BPGSTDWRACUSHPWHEWZE05BEXJP">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di Conversione in legge del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, recante disposizioni urgenti in materia finanziaria, iniziative a favore degli enti territoriali, ulteriori interventi - per le zone colpite da eventi sismici e misure per lo sviluppo« (atto Senato n. 2853),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            dell'Istituto Statale per Sordi di Roma, unico istituto atipico ancora operante, offre servizi particolarmente qualificati a livello nazionale con particolare riferimento alle scuole e agli studenti, attivando anche percorsi formativi di didattica specializzata per docenti con allievi sordi e audiolesi;</an:p>
				<an:p>
					            la direttiva ministeriale 10 giugno 2005, n. 56, recante «Individuazione degli interventi prioritari e criteri generali per la ripartizione delle somme, le indicazioni sul monitoraggio, il supporto e la valutazione degli interventi stessi ai sensi dell'articolo 2 della legge 18 dicembre 1997, n.  440», al punto 4), lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, prevedeva di destinare la somma di 6.042.623 euro agli istituti di carattere atipico di cui all'articolo 21, comma 10 della legge 15 marzo 1997, n. 59 (2 enti, dei quali uno è l'Istituto statale per sordi di Roma), ove nell'anno 2005 si fossero insediati nuovi organi di gestione previsti dalla loro riforma;
				</an:p>
				<an:p>
					            la stessa disposizione prevedeva che in caso di mancato insediamento di tali organi, la somma sarebbe stata destinata ad incrementare le risorse finanziarie per l'offerta formativa di integrazione scolastica degli alunni in situazione di 
					<an:i>handicap</an:i>
					 e per la formazione del personale docente, per un importo massimo di 550.000 euro; un primo regolamento sugli istituti atipici non aveva ottenuto il visto di legittimità della Corte dei conti; a quanto si apprende, il testo del regolamento era stato modificato dal Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca per accogliere le osservazioni della Corte ma non si era successivamente acquisito il concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze;
				</an:p>
				<an:p>            pertanto, non essendo mai avvenuta la trasformazione dell'Istituto statale per sordi in ente nazionale, lo stanziamento previsto dalla direttiva n. 56 del 2005 a favore degli istituti atipici non è mai stato erogato;</an:p>
				<an:p>
					            successivamente, è intervenuto il decreto-legge 6 luglio 2012, n.  95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, che all'articolo 7, comma 37, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, ha novellato l'articolo 1, comma 601, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, destinando le-risorse stanziate dalla legge 18 dicembre 1997, n. 440 (ovvero quelle che venivano suddivise dalla direttiva del 2005 citata), al «Fondo per le competenze dovute al personale delle istituzioni scolastiche, con esclusione delle spese per stipendi del personale a tempo indeterminato e determinato» e al «Fondo per il funzionamento delle istituzioni scolastiche», senza al contempo individuare un sistema alternativo di finanziamento degli istituti atipici o comunque assegnare una quota di tali risorse all'Istituto statale per sordi;
				</an:p>
				<an:p>        rilevato pertanto che:</an:p>
				<an:p>            allo stato attuale, come più volte e da lungo tempo documentato nelle sedi istituzionali competenti, l'Istituto non è più in grado di proseguire la sua attività contando sulle sole proprie forze e, quindi, si trova nella situazione di arrivare in tempi brevissimi alla sua definitiva chiusura. Tale evento investirebbe, 21 collaboratori stabili e 20 con contratto annuale e, altresì, un Asilo nido Montessori, il 173º Circolo didattico (Scuola-Primaria e dell'Infanzia), la Scuola Media Fabriani, l'Istituto di Scienze e Tecnologie-della Cognizione del Consiglio Nazionale delle Ricerche, 10 Associazioni di Sordi che hanno sede presso l'Istituto e ben 300 studenti in formazione;</an:p>
				<an:p>        impegna il governo:</an:p>
				<an:p>            a riavviare e portare a temine, nel più breve tempo possibile, la pratica di trasformazione dell'Istituto statale per sordi di Roma in ente nazionale di supporto alle persone sorde e, nel frattempo, ad assicurare comunque un idoneo sistema di finanziamento dell'Istituto, tale da permettergli di adempiere alle sue importanti e qualificate funzioni di servizio alle persone sorde, con particolare riferimento alla popolazione scolastica, nonché alla sua regolare gestione ammnistrativa;</an:p>
				<an:p>            a recuperare il credito vantato dall'Istituto nei confronti del MIUR, per i finanziamenti all'istituto stesso dovuti e mai erogati della misura di 19.224.180.5 euro.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
