<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2853/195/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2853/C/G/2853/195/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2853" id="ar1" showAs="DDL 2853"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29070" id="IDNAB5SQN34FLNPPC50P2BSLG4IMTCJO4P50GWKJGBRU0P534UQMZO" showAs="CIOFFI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29127" id="ID0KBYBQBLD5Q5IWFUQDHZKD2ZAENGMUVBERGWVELGPHJ2H42Q3HGG" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29117" id="IDJUHXTXVWGNKKMYRU1ZO1WOYHMLWFAPONXSLGSGCAQWOB1AGSKCQN" showAs="LEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29056" id="ID0WGMD0KIWMUAHPBGURYOFOR1CIGK4BFSAAEDTUC14S3T2QWZXAGK" showAs="BULGARELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2853</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2853/195/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDNAB5SQN34FLNPPC50P2BSLG4IMTCJO4P50GWKJGBRU0P534UQMZO">CIOFFI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0KBYBQBLD5Q5IWFUQDHZKD2ZAENGMUVBERGWVELGPHJ2H42Q3HGG">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDJUHXTXVWGNKKMYRU1ZO1WOYHMLWFAPONXSLGSGCAQWOB1AGSKCQN">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0WGMD0KIWMUAHPBGURYOFOR1CIGK4BFSAAEDTUC14S3T2QWZXAGK">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, recante disposizioni urgenti in materia finanziaria, iniziative a favore degli enti territoriali, ulteriori interventi per le zone colpite da eventi sismici e misure per lo sviluppo»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            il comma 11-
					<an:i>quater</an:i>
					 dell'articolo 47 introduce uno strumento di promozione del traffico ferroviario delle merci in ambito portuale, rimettendo a ciascuna Autorità di sistema portuale la possibilità di riconoscere, nel rispetto dei limiti minimi dei canoni di concessione fissati da decreto ministeriale, ai sensi dell'articolo 18 della legge n. 84 del 1994, una progressiva diminuzione dei canoni di concessione delle aree destinate ad attività terminalistiche, in funzione del raggiungimento di specifici obiettivi di traffico ferroviario-portuale generato da ciascuna area, o comunque ad essa riconducibile;
				</an:p>
				<an:p>            gli obiettivi specifici di traffico ferroviario, e 1'entità e le modalità di determinazione dello sconto saranno stabilite da ciascuna Autorità di sistema portuale compatibilmente con le risorse disponibili nei propri bilanci;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 18 della legge n. 84 del 1994 prevede che le Autorità del sistema portuale diano in concessione le aree demaniali e le banchine comprese nell'ambito portuale alle imprese autorizzate allo svolgimento di operazioni portuali ai sensi dell'articolo 16, comma 3 della medesima legge. Le concessioni sono affidate, previa determinazione dei relativi canoni, anche commisurati all'entità dei traffici portuali ivi svolti, sulla base di idonee forme di pubblicità, stabilite dal Ministro dei trasporti e della navigazione, di concerto con il Ministro delle finanze, con proprio decreto. Il medesimo decreto prevede la durata della concessione, i poteri di vigilanza e controllo delle Autorità concedenti, le modalità di rinnovo della concessione ovvero di cessione degli impianti a nuovo concessionario nonché i limiti minimi dei canoni che i concessionari sono tenuti a versare;</an:p>
				<an:p>            il decreto ministeriale previsto dall'articolo 18 precedentemente citato non è mai stato emanato. Di conseguenza, a più di vent'anni dall'entrata in vigore della legge 84/1994, per l'affidamento ed il-rinnovo delle concessioni portuali continuano a trovare applicazione le regole sancite dal Codice della navigazione e dal relativo regolamento di esecuzione, sebbene il principio del ricorso a procedure ispirate quanto meno a idonee forme di pubblicità, appare oggi pacifico;</an:p>
				<an:p>            nelle intenzioni del legislatore, il citato decreto era diretto soprattutto ad uniformare i criteri per il rilascio di dette concessioni e a rendere il più possibile omogenee sul territorio le regole attinenti alle modalità di determinazione e di calcolo dei relativi canoni demaniali. Occorre infatti rilevare che la materia è stata caratterizzata da notevoli diversità di condizioni operative nelle varie realtà portuali, che hanno, in buona sostanza, suggerito alle Autorità portuali di valorizzare la loro autonomia amministrativa sancita dalla legge e disciplinare i singoli rapporti secondo le esigenze di ciascuno specifico caso (con il sostanziale consenso degli stessi operatori interessati);</an:p>
				<an:p>            le Autorità portuali italiane hanno dunque provveduto ad emanare appositi regolamenti interni con cui si sono auto determinate nello stabilire criteri per il rilascio delle concessioni in questione e tale sistema si è quindi consolidato;</an:p>
				<an:p>            anche in relazione alla disposizione introdotta dal provvedimento in esame, appare opportuno ridurre la discrezionalità amministrativa nella scelta dei concessionari e delle modalità di calcolo dei canoni demaniali, al fine di informare la selezione dei concessionari a criteri oggettivi, trasparenti e non discriminatori,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            anche in relazione alla disposizione introdotta dal predetto comma 11-
					<an:i>quater</an:i>
					 dell'articolo 47, che attribuisce alle Autorità di sistema portuale la possibilità di riconoscere una diminuzione dei canoni di concessione nel rispetto dei limiti minimi dei canoni di concessione fissati da decreto ministeriale di cui all'articolo 18, ad emanare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, il decreto previsto dal comma 1 dell'articolo 18 della legge n. 84 del 1994.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
