<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.22"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-05-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-05-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3367/A/3.0.22/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3367" id="ar1" showAs="DDL 3367"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17660" id="EY" showAs="Vitali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3367</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.22</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di finanza regionale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2004, n. 311, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 21 sono soppresse le parole: &quot;le regioni&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 23 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;23. Per gli stessi fini di cui al comma 21, per le regioni a statuto ordinario restano confermate le disposizioni di cui ai commi 2, 3 dell'articolo 29 della legge 27 dicembre 2002, n. 289 e di cui al comma 50 dell'articolo 3 della legge 24 dicembre 2003, n. 350. Per gli esercizi 2006 e 2007 si applica un incremento pari al tasso di inflazione programmato indicato nel Documento di programmazione economico-finanziaria. A decorrere dall'anno 2005 non sono considerate ai fini del calcolo dei limiti di spesa per le Regioni a statuto ordinario, di cui alle disposizioni recate dall'art. 1 della legge 405/2001, le somme erogate alle aziende di trasporto pubblico locale per il rinnovo dei contratti del personale&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 24 le parole: &quot;ai commi 22 e 23&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;al comma 22&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il comma 26 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;26. Gli enti locali possono eccedere i limiti di spesa stabiliti dal comma 22 solo per spese di investimento e nei limiti dei proventi derivanti da alienazione di beni immobili, mobili, nonché delle erogazioni a titolo gratuito e liberalità&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 35 le parole: &quot;al comma 21&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;ai commi 21 e 23&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 il comma 41 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 al comma 58, secondo periodo, prima della parola: &quot;integra&quot; sono inserite le seguenti parole: &quot;, a decorrere dall'anno 2006,&quot;; le parole: &quot;luglio 2005&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;luglio 2006&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 al comma 59, primo periodo, le parole: «&quot;'anno 2004&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;l'anno 2005&quot;,
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 59, secondo periodo, dopo la parola: &quot;soppresso&quot; sono inserite le seguenti: &quot;a decorrere dal 2006.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 184 lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;la delibera CIPE dovrà essere adottata e pubblicata entro 30 giorni dall'intesa Stato-Regioni e Province autonome in merito al riparto delle disponibilità finanziarie destinate al Servizio sanitario nazionale, decorsi ulteriori 30 giorni senza che il CIPE abbia deliberato, si provvederà con un decreto del Presidente del Consiglio dei ministri»,
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 all'articolo 184 lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 sono soppresse le parole: &quot;e della proposta di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al comma 4 dell'articolo 2 del decreto legislativo 18 febbraio 2000, n. 56,&quot;,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'articolo 3 della legge 24 dicembre 2003, n. 350, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 21-
					<an:i>bis</an:i>
					 dopo la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 sono inserite le seguenti lettere:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>&quot;c)</an:i>
					 le spese di investimento già autorizzate con leggi regionali di spesa pluriennali, leggi di bilancio e leggi finanziarie regionali precedenti alla legge finanziaria 2004 le cui previsioni di spesa sono presenti nei bilanci pluriennali 2004-2006 e 2005-2007;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>d)</an:i>
					 Cofinanziamenti di programmi comunitari, di Accordi di Programma Quadro e Cofinanziamenti regionali previsti da leggi statali e/o Accordi Stato-Regioni fino alla completa attuazione degli stessi.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 25 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;25. La determinazione degli importi dell'IVA da rimborsare alle regioni a statuto ordinario e agli enti locali interessati ai sensi dell'articolo 9, comma 4, della legge 7 dicembre 1999, n. 472, e dell'articolo 6, comma 3, della legge 23 dicembre 1999, n. 488, è effettuata al lordo delle quote dell'IVA spettanti alle regioni a statuto ordinario in base alla normativa vigente. È autorizzata la spesa di 282 milioni di euro a decorrere dall'anno 2004 per ristorare gli oneri dei predetti enti&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Al decreto legislativo 18 febbraio 2000, n. 56, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 5, comma 2, dopo le parole: &quot;Per l'anno 2004&quot; sono inserite le parole: &quot;e per l'anno 2005&quot;; dopo la parola: &quot;rideterminate&quot; è inserita la parola: &quot;rispettivamente&quot;; dopo le parole: &quot;entro l'11 agosto 2004&quot; sono inserite le parole: &quot;ed entro l'11 agosto 2005,&quot;,
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 5, il comma 3, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;3. Alla determinazione delle aliquote e compartecipazioni per l'anno 2006 si provvede, in via provvisoria, entro il 31 ottobre 2005 sulla base dei dati consuntivi dell'anno 2004. Entro il luglio 2006 si provvede alla definitiva determinazione delle aliquote e compartecipazioni sulla base dei dati di consuntivo risultanti per l'anno 2005, tenuto conto anche delle esigenze di rimodulazione derivanti dall'eventuale minor gettito dell'imposta regionale sulle attività produttive (IRAP) da riequilibrare preferibilmente mediante la rideterminazione dell'aliquota dell'addizionale regionale all'IRPEF, ove compatibile con gli andamenti finanziari delle singole regioni. Il relativo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri è trasmesso alle competenti Commissioni parlamentari per il parere.&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 6, il comma 1, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. Il trasferimento dal bilancio dello Stato delle risorse individuate dai decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, emanati ai sensi dell'articolo 7 della legge 15 marzo 1997, n. 59, ad esclusione di quelle relative all'esercizio delle funzioni nel settore del trasporto pubblico locale, cessa a decorrere dal 1º gennaio 2006».</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 6, il comma 2, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Nella determinazione delle aliquote e compartecipazioni di cui agli articoli 2, 3 e 4 per l'anno 2006 si tiene conto delle risorse finanziarie di cui al comma 1 destinate ad assicurare la copertura degli oneri connessi alle funzioni attribuite alle regioni a statuto ordinario».</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 13, commi 3 e 4, le parole: &quot;periodo 2001-2004&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;periodo 2001-2005&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Per la copertura delle maggiori perdite di entrata delle Regioni a statuto ordinario, per il periodo 2005-2007, derivante dalla riduzione dell'accisa sulla benzina a euro 0,150 a litro, non compensate dal maggior gettito delle tasse automobilistiche, come determinato dall'articolo 17, comma 22, della legge 27 dicembre 1997, n. 449, è assunta a carico del bilancio dello Stato la spesa di 161.196.251,11 euro per l'anno 2005. Alla ripartizione tra le regioni del suddetto importo si provvede con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni, e le province autonome di Trento e Bolzano».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
