<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-03-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-03-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G5.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1246" showAs="DDL 1246"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/3847" showAs="Caruso"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/656" showAs="Compagna"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/397" showAs="Bucciero"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/188" showAs="Battaglia"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/1541" showAs="Meduri"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/1983" showAs="Ragno"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/1655" showAs="Mulas"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1246</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Caruso</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Compagna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Bucciero</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Battaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Meduri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Ragno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Mulas</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame dell'articolo 5 del disegno di legge n. 1246;</an:p>
				<an:p align="justify">            ravvisata la necessità di provvedere alla revisione della normativa in materia di espropriazione,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad adottare uno o più provvedimenti legislativi di modifica di talune disposizioni recate dai decreti del Presidente della Repubblica 8 giugno 2001, n. 325 e n. 327 secondo le seguenti indicazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">        Al testo unico delle disposizioni legislative in materia di espropriazione per pubblica utilità (testo B), emanato con decreto del Presidente della Repubblica 8 giugno 2001 n. 325, ed al testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di espropriazione per pubblica utilità (testo A), emanato con decreto del Presidente della Repubblica 8 giugno 2001, n. 327, apportare le seguenti modifiche ed integrazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 sopprimere il comma 2 dell'articolo 1;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1 dell'articolo 2, sopprimere le parole: «e da regolamenti» e, al comma 2, aggiungere, in fine, le parole: «assicurando, nel contempo, la più ampia considerazione e la massima tutela dei diritti ed interessi dei titolari dei beni o diritti da occupare o espropriare.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 dell'articolo 3, sopprimere le parole: «ovvero il concessionario di un'opera pubblica, al quale sia stato attribuito tale potere, in base ad una norma»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 sostituire l'articolo 6 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 
					<an:i>(L) - (Regole generali sulla competenza). - 1.</an:i>
					 Salvo che per le grandi opere di preminente interesse statale o regionale la cui realizzazione sia prevista da apposita legge speciale rispettivamente statale o regionale, la quale potrà diversamente disciplinare i necessari procedimenti espropriativi, la competenza ad emanare gli atti e provvedimenti del procedimento espropriativo è riservata, in tutti gli altri casi, alla Prefettura, limitatamente alle opere dello Stato, ed alla Presidenza della Regione o della Provincia autonoma, nel cui territorio deve realizzarsi l'opera o della Regione o della Provincia autonoma, nel cui territorio deve realizzarsi l'opera o parte dell'opera. Tale competenza non può in nessun caso essere delegata ad altri organi o enti (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2,.</an:i>
					 Ciascuna Prefettura e ciascuna Presidenza di regione o di provincia autonoma individua ed organizza un apposito ufficio per le espropriazioni, cui è preposto, nel caso della Prefettura, un dirigente di grado non inferiore a viceprefetto nominato a scelta dal Prefetto, o, nel caso della Presidenza di Regione o Provincia autonoma, un dirigente della più elevata qualifica prevista nei ruoli regionali o provinciali, nominato a scelta dal Presidente della Regione o dal Presidente della Provincia autonoma. Gli atti di nomina hanno carattere fiduciario e non richiedono alcuna motivazione (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Il dirigente preposto all'ufficio delle espropriazioni può essere, in qualsiasi momento e senza necessità di motivazione, revocato o sostituito, anche temporaneamente, dalla stessa Autorità cui appartiene il potere di nomina (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Il dirigente dell'ufficio per le espropriazioni designa il responsabile di ciascun procedimento, che coordina e cura tutte le operazioni e predispone i relativi atti, anche avvalendosi dell'ausilio di tecnici (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 La competenza ad emanare ogni provvedimento conclusivo di ciascun procedimento o sub-procedimento è riservata al dirigente dell'ufficio delle espropriazioni, anche se si tratti di atto non predisposto dal responsabile del procedimento (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Se l'opera pubblica o di pubblica utilità va realizzata da un concessionario l'amministrazione concedente può delegargli, in tutto o in parte, i propri poteri di promozione ed impulso del procedimento espropriativo ed in genere tutti gli adempimenti posti a carico del soggetto promotore dell'espropriazione, ivi compreso il pagamento delle indennità, determinando chiaramente l'ambito della delega nella concessione. In tal caso il concessionario agisce esplicitamente in nome e per conto dell'amministrazione concedente ed è tenuto ad indicare in ogni atto gli estremi dell'atto di concessione, di cui è tenuto a rilasciare, senza ritardo e senza spese, una copia integrale a semplice richiesta di qualunque interessato. In ogni caso di tutti gli atti, attività, obbligazioni e comportamenti del concessionario resta responsabile nei confronti dei terzi nonché l'amministrazione concedente, salva l'azione di rivalsa nei confronti del concessionario. (L)»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 1 dell'articolo 32 sopprimere le parole: «valutando l'incidenza dei vincoli di qualsiasi natura non aventi natura espropriativa  e»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 sostituire l'articolo 35 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 35. 
					<an:i>(L) - (Regime fiscale). - 1.</an:i>
					Tutte le somme percepite a titolo di indennità o di corrispettivi per cessione volontaria o di risarcimenti a seguito di procedimenti espropriativi legittimi o illegittimi o di occupazioni senza titolo, nonché a titolo di rivalutazioni ed interessi sugli importi di dette indennità, corrispettivi e risarcimenti, non costituendo reddito ma semplicemente ristoro del pregiudizio patrimoniale subìto, sono totalmente esenti da qualsiasi imposizione fiscale, diretta o indiretta, di qualunque carattere o natura (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le indennità, i corrispettivi per cessione volontaria ed i risarcimenti sono in ogni caso determinati o liquidati indipendentemente ed indifferentemente dal valore indicato nelle dichiarazioni o denunce presentati ai fini dell'imposta comunale sugli immobili, ovvero dal valore accertato dal competente ufficio comunale in sede di controllo delle dichiarazioni o di accertamento d'ufficio, ovvero dalla circostanza che l'immobile espropriato non sia stato dichiarato ai fini dell'ICI (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 L'ufficio per le espropriazioni comunica agli uffici tributi dei comuni ove sono siti gli immobili espropriati o occupati l'importo delle indennità definitivamente determinate e corrisposte o dei corrispettivi per cessione volontaria pagati o dei risercimenti definitivamente liquidati e pagati, con le rispettive indicazioni dei percipienti e degli immobili cui le somme si riferiscono, ai fini dell'eventuale esercizio dei poteri di accertamento e di irrogazione delle sanzioni in materia di imposta comunale sugli immobili (L).»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 sopprimere i commi 3, 4, 5, 6, 7 e 8 dell'articolo 37 e, al successivo comma 9, dopo le parole: «spetta al proprietario coltivatore diretto una indennità» aggiungere la seguente: «aggiuntiva»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 sostituire l'articolo 40 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 40. 
					<an:i>(L) - (Disposizioni generali). - 1.</an:i>
					 Nel caso di esproprio di un'area non edificabile, l'indennità è determinata in misura pari al valore effettivo del bene, secondo le sue oggettive possibilità di utilizzazione economica (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Qualora si tratti di area avente utilizzabilità soltanto agricola, l'indennità è determinata in misura pari all'effettivo valore agricolo, anche in relazione all'eventuale esercizio di azienda agricola tecnicamente organizzata, tenendo conto delle colture effettivamente praticate o praticabili sul fondo e del valore degli edifici e manufatti edilizi legittimamente realizzati sul fondo nonché dell'eventuale maggior valore derivante al fondo dagli ulteriori edifici e manufatti legittimamente realizzabili. Se l'area non è effettivamente coltivata, l'indennità è commisurata al valore agricolo medio corrispondente al tipo di coltura prevalente nella zona ed al valore dei manufatti edilizi legittimamente realizzati, nonché all'eventuale maggior valore derivante al fondo dagli ulteriori edifici e manufatti legittimamente realizzabili (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Al proprietario coltivatore diretto o imprenditore agricolo a titolo principale spetta un'indennità aggiuntiva, determinata in misura pari al valore agricolo medio corrispondente al tipo di coltura effettivamente praticata (L).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Nei casi previsti dai commi precendenti, l'indennità è aumentata delle somme pagate dall'espropriato per qualsiasi imposta relativa all'ultimo trasferimento dell'immobile (L).»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 2 dell'articolo 42 sostituire le parole: «pari a quella spettante al proprietario» con le seguenti: «pari al valore agricolo medio corrispondente al tipo di coltura effettivamente praticato nelle tre annate agrarie immediatamente precedenti la data in cui vi è stata la dichiarazione di pubblica utilità»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 all'articolo 43, nel titolo sostituire le parole: «per scopi di interesse pubblico» con le seguenti: «per opere dichiarate di pubblica utilità», al comma 1 sopprimere le parole: «o dichiarativo della pubblica utilità»; al comma 2, lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 sopprimere le parole: «l'atto da cui sia sorto il vincolo preordinato all'esproprio, l'atto che abbia dichiarato la pubblica utilità di un'opera o»; al comma 3, sostituire le parole: «Qualora sia impugnato uno dei provvedimenti indicati nei commi 1 e 2 ovvero sia esercitata una azione volta alla restituzione di un bene utilizzato per scopi di interesse pubblico» con le seguenti: «Qualora sia impugnato un decreto di espropriazione ovvero sia esercitata una azione volta alla restituzione di un bene utilizzato, in assenza del decreto di esproprio, per un'opera dichiarata di pubblica utilità»; al comma 6, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sostituire le parole: «per scopi di pubblica utilità e, se l'occupazione riguarda un terreno edificabile, sulla base delle disposizioni dell'articolo 37, commi 3, 4, 5, 6 e 7» con le seguenti: «per le opere dichiarate di pubblica utilità»; al comma 6, sostituire la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 con la seguente: «
					<an:i>b)</an:i>
					 col computo della rivalutazione monetaria e degli interessi moratori sulle somme via via annualmente rivalutate, a decorrere dalla data di ultimazione delle opere dichiarate di pubblica utilità, senza pregiudizio del diritto all'indennità di occupazione temporanea e/o risarcimento del danno per gli eventuali periodi di occupazione legittima o illegittima anteriori alla data di ultimazione delle opere (L).»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k)</an:i>
					 sostituire l'articolo 55 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 55. 
					<an:i>(L) - (Occupazioni divenute illegittime anteriormente al 30 settembre 1996). - 1.</an:i>
					 Nel caso di utilizzazione entro la data del 30 settembre 1996 di un'area edificabile per opere dichiarate di pubblica utilità, in assenza del valido ed efficace decreto di esproprio, ovvero quando il decreto di esproprio emanato entro la data del 30 settembre 1996 sia stato annullato anche successivamente alla stessa data, il risarcimento del danno è determinato, ancorché vi sia giudizio già pendente, secondo le disposizioni del comma 6 dell'articolo 43 (L).»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 sopprimere il comma 2 dell'articolo 57;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 dopo l'articolo 57, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 57-
					<an:i>bis. (L) - (applicabilità delle norme relative alle indennità ed ai risarcimenti). - 1.</an:i>
					 Le disposizioni del presente testo unico in materia di indennità di espropriazione ed occupazione e di risarcimento del danno, e relativo regime fiscale, si applicano anche ai procedimenti ed alle fattispecie anteriori, ancorché vi sia giudizio pendente, escluse soltanto le questioni già definite con sentenza passato in giudicato (L).»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 al comma 1, numero 62) dell'articolo 58, aggiungere, in fine, le parole: «limitatamente alle norme riguardanti l'espropriazione».
				</an:p>
				<an:p align="justify">________________</an:p>
				<an:p align="justify">(*) Accolto dal Governo come raccomandazione</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
