<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G33.3"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-03-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-03-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1246/A/G33.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1246" showAs="DDL 1246"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EY" href="http://dati.senato.it/" showAs="LA COMMISSIONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1246</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G33.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">LA COMMISSIONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge n. 1246 «Disposizioni in materia di infrastrutture e trasporti»</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che</an:p>
				<an:p align="justify">            il mancato rinnovo delle misure provvisorie accordate al cabotaggio con la legge n. 522 del 1999, i cui benefici sono scaduti alla fine del 2001, ha prodotto negli ultimi mesi effetti negativi con la perdita di circa trecentomila tonnellate di stazza lorda, non confluite nel Registro Internazionale, comportando una contrazione netta del tonnellaggio complessivo italiano;</an:p>
				<an:p align="justify">            in termine di tonnellaggio il naviglio adibito al cabotaggio (ad esclusione di quello dei servizi portuali) è rimasto pressoché sugli stessi livelli del 1997/98, con circa cinquecentocinquanta navi per un totale di circa due milioni di tonnellate di stazza lorda;</an:p>
				<an:p align="justify">            il fatto che nella finanziaria 2002 si preveda la riduzione di benefici in termini di sgravi contributivi dall'80 per cento al 43 per cento costituisce una situazione di allarme che certamente, se non rettificata, comporterà la delocalizzazione delle navi e delle imprese in altri Stati membri dell'Unione europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            con la fine della riserva nazionale conseguente alla liberalizzazione europea dei traffici di cabotaggio marittimo, in Italia dal 1999 tali servizi possono essere effettuati da qualsiasi nave europea ammessa ad analogo tipo di navigazione nel proprio stato di origine, anche se iscritta in un registro internazionale. Possono quindi inserirsi sulle rotte del cabotaggio nazionale navi europee armate osservando condizioni organizzative, retributive, fiscali e previdenziali rispetto alle quali la bandiera italiana risulta tanto fortemente svantaggiata da non poter competere e da obbligare le imprese di navigazione alla delocalizzazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            il costo di equipaggio sotto bandiera italiana risulta ben più elevato rispetto alle flotte più competitive del Mediterraneo e del Mare del Nord: in termini assoluti si tratta di un differenziale che raggiunge su base annua 3,8 milioni di euro per una nave traghetto e 1 milione di euro per una nave da carico, pari nelle due situazioni ad un costo italiano maggiore da due a quattro volte quello delle flotte comunitarie concorrenti;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            le navi in costruzione e in ordinazione nei cantieri nazionali ed esteri ammontano in totale a circa 200 unità per oltre 15.000 miliardi di lire in investimenti per circa 7.000/8.000 posti di lavoro. Molte di queste unità, in assenza di miglioramenti normativi sul cabotaggio (sgravi contributivi e 
					<an:i>tonnage tax),</an:i>
					 verranno registrate come prima immatricolazione in registri non italiani;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il settore della navigazione marittima è di fondamentale importanza per il sistema paese e pertanto necessita di particolare attenzione come auspicato dalla Commissione delle Comunità europee per tutti gli Stati membri (relazione COM (2002) 203 definitivo del 24/4/2002), anche per le ricadute economiche ed occupazionali,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad allineare la competitività delle navi e delle imprese di navigazione italiane che operano in cabotaggio a quelle degli altri Stati membri dell'Unione europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad individuare nel Dpef 2003-2005 e nella Finanziaria 2003 le risorse necessarie per estendere i benefici accordati alle navi iscritte nel Registro Internazionale anche alle navi che operano in servizi di cabotaggio marittimo.</an:p>
				<an:p align="justify">________________</an:p>
				<an:p align="justify">(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
