<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-07-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-07-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2567/A/QP2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2567" id="ar1" showAs="DDL 2567"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23946" id="EY" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12932" id="E4" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22729" id="ECB" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="EHB" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25258" id="EMB" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25263" id="ERB" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25203" id="EWB" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25230" id="E2B" showAs="Perduca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2567</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">
					        in sede di esame del provvedimento n. 2567, recante « Modifiche agli articoli 438, 442 e 516 e introduzione dell'articolo 442-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale. Inapplicabilità del giudizio abbreviato ai delitti puniti con la pena dell'ergastolo»
				</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il provvedimento, in esame nel testo proposto dalla Commissione, stravolge l'impianto originario del disegno di legge approvato dalla Camera dei Deputati in data 17 febbraio 2011. Difatti, sono state introdotte all'articolo 1 una serie di modifiche al codice di procedura penale che sono, non solo del tutto estranee per contenuto e finalità al testo del provvedimento, come approvato dall'altro Ramo e in particolare alla questione dell'applicabilità della diminuente prevista dal rito abbreviato alla pena dell'ergastolo oggetto della proposta di legge approvata alla Camera, ma finiscono per annullare quei vantaggi di economia processuale del rito abbreviato,che giustificano lo speciale trattamento riservato ai condannati che lo abbiano richiesto, in conformità a quanto previsto dal quinto comma dell'articolo 111 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            diverse disposizioni del testo proposto dalla Commissione generano rilevanti perplessità sotto il profilo della legittimità costituzionale e di compatibilità con il diritto internazionale e dell'Unione europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            innanzitutto le modifiche apportate dal comma 2 dell'articolo 1 all'articolo 190 del codice di procedura penale in materia di diritto alla prova produrranno un effetto devastante sull'economia processuale, con un inevitabile aumento della durata dei giudizi in aperto contrasto con il comma 2 dell'articolo 111 che impone alla legge di assicurare la ragionevole durata del processo;</an:p>
				<an:p align="justify">            un effetto analogo è prodotto dal comma 3 dell'articolo l che modifica il comma 4 dell'articolo 495 del codice di procedura penale imponendo al giudice l'ammissione anche di prove che risultano superflue e manifestamente non pertinenti, se «richieste a prova contraria in relazione a prove già assunte».</an:p>
				<an:p align="justify">            Si toglie in questo modo ogni discrezionalità al giudice sull'ammissione della lista testimoniaIe proposta dalla difesa, con la conseguenza di consentire una sostanziale paralisi del processo in vista della prescrizione del reato;</an:p>
				<an:p align="justify">            Più in particolare, per quanto concerne la disciplina del diritto alla prova, i commi da l a 3 dell'articolo 1, nel novellare gli articoli 190 e 495 del codice di rito, escludono il vaglio del giudice in ordine alle eventuali manifeste superfluità e irrilevanza della prova;</an:p>
				<an:p align="justify">            in virtù delle suddette modifiche, il vaglio in ordine alle manifeste superfluità e irrilevanza sarebbe sostituito dalla valutazione in ordine alla manifesta non pertinenza della prova, con il riferimento, dunque, a un parametro che, lungi dall'essere più «confacente» (così si legge in Relazione) di quello della rilevanza, risulta del tutto inadeguato alle esigenze processuali in quanto evidentemente sganciato dal merito processuale e (per stessa ammissione della Relazione) dal complessivo contesto probatorio;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'inadeguatezza del parametro della manifesta non pertinenza e la soppressione dei criteri delle manifeste superfluità e irrilevanza della prova rischiano quindi di limitare, in maniera del tutto irragionevole, quella discrezionalità (in ordine all'ammissione delle prove) necessariamente connessa all'esercizio della funzione giudicante, in violazione degli articoli 3 e 101, cpv., Cost.;</an:p>
				<an:p align="justify">            inoltre, tale disciplina determinerà inevitabilmente un'ulteriore, irragionevole, allungamento dei tempi di definizione del giudizio in ragione della prevedibile reiterata assunzione di prove superflue, con connesse e rischiose conseguenze dilatorie sulla decorrenza dei termini di durata delle misure cautelari e sui tempi di prescrizione dei reati, in violazione del diritto alla ragionevole durata del processo di cui agli arti. 111 Cost., 6 CEDU e 47 cpv. della Carta di Nizza, nonché della stessa tutela della sicurezza (diritto garantito in particolare dall'art. 6 della Carta di Nizza). Tali effetti dilatori appaiono peraltro ancora più gravi ove si consideri che la nuova disciplina si applica anche ai processi in corso nei quali, alla data di entrata in vigore della legge, non sia stata dichiarata la chiusura del dibattimento di primo grado;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'applicabilità di un tale sistema di ammissibilità delle prove anche al rito abbreviato disposta dal primo comma dell'articolo 1 rischia di allungare indefinitamente anche i giudizi abbreviati, vanificando di fatto la ratio stessa del rito abbreviato, mettendone in discussione l'economicità, nonché la stessa struttura, caratterizzata da una forte compressione, operata con il consenso dell'imputato, del contraddittorio nella formazione della prova a cui viene collegata una riduzione di pena in caso di condanna. Tale snaturamento del rito abbreviato contrasta apertamente con il comma 5 dell'articolo 111 che impone alla legge di regolare «i casi in cui la formazione della prova non ha luogo in contraddittorio per consenso dell'imputato o per accertata impossibilità di natura oggettiva o per effetto di provata condotta illecita».</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che</an:p>
				<an:p align="justify">            analoghe conseguenze negative in ordine alla durata dei giudizi deriveranno inoltre dalla disciplina di cui al comma l-bis dell'articolo 238 c.p.p., che - anche grazie a un uso strumentale cui si presta la norma - determinerà, anche in relazione ai processi in corsi nei quali non sia intervenuta la chiusura del dibattimento, un inutile allungamento dei tempi necessari per l'accertamento di fatti e situazioni già accalarati in procedimenti svolti si in contraddittorio tra le parti;</an:p>
				<an:p align="justify">            anche tale norma risulta pertanto idonea a violare il diritto alla ragionevole durata del processo di cui agli artt. 111 Cost., 6 CEDU e 47 cpv. della Carta di Nizza, nonché il principio di ragionevolezza di cui all'art. 3 Cost., alterando il bilanciamento tra gli interessi all'economia processuale (anche in funzione della ragionevole durata del giudizio), al contraddittorio nella formazione della prova e all'autonomia di ciascun giudizio, delineato dalla disciplina vigente e ritenuto conforme ai principi costituzionali dalla sent. 29/2009 della Consulta;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'intero impianto del nuovo articolo l si muove nel solco di quegli interventi estemporanei che si sono succeduti negli ultimi venti anni eliminando qualsiasi coerenza al sistema del codice di procedura penale del 1988 e determinando di fatto l'allungamento dei tempi del processo penale in aperto contrasto con il comma 2 dell'articolo 111 che impone alla legge di assicurare la ragionevole durata del processo;</an:p>
				<an:p align="justify">            Considerato inoltre, ad avviso dei proponenti, la grave anomalia della sottoposizione all'esame dell'aula di un testo integralmente diverso da quello licenziato dalla Camera dei deputati , conseguente al fatto che in Commissione Giustizia del Senato è stato approvato un emendamento ( Mugnai 1.0.1), teso a introdurre tematiche estranee alla materia del provvedimento, con un intervento, che gli scriventi ritengono disorganico e irragionevole, sul più generale regime di ammissibilità delle prove riconducibile ad una riforma complessiva del codice di procedura penale (materia trattata, peraltro, da altro provvedimento il DDL governativo AS 1440 - in discussione presso la medesima Commissione giustizia) e che, nonostante ciò, è stato dichiarato ammissibile nonostante l'esplicita e netta contrarietà in proposito espressa dagli esponenti del Gruppo del Partito democratico, che hanno richiamato la necessità di una scrupolosa applicazione dell'articolo 97, comma 1, del Regolamento;</an:p>
				<an:p align="justify">        tutto ciò premesso:</an:p>
				<an:p align="justify">            delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento del Senato, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 2567.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
