<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="37.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/37.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" id="ar1" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29051" id="IDAZGWQ" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29058" id="IDAHGWQ" showAs="CAMPANELLA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 37.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAZGWQ">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAHGWQ">CAMPANELLA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«37-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Governance</an:i>
					 del sistema pubblico della ricerca e misure di sostegno alla contrattazione collettiva dei settori dell'alta formazione e conoscenza)
				</an:p>
				<an:p>        1. Nell'ambito delle procedure di attuazione delle disposizioni di cui al comma 2 del Decreto legislativo 27 ottobre 2009, n. 150 tramite apposito accordo tra ARAN e le confederazioni rappresentative, è istituito il Comparto di Contrattazione Collettiva del personale tecnico e amministrativo delle Università, degli Enti Pubblici di Ricerca e dell'Alta Formazione Artistica Musicale e Coreutica (AFAM). Nell'ambito di detto comparto possono essere costituite apposite sezioni contrattuali per le specifiche professionalità.</an:p>
				<an:p>        2. A decorrere dall'anno 2016, il rapporto di lavoro e le carriere dei ricercatori e tecnologi degli Enti pubblici di ricerca e del personale docente delle Istituzioni statali AFAM è regolato sotto il profilo giuridico in analogia con i criteri del sistema pubblicistico universitario. Conseguentemente vengono soppressi, per i soli ricercatori e tecnologi degli Enti Pubblici di ricerca ed i docenti delle Istituzioni statali AFAM, i rispettivi comparti di contrattazione di cui all'articolo 8 del Decreto del Presidente del consiglio dei ministri 30 dicembre 1993, n. 593 e all'articolo 2 Legge 21 Dicembre 1999, n. 508, e relative applicazioni. Il Ministero dell'Istruzione Università e Ricerca di concerto con il Ministero dell'Economia e delle finanze, è delegato a emanare entro e non oltre il 31 dicembre 2016 il regolamento relativo agli inquadramenti economici, con riferimento al Decreto del Presidente della Repubblica 15 dicembre 2011, n. 232. Il presente provvedimento non comporta nuovi o maggiori oneri per lo Stato, avvalendosi della riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini dei bilanci triennali, nell'ambito del programma ''Fondi di riserva e speciali'' della missione ''Fondi da ripartire'' dello stato di previsione del Ministero dell'Economia e delle finanze, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
				<an:p>        3. Al comma 1, articolo 13, Legge 7 agosto 2015, n. 124 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 sono soppresse le parole: ''con invarianza delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 è inserita dopo la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					                ''
					<an:i>f)</an:i>
					 definizione di regole, anche in deroga a quanto disposto dagli articoli 1 e 2 della Legge 9 maggio 1989, n. 168, e degli articoli 1, 2 e 3 della decreto legislativo 5 giugno 1998, n. 204 per la istituzione presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri di una cabina di regia unica con la finalità di garantire la fissazione degli indirizzi, delle priorità strategiche degli interventi pubblici per lo sviluppo della ricerca scientifica e tecnologica, assicurando, in particolare, l'effettivo coordinamento programmatico di tutti gli Enti Pubblici di Ricerca (indipendentemente dalla vigilanza ministeriale attuale) e ridefinendo, su base pluriennale ed in coerenza con gli obiettivi e le azioni di potenziamento della ricerca in sede UE, il quadro complessivo delle risorse finanziarie necessarie della missione istituzionale degli EPR e delle Università ed il parallelo incremento delle risorse necessarie al cofinanziamento dei fondi strutturali e allo sviluppo delle finalità programmatiche del nuovo Programma Nazionale della Ricerca. Al fine di valorizzare la valenza strategica, la continuità e coerenza degli interventi, anche in corrispondenza con la programmazione dell'Unione Europea, il nuovo Programma Nazionale della Ricerca ha valenza per il periodo 2014-2020''.
				</an:p>
				<an:p>        4. Il comma 5, articolo 7, decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78 convertito in legge 30 Luglio 2010, n. 122 è così sostituito:</an:p>
				<an:p>        ''5. Le dotazioni organiche dell'Inps e dell'Inail sono incrementate di un numero pari alle unito di personale di ruolo trasferite in servizio presso gli enti soppressi. Al personale transitato dall'Istituto superiore per la prevenzione e la sicurezza del lavoro (ISPELS) si applica il trattamento giuridico ed economico previsto dalla contrattazione collettiva del comparto ricerca e dell'area VII, comunque esse saranno denominate nel CCNQ di costituzione dei comparti di contrattazione collettiva. Per i restanti rapporti di lavoro, l'INPS e l'INAIL rimangono titolari dei relativi rapporti''.</an:p>
				<an:p>
					        5. Al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, art. 71, Legge 6 agosto 2008, n. 133 dopo le parole: ''vigili del fuoco'', sono aggiunte le seguenti: ''e del personale dipendente degli Enti Pubblici di Ricerca e Sperimentazione, delle Università e dell'AFAM''».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sopprimere il comma 11.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 200, n. 307, è ridotta di 50 milioni di euro a decorrere dall'anno 2016.</an:i>
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
