<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111/C/8.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111" id="ar1" showAs="DDL 2111"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29100" id="IDALRJP" showAs="FRAVEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29156" id="IDAQQJP" showAs="PANIZZA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29115" id="IDATSJP" showAs="LANIECE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDALRJP">FRAVEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAQQJP">PANIZZA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDATSJP">LANIECE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 8-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Digitalizzazione degli accertamenti e delle verifiche fiscali)</an:p>
				<an:p>
					<an:i>1)</an:i>
					 Al fine di sostenere la crescita economica attraverso lo snellimento della burocrazia, la modernizzazione dei rapporti tra cittadini e Pubblica Amministrazione e l'efficientamento e la semplificazione delle procedure di controllo fiscale nei confronti dei contribuenti, rendendoli più mirati e meno invasivi, a decorrere dal 10 gennaio 2016, le Agenzie Fiscali. e il Corpo della Guardia di Finanza riconoscono e promuovono l'espletamento delle attività di ispezione documentale, di verificazione, di ricerca, di rilevazione e ogni altra attività ritenuta utile per l'accertamento e la verifica fiscale in ''modalità digitale'',. limitando l'attività ispettiva fisica e la permanenza presso i locali destinati all'esercizio di, attività commerciali,. agricole, artistiche o professionali nonché in quelli utilizzati dagli enti non commerciali e da quelli che godono dei benefici di cui al decreto legislativo 4 dicembre 1997, n. 460 o presso il professionista o altro soggetto a cui è affidata la tenuta e la conservazione della contabilità.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2)</an:i>
					 Ai fini dell'applicazione del presente artico19, per espletamento in «modalità digitale» delle attività indicate al, comma 1, si intende l'acquisizione, la consultazione, la verificazione e ogni altra operazione- relativa ai dati e. ai documenti richiesti al contribuente o da lui prodotti ai fini dell'accertamento e della verifica fiscale, in formato digitale mediante la condivisione, via internet, di tali dati e documenti attraverso portali 
					<an:i>web</an:i>
					 dedicati che non richiedano alcuna installazione 
					<an:i>software</an:i>
					 e 
					<an:i>hardware</an:i>
					 e che garantiscano la crittografia dei dati, la tracciabilità di tutte le operazioni e modalità di accesso dotate di sistemi. di autenticazione forte. Tali portali web scelti dal contribuente, non devono prevedere alcun onere per la registrazione e l'accesso da parte delle Agenzie Fiscali e del Corpo della Guardia di Finanza, né per tutte le operazioni dagli stessi compiute. I dati e i documenti esibiti dal contribuente in ''modalità digitale'' devono essere leggibili e devono essere organizzati e consultabili per esercizio fiscale e per tipologia di documento. I documenti contabili, relativamente ai quali è prevista la registrazione cronologica, devono essere ordinati e consultabili per data e numero progressivo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>            3)</an:i>
					 In caso di accertamento e verifica fiscale, il contribuente che intende produrre i dati e i documenti oggetto di controllo in ''modalità digitale'', dovrà comunicare ai verificatori le modalità di accesso al portale web dove tali dati e documenti sono stati archiviati e, verranno condivisi. Il contribuente dovrà inoltre sottoscrivere e consegnare ai verifica tori apposita. dichiarazione sostitutiva di atto di notorietà ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica del 28 dicembre 2000, n. 445, nella quale dichiara e garantisce, sotto la propria responsabilità, che i dati e i documenti in formato digitale sono conformi all'originale. Resta fermo il diritto dei verifica tori, qualora lo ritenessero necessario, di richiedere l'esibizione dei documenti originali.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 8</an:b>
					<an:i>
						<an:b>-ter.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Regime premiale dei cosiddetti «Soggetti Fiscalmente Sostenibili»)</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di realizzare un sistema fiscale più equo e trasparente a sostegno della crescita e degli investimenti e con lo scopo di far emergere e premiare i contribuenti che si rendono disponibili a cambiare approccio e a instaurare con l'Amministrazione finanziaria un peculiare rapporto collaborativo, basato su un rafforzamento della trasparenza e della buona fede, a decorrere dal 1º gennaio 2016, viene introdotto il nuovo regime dei cosiddetti ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili''.</an:p>
				<an:p>        2. Ai fini dell'applicazione del regime premiale previsto del presente articolo, si considerano ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'':</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le società di cui all'articolo 73 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, le società e gli enti ad esse equiparati di cui all'articolo 5 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917 e le persone fisiche esercenti attività di lavoro autonomo e di impresa di cui agli articoli 53 e 55 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917 che optano per la ''condivisione continuativa in modalità digitale'', con l'Agenzia delle Entrate e il Corpo della Guardia di Finanza, dei seguenti documenti:
				</an:p>
				<an:p>            1) fatture emesse e ricevute;</an:p>
				<an:p>            2) corrispettivi, scontrini e ricevute fiscali;</an:p>
				<an:p>            3) fatture, ricevute e altri documenti obbligatori inerenti spese detraibili e deducibili;</an:p>
				<an:p>            4) libri e registri obbligatori;</an:p>
				<an:p>            5) libro unico del lavoro, cedolini paga e altri documenti obbligatori relativi al lavoro dipendente e assimilato;</an:p>
				<an:p>            6) conti di mastro;</an:p>
				<an:p>            7) scritture ausiliarie di magazzino e stati avanzamento lavori;</an:p>
				<an:p>            8) atti e contratti, anche non soggetti a registrazione;</an:p>
				<an:p>            9) movimenti di conto corrente giustificati, ossia che prevedano, per ogni movimentazione, una specifica annotazione relativa alla natura dell'operazione compiuta;</an:p>
				<an:p>            10) per i soggetti tenuti al deposito il bilancio di esercizio, un bilancio che preveda il controllo documentale agevolato, ossia che permetta di visualizzare per ogni principale voce. di conto economico i documenti corrispondenti che la compongono;</an:p>
				<an:p>            11) apposita dichiarazione sostitutiva di atto di notorietà, ai sensi del decreto Decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, 445 nella quale il soggetto dichiari e garantisca, sotto la propria responsabilità, che i dati e i documenti in formato digitale di cui alle lettere precedenti sono conformi all'originale;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 le persone fisiche senza partita IV A che optano per la «condivisione continuativa in modalità digitale» con l'Agenzia delle Entrate e il Corpo della Guardia di Finanza, dei seguenti documenti:
				</an:p>
				<an:p>            1) fatture, ricevute e altri documenti obbligatori inerenti spese detraibili e deducibili;</an:p>
				<an:p>            2) cedolini paga e altri documenti obbligatori relativi al lavoro dipendente e assimilato;</an:p>
				<an:p>            3) atti e contratti, anch'e non soggetti a registrazione;</an:p>
				<an:p>            4) movimenti di conto corrente giustificati, ossia che prevedano, per ogni movimentazione, una specifica annotazione relativa alla natura dell'operazione compiuta;</an:p>
				<an:p>            5) apposita dichiarazione sostitutiva di atto di notorietà ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, nella quale il soggetto dichiari e garantisca, sotto la propria responsabilità, che i dati e i documenti in formato digitale di cui alle lettere precedenti sono conformi all'originale.</an:p>
				<an:p>
					        3. Ai fini dell'applicazione del regime premiale previsto dal presente articolo, per ''condivisione continuativa in modalità digitale'' si intende la messa a disposizione 24 ore su 24 dei dati e dei documenti di cui al precedente comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 all'Agenzia delle Entrate e al Corpo della Guardia di Finanza, mediante la condivisione, via internet, di tali dati e documenti in formato digitale,. attraverso portali web dedicati, scelti dal contribuente, che non richiedano alcuna installazione 
					<an:i>software</an:i>
					 e 
					<an:i>hardware</an:i>
					 e che- garantiscano la crittografia dei dati, la tracciabilità di tutte le operazioni e modalità di accesso dotate di sistemi di autenticazione forte, Tali portali web non devono prevedere alcun onere per la registrazione e l'accesso da parte dell'Agenzia delle Entrate e del Corpo della Guardia di Finanza, né per tutte le operazioni dagli stessi compiute. I dati e i documenti messi a disposizione con le modalità di cui al presente comma devono essere leggibili e devono essere organizzati e consulta bili per esercizio fiscale e per tipologia di documento. I documenti- contabili, relativamente ai quali è prevista la registrazione cronologica, devono essere ordinati e consultabili per data e numero progressivo.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. Ai fini della semplificazione e dello snellimento degli adempimenti che fanno capo ai ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'' individuati al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 vengono riconosciuti i seguenti esoneri:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 esonero dall'obbligo di presentare le comunicazioni di cui a1l'articolo 21 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito in legge, con modificazioni, dall'articolo 1, comma 1 della L. 30 luglio 2010, n. 122, e all'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 25 marzo 2010, n. 40, convertito, con modificazioni, dalla L. 22 maggio 2010, n. 73, nonché la comunicazione dei dati relativi ai contratti stipulati dalle società di 
					<an:i>leasing</an:i>
					 e dagli operatori commerciali che svolgono attività di locazione e di noleggio, ai sensi dell'articolo 7, comma 12, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 605;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 esonero dall'obbligo di presentare le comunicazioni di cui all'articolo 2 comma 36
					<an:i>-sexies</an:i>
					decies, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito in legge, con modificazioni, dall'articolo 1, comma 1 della legge 14 settembre 2011, n. 148.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. Allo scopo di instaurare un particolare rapporto di assistenza e collaborazione con i ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'' individuati al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 sono loro riconosciuti i seguenti benefici:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 applicazione della procedura abbreviata di interpello di cui all'articolo 6, comma 2 del decreto legislativo 5 agosto 2015, n. 128;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 assistenza negli adempimenti amministrativi da parte dell'Amministrazione finanziaria con modalità da definirsi con Provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle Entrate;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esecuzione in via prioritaria dei rimborsi di cui all'articolo 30 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633 entro tre. mesi dalla presentazione della dichiarazione annuale, anche in assenza dei requisiti di cui al predetto articolo 30, terzo comma, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 riduzione di due anni del termine di decadenza di cui all'articolo 57, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, e del termine di decadenza di cui all'articolo 43, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 applicazione di un regime sanzionatorio agevolato, che prevede sanzioni amministrative ridotte della metà e comunque non applicate in misura superiore al minimo edittale, la cui riscossione è inoltre sospesa fino alla definitività dell'accertamento.
				</an:p>
				<an:p>
					        6. Considerato il particolare rapporto di collaborazione instaurato con i ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'' individuati al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, in caso di accertamento e verifiche fiscali nei loro confronti, le Agenzia delle Entrate e il Corpo della Guardia di Finanza si impegnano a rendere il meno invasivi possibile i controlli. In particolare, i verificatori:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 possono procedere a ispezioni fisiche presso i locali destinati all'esercizio di attività o utilizzati dai medesimi o presso il professionista o altro soggetto a cui è affidata la tenuta e la conservazione della loro contabilità, previa autorizzazione del Procuratore della Repubblica o dell'Autorità giudiziaria più vicina, che giustifichi l'esigenza effettiva di indagine e controllo sul luogo. In caso di presenza di tale autorizzazione, la permanenza indicata all'articolo 12, comma 5 della legge 27 luglio 2000, n. 212 viene ridotta nella misura del 50 per cento.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 possono richiedere l'esibizione dei documenti originali in presenza dì motivati e gravi indizi di non conformità dei documenti che dovranno essere verbalizzati.
				</an:p>
				<an:p>
					        Nei casi di accertamento fiscale nei confronti dei ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'', resta fermo il diritto dell'Agenzia delle Entrate e della Guardia di Finanza di richiedere ulteriore documentazione rispetto ai dati e ai documenti di cui al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 così come quella del contribuente di produrne.
				</an:p>
				<an:p>
					        7. Al fine di riconoscere benefici ai ''Soggetti fiscalmente sostenibili'' individuati al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 si prevede, in considerazione del particolare rapporto di collaborazione instaurato:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la riduzione di due anni degli ordinari termine di decadenza di cui all'articolo 57, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, e del termine di decadenza di cui all'articolo 43, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 applicazione di un regime sanzionatorio agevolato, che prevede sanzioni amministrative ridotte della metà e comunque non applicate in misura superiore al minimo edittale, la cui riscossione è inoltre sospesa fino alla definitività dell'accertamento;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esecuzione in via prioritaria dei rimborsi, fiscali entro tre mesi dalla presentazione delle relative istanze;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 l'assistenza negli adempimenti amministrativi e una risposta celere agli interrogativi fiscali posti da parte dell'Amministrazione finanziaria, con modalità da definirsi con Provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle Entrate.
				</an:p>
				<an:p>
					        Considerato il particolare rapporto instaurato con i ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'' individuati al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, in caso di accertamento e verifiche fiscali nei loro confronti, le Agenzia delle Entrate e il Corpo della Guardia di Finanza si impegnano a rendere il meno invasivi possibile i controlli. In particolare, i verificatori possono richiedere l'esibizione dei documenti originali in presenza di motivati e gravi indizi di non conformità dei documenti che dovranno essere verbalizzati.
				</an:p>
				<an:p>
					        Nei casi di accertamento fiscale nei confronti dei ''Soggetti Fiscalmente Sostenibili'' individuati al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, resta fermo il diritto dell'Agenzia delle Entrate e della Guardia di Finanza di richiedere ulteriore documentazione rispetto ai dati e ai documenti di cui al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 così come quella del contribuente di produrne.
				</an:p>
				<an:p>
					        8. I contribuenti che intendono optare per il regime premiale di cui al presente articolo devono effettuare apposita opzione nella dichiarazione dei redditi relativa all'esercizio rispetto al quale intendono condividere, con le modalità di cui al comma 3, i dati e i documenti di cui al comma 2 lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, indicando l'indirizzo del portale web dove gli stessi hanno provveduto ad archiviare predetti dati e documenti. Tale opzione, se non revocata, si estende di quinquennio in quinquennio. Entro il termine di presentazione della medesima dichiarazione dei redditi, il contribuente dovrà notificare la cd. ''Comunicazione di Avvenuta Condivisione'', contenente le modalità di accesso al portale web dove sono stati archiviati i dati e i documenti di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, per permettere l'effettivo accesso da parte dell'Agenzia delle Entrate e del Corpo della Guardia di Finanza. Tale comunicazione dovrà avvenire tramite il portale web dove sono stati archiviati e messi a disposizione, con le modalità di cui al comma 3, i dati e i documenti di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, su indirizzi e-mail deputati esclusivamente a tale scopo e indicati da ogni Direzione regionale e provinciale dell'Agenzia delle Entrate e da ogni Comando del Corpo della Guardia di Finanza entro il termine di presentazione della dichiarazione dei redditi dell'esercizio in corso al 31 dicembre 2016.
				</an:p>
				<an:p>        9. In caso di:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 omissione della effettiva condivisione dei dati e dei documenti di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, con le modalità di cui al comma 3, entro i termini di cui al comma 8;
				</an:p>
				<an:p>
					            b
					<an:i>)</an:i>
					 incompletezza dei dati e dei documenti di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					; l'Agenzia delle Entrate e il Corpo della Guardia di Finanza inviano al ''Soggetto Fiscalmente Sostenibile'' una comunicazione, sollecitandolo a provvedere a regolarizzare la sua posizione. Qualora la regolarizzazione non avvenisse entro 30 giorni dalla data di notifica di tale comunicazione, vengono meno gli effetti individuati dal regime premiale previsto dal presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>        10. Quanto previsto dal presente articolo è applicabile anche ai soggetti di cui all'articolo 1 della legge 23 dicembre 2014 n. 190, commi da 54 a 88.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, alla Tabella A,</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2016:  -  10.000.000;</an:p>
				<an:p>            2017:  -  15.000.000;</an:p>
				<an:p>            2018:  -  15.000.000.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
