<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="13.0.25"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-06-23" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-06-23" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3344/A/13.0.25/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3344" id="ar1" showAs="DDL 3344"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17637" id="EY" showAs="Salerno"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2393" id="E4" showAs="Tofani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3344</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 13.0.25</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Salerno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Tofani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 13</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 13-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. I soggetti tenuti al versamento dei contributi e dei premi previdenziali ed assistenziali, debitori per contributi omessi o pagati tardivamente relativi a periodi contributivi maturati fino a tutto il mese di dicembre 2003, possono regolarizzare la loro posizione debitoria nei confronti degli enti previdenziali creditori previa presentazione della domanda entro 60 giorni dall'entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				
        2. La regolarizzazione potrà avvenire versando, entro i 30 giorni successivi alla presentazione della domanda, l'intero importo dovuto a titolo di contributi e premi non pagati e, in luogo delle sanzioni civili, una maggiorazione calcolata sulla base di un tasso di interesse del 2,5 per cento annuo. In tal caso, l'importo della suddetta maggiorazione non potrà comunque essere superiore al 24 per cento della sorte contributiva dovuta.

				<an:p align="justify">        3. La regolarizzazione potrà avvenire anche in 12 rate bimestrali consecutive di pari importo, di cui la prima da versare entro il 31 maggio 2005. Il tasso di interesse di dilazione da applicare alle singole rate è fissato nella misura del tasso legale vigente all'atto della presentazione della domanda. Gli enti previdenziali interessati fisseranno le modalità per la concessione della rateizzazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Le disposizioni di cui ai commi precedenti si applicano ai crediti per contributi o premi in fase amministrativa e a quelli già inseriti nei ruoli esattoriali ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46. A tali fini, i contribuenti che abbiano già provveduto a versare ai concessionari i contributi o i premi senza il pagamento delle somme aggiuntive o vi provvedano entro il 31 gennaio 2005, sono ammessi a regolarizzare la loro posizione debitoria mediante la corresponsione ai concessionari medesimi, entro la stessa data, delle somme aggiuntive determinate ai sensi del comma 2, in sostituzione di quelle iscritte a ruolo. I concessionari sono tenuti a comunicare agli enti impositori i dati relativi ai versamenti effettuati dai singoli contribuenti che si sono avvalsi della regolarizzazione, secondo le modalità che saranno fissate dagli enti stessi.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. La regolarizzazione estingue i reati previsti da leggi speciali in materia di versamenti di contributi e premi, le obbligazioni per sanzioni amministrative e ogni altro onere accessorio connesso con le violazione delle norme sul collocamento nonché con la denuncia e il versamento dei contributi e dei premi medesimi, ivi compresi quelli dell'articolo 51 del testo unico approvato con decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124 nonché quelli di cui all'articolo 18 legge 25 ottobre 1968, n. 1089 in materia di sgravi degli oneri sociali, con esclusione delle spese legali e degli aggi connessi alla riscossione dei contributi a mezzo dei ruoli esattoriali.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Al fine di garantire l'integrale rimborso dei titoli obbligazionari emessi a seguito delle operazioni di cartolarizzazione dei crediti contributivi effettuate ai sensi della legge 23 dicembre 1998, n. 448, e successive modificazioni e integrazioni, è costituito, con contabilità separata, su conto corrente intestato alla S.C.C.I. S.p.A., aperto presso la Tesoreria Centrale, un Fondo di garanzia. A decorrere dal 1º gennaio 2005, il Fondo è alimentato mensilmente da una percentuale pari al 5 per cento dei contributi correnti versati all'INPS dalle aziende di cui al decreto ministeriale 5 febbraio 1969 fino a concorrenza dei titoli emessi e non ancora rimborsati».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
