<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="249"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-22"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2025-10-22/249/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e201a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32862" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32862" showAs="Gianluca Cantalamessa"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31010" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31010" showAs="Bartolomeo Amidei"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="Silvio Franceschelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>249</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'agricoltura, la sovranità alimentare e le foreste La Pietra.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.249 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Valorizzazione della risorsa mare">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1624</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Valorizzazione della risorsa mare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32862" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32862"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e41" href="#p32862">CANTALAMESSA</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, evidenziando che si tratta di un collegato alla manovra di bilancio per il triennio 2025-2027, recante disposizioni organiche in materia di politiche marittime, con l'obiettivo di valorizzare lo sviluppo sostenibile delle attività economiche legate al mare, rafforzare la 
							<an:i>governance</an:i>
							 pubblica del settore e razionalizzare il quadro normativo vigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Fa presente che l'intervento legislativo si inquadra in una più ampia strategia di rilancio della competitività del sistema marittimo nazionale, in coerenza con la dimensione europea della 
							<an:i>Blue Economy</an:i>
							 e con i principi della pianificazione spaziale marittima. Il provvedimento, che si compone di 31 articoli suddivisi in sei Capi e un Capo finale dedicato alle disposizioni finanziarie, affronta in modo trasversale profili normativi relativi, tra l'altro, alla pianificazione degli spazi marittimi e alla definizione e gestione delle zone marittime nazionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di interesse, segnala l'articolo 1, che interviene sulla disciplina del Comitato interministeriale per le politiche del mare (CIPOM), istituito nel 2022, rafforzandone il ruolo di coordinamento strategico delle politiche marittime nazionali.</an:p>
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sull'articolo 8, che reca le definizioni normative necessarie all'attuazione della disciplina sul turismo subacqueo ricreativo, al fine di garantirne l'uniforme applicazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà, quindi, conto degli altri articoli d'interesse, a partire dall'articolo 9, che detta le norme generali per lo svolgimento in sicurezza delle immersioni subacquee a fini ricreativi, definendo obblighi e comportamenti dei praticanti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 10 disciplina l'esercizio delle attività di istruttore e guida subacquea nel settore ricreativo, definendone requisiti professionali e obblighi operativi. La norma mira a qualificare professionalmente il comparto del turismo subacqueo, elevando gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 di sicurezza e di qualità dei servizi offerti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 11 disciplina l'attività dei centri di immersione e addestramento subacqueo, individuando i requisiti necessari per il loro esercizio e introducendo un quadro uniforme di regole per il settore. L'avvio dell'attività è subordinato alla presentazione di una segnalazione certificata di inizio attività (SCIA) e al possesso di specifici requisiti. La norma innalza così gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 di professionalità e sicurezza dei 
							<an:i>diving center</an:i>
							, introducendo obblighi chiari di organizzazione e vigilanza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 disciplina l'attività delle organizzazioni senza scopo di lucro operanti nel settore subacqueo ricreativo, quali associazioni sportive dilettantistiche, club subacquei e organizzazioni ambientaliste.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 prevede l'individuazione di zone marine di interesse turistico subacqueo, destinate alla valorizzazione del patrimonio naturale e culturale sommerso attraverso un utilizzo sostenibile a fini ricreativi.</an:p>
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 15 introduce un complesso intervento di aggiornamento e semplificazione del codice della nautica da diporto, con l'obiettivo di modernizzare il settore, favorire la competitività della filiera nautica e agevolare gli utenti, nel rispetto di elevati 
							<an:i>standard</an:i>
							 di sicurezza e tutela ambientale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Descrive indi l'articolo 16, che potenzia il sistema dell'Archivio telematico centrale delle unità da diporto (ATCN), istituito nel 2019, al fine di garantirne la piena operatività e l'integrazione con le banche dati pubbliche esistenti.</an:p>
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p>Accenna poi all'articolo 19, che adegua il regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione alle innovazioni introdotte dal presente disegno di legge, segnalando che l'articolo 20 aggiorna la disciplina relativa alla sorveglianza e al collaudo degli apparati radioelettrici di bordo, modificando il codice delle comunicazioni elettroniche e il decreto legislativo 6 giugno 2011, n. 104, in materia di sicurezza delle navi.</an:p>
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p>Menziona, inoltre, l'articolo 27, che introduce un regime previdenziale agevolato volto a favorire il reimpiego dei marittimi imbarcati su unità da pesca oggetto di arresto definitivo, e l'articolo 28, che rende effettiva l'estensione della cassa integrazione salariale operai agricoli (CISOA) al settore della pesca.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa riferimento, infine, all'articolo 29, che modifica il regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione marittima in materia di personale imbarcato su navi da pesca, e all'articolo 30, che modifica l'articolo 2, comma 339, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, in materia di composizione delle commissioni di riserva delle aree marine protette, aggiornandone la rappresentanza e ampliandone la componente tecnico-scientifica e di settore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e92" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e92">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e95" name="Attuazione direttiva UE relativa a prodotti destinati all&amp;apos;alimentazione umana">
					
               
					<an:heading id="h-d1e95"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 316</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante attuazione della direttiva (UE) 2024/1438, che modifica la direttiva 2001/110/CE concernente il miele, la direttiva 2001/112/CE concernente i succhi di frutta e altri prodotti analoghi destinati all'alimentazione umana, la direttiva 2001/113/CE relativa alle confetture, gelatine e marmellate di frutta e alla crema di marroni destinate all'alimentazione umana e la direttiva 2001/114/CE relativa a taluni tipi di latte conservato parzialmente o totalmente disidratato destinato all'alimentazione umana</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 1 della legge 13 giugno 2025, n. 91. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p31010" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31010"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e111" href="#p31010">AMIDEI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra lo schema di decreto legislativo in titolo, su cui la Commissione è chiamata a rendere un parere al Governo, evidenziando che esso è adottato ai sensi della legge 13 giugno 2025, n. 91, per il recepimento della direttiva (UE) 2024/1438 del 14 maggio 2024, che aggiorna le direttive 2001/110/CE, 2001/112/CE, 2001/113/CE e 2001/114/CE (cosiddette direttive &quot;
							<an:i>breakfast</an:i>
							&quot;). Precisa che la scadenza per l'espressione del parere è di quaranta giorni dall'assegnazione, ossia il 19 novembre e che, essendo stato il provvedimento assegnato con riserva, in quanto privo del parere della Conferenza Stato-Regioni, la Commissione può avviarne l'esame, ma dovrà attendere che il Governo trasmetta la documentazione mancante prima di esprimere il parere.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi presente che il testo, composto di sette articoli e tre Allegati, reca disposizioni di armonizzazione per la produzione e la commercializzazione del miele (articolo 1), dei succhi di frutta e prodotti analoghi (articolo 2), delle confetture, gelatine e marmellate di frutta (articolo 3) e del latte conservato parzialmente o totalmente disidratato (articolo 4), nonché norme sull'entrata in vigore e clausole generali (articoli 5-7).</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà, quindi, conto dell'articolo 1, che reca modifiche al decreto legislativo 21 maggio 2004, n. 179, relativo alla produzione e commercializzazione del miele. Le disposizioni adeguano la normativa nazionale agli aggiornamenti introdotti dalla direttiva (UE) 2024/1438, intervenendo principalmente sulla classificazione dei prodotti e sull'etichettatura.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione all'articolo 2, specifica che esso modifica il decreto legislativo 21 maggio 2004, n. 151, relativo ai succhi di frutta e ad altri prodotti analoghi destinati all'alimentazione umana, con l'obiettivo di aggiornare la normativa nazionale alle nuove disposizioni europee, soprattutto in materia di etichettatura e composizione dei prodotti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accenna poi all'articolo 3, che modifica il decreto legislativo 20 febbraio 2004, n. 50, relativo alla produzione e commercializzazione di confetture, gelatine e marmellate di frutta.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 - prosegue il Relatore - interviene sul decreto legislativo 8 ottobre 2011, n. 175, relativo ai tipi di latte conservato parzialmente o totalmente disidratato, aggiornando la disciplina nazionale al nuovo quadro europeo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 stabilisce che le disposizioni del decreto entrano in vigore il 14 giugno 2026 e reca le norme transitorie necessarie per l'applicazione delle nuove disposizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude facendo riferimento all'articolo 6, che contiene la clausola di invarianza finanziaria, e all'articolo 7, che reca la data di entrata in vigore del decreto legislativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e126" name="ATTI DI INDIRIZZO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e126">ATTI DI INDIRIZZO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e129" name="piante ottenute mediante alcune nuove tecniche genomiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e129"/>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 14 ottobre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e136" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) avverte che sono pervenute proposte di integrazione della risoluzione da parte del Gruppo Lega. Comunica inoltre che i senatori Bergesio, Bizzotto e Cantalamessa, oltre alla senatrice Fregolent, hanno chiesto di sottoscrivere lo schema di risoluzione che verrà messo in votazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Manifesta quindi la propria intenzione di accogliere tendenzialmente i suggerimenti che verranno offerti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha, quindi, la parola il senatore 
							<an:ref id="d1e145" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), il quale, nel condividere i contenuti della proposta, richiama l'attenzione su due punti che ritiene centrali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In primo luogo, pur dichiarandosi d'accordo con il principio di protezione della riservatezza delle aziende che sperimenteranno le nuove tecniche genomiche, segnala la necessità di fornire ai proprietari vicini garanzie contro eventuali contaminazioni. A tal fine, suggerisce sia di prevedere un obbligo di notifica a loro favore, sia di valutare l'opportunità di condurre approfondimenti di carattere tecnico sulle sperimentazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, evidenzia l'importanza di rimarcare la distinzione tra le tecniche di evoluzione assistita (TEA) e gli organismi geneticamente modificati (OGM) nell'ottica di preservare da eventuali snaturamenti, nei vari settori produttivi, le matrici autoctone dei territori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e155" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) dichiara di condividere entrambe le osservazioni del senatore Franceschelli, sottolineando che il riferimento agli altri soggetti interessati, presente nel secondo impegno dello schema di risoluzione, potrebbe essere inteso come elemento inclusivo di soggetti, quali i proprietari vicini, portatori di un interesse diretto nel procedimento di autorizzazione alla sperimentazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiarisce, quindi, che la protezione delle indicazioni relative alla geolocalizzazione si rende necessaria per arginare i fenomeni criminosi di distruzione degli spazi in cui sono effettuate le sperimentazioni, anche tenuto conto della circostanza che essi sono facilmente individuabili in quanto, in conformità alla normativa vigente, devono essere protetti con visibili misure di sicurezza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene, quindi, la senatrice 
							<an:ref id="d1e164" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la quale, nel concordare con le considerazioni esposte negli interventi precedenti, in particolare con l'esigenza di assicurare una congrua informazione ai soggetti che possono subire danno dalle sperimentazioni, rileva la centralità del tema della proprietà intellettuale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, al fine di evitare che le aziende multinazionali fagocitino le iniziative di sperimentazione, reputa necessario garantire l'accessibilità ai programmi a tutela soprattutto delle piccole aziende.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e173" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), nel ritenere particolarmente pertinente il tema della proprietà intellettuale segnalato dalla senatrice Naturale, fa presente che esso è oggetto di discussione in sede europea, nell'ottica di raggiungere un punto di equilibrio tra la tutela delle risorse pubbliche che vengono investite nella ricerca e l'esigenza di non discriminare gli operatori presenti nel mercato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce, infine, la sua intenzione di pervenire ad un testo che sia più condiviso possibile tra tutte le forze politiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e180" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e180">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e183" name="Legge annuale per il mercato e la concorrenza per il 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e183"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1578</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Legge annuale per il mercato e la concorrenza per il 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 9 ottobre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e201a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e201" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  si riserva di valutare gli eventuali emendamenti improponibili per estraneità di materia prima dell'avvio della sessione di bilancio. A tale ultimo riguardo, ricorda che durante l'esame dei documenti di bilancio da parte del Senato non potrà essere esaminato il disegno di legge in titolo, salvo che non sia disposta una deroga da parte della Conferenza dei Capigruppo, ai sensi dell'articolo 126, comma 12, del Regolamento. Ricorda infatti che, in base alle scadenze previste nel Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), il provvedimento deve essere approvato da entrambi i rami del Parlamento entro il 31 dicembre 2025.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e206" name="SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DI OGGI E ANTICIPAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e206">SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DI OGGI E ANTICIPAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e209" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e209"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e201a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e215" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che la seduta pomeridiana già convocata oggi, alle ore 13, non avrà luogo. La riunione dell'Ufficio di Presidenza per la programmazione dei lavori prevista al termine della suddetta plenaria è anticipata al termine di questa seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e221" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:15:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
