<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3463/52/10 e 13"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-10-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-10-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3463/C/G/3463/52/10 e 13/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3463" id="ar1" showAs="DDL 3463"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/156" id="commissione" showAs="Commissioni 10° e 13° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25197" id="EAB" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4414" id="EFB" showAs="Di Nardo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3463</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3463/52/10 e 13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Le Commissioni 10ª e 13ª riunite,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di conversione del decreto-legge 7 agosto 2012, n. 129, recante disposizioni urgenti per il risanamento ambientale e la riqualificazione del territorio della città di Taranto,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il provvedimento in esame contiene misure finalizzate a fronteggiare con tempestività ed urgenza, le gravi situazioni di criticità ambientale e sanitaria riscontratesi dagli organi inquirenti presso il SIN - Sito di interesse nazionale - di Taranto, che dal 1998 rientra tra le aree da bonificare ai sensi della normativa quadro vigente;</an:p>
				<an:p>            all'interno della complessiva strategia di bonifica del sito di Taranto, particolare importanza riveste la questione dell'amianto;</an:p>
				<an:p>
					            la Relazione territoriale sulle attività illecite connesse al ciclo dei rifiuti nella regione Puglia (
					<an:i>Doc.</an:i>
					 XXIII N. 7), approvata dalla Commissione parlamentare di inchiesta il 20 giugno 2012, riferisce delle risultanze dello studio Sentieri (studio epidemiologico nazionale territori e insediamenti esposti a rischio da inquinamento ), coordinato dall'istituto superiore di sanità tra il 2007 e il 2010 nell'ambito del programma strategico ambiente e salute, promosso dal Ministero della Salute. Lo studio ha valutato la mortalità della popolazione residente in quarantaquattro siti di interesse nazionale per le bonifiche in un periodo di otto anni. In particolare, in riferimento alla regione Puglia, è stata analizzata, tra le altre, l'aria inclusa nel sito di interesse nazionale (SIN) di Taranto;
				</an:p>
				<an:p>            lo studio riferisce che «l'area di Taranto, in quanto area a elevato rischio di crisi ambientale, è stata oggetto di due studi di mortalità residenziale. Il primo studio, sul periodo 1980-1987, evidenziò come il quadro di mortalità rilevato nel comune di Taranto suggerisse la presenza di fattori di inquinamento ambientali e diffusi, in particolare amianto, e una rilevante esposizione della popolazione maschile ad agenti di rischio di origine occupazionale. Il secondo studio, sulla mortalità nei comuni dell'area sul periodo 1990-1994, ha evidenziato un quadro di mortalità caratterizzato da eccessi in numerose cause di morte sia tra gli uomini sia tra le donne, suggerendo un ruolo delle esposizioni ambientali. Le analisi di eterogeneità spaziale per comune hanno indicato, inoltre, che molti degli eccessi di rischio relativi all'intera area erano presenti anche nel solo comune di Taranto, confermando l'ipotesi di un rischio sanitario di origine industriale, e in particolare il possibile ruolo di numerosi inquinanti atmosferici, gassosi e particolato, quali fattori di rischio per la mortalità per cause respiratorie, cardiovascolari e polmonari»;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            secondo l'Ufficio internazionale del lavoro, sono circa 120.000 i decessi causati nel mondo ogni anno da tumori provocati dall'esposizione all'amianto e sono circa 4.000 quelli risultanti in Italia;</an:p>
				<an:p>            nei prossimi decenni, stante il lungo periodo di latenza della malattia, che può superare anche i 30 anni, si avrà, anche in Italia, un ulteriore forte incremento dei decessi provocati dall'amianto, incremento che raggiungerà l'apice tra il 2015 e il 2025 (e, secondo alcuni esperti, addirittura nel 2040);</an:p>
				<an:p>            i dati a disposizione dell'Osservatorio nazionale sull'amianto (ONA), ed in particolare il secondo e il terzo rapporto Renam (Registro nazionale dei mesoteliomi), indicherebbero il settore marittimo come uno di quelli più a rischio amianto per i lavoratori. Stando ai dati diffusi dall'Osservatorio sarebbero molti i marittimi ad aver contratto il mesotelioma pleurico, malattia da amianto correlata;</an:p>
				<an:p>            sia i dati del Registro nazionale dei mesoteliomi, che la documentazione medica di alcuni marittimi affetti da mesotelioma, attesterebbero un nesso causale tra le forme di mesotelioma e l'attività lavorativa svolta a bordo delle navi. A riguardo, occorre ricordare che su questo sono stati presentati esposti, sia dai lavoratori della Tirrenia che dall'Osservatorio nazionale amianto, presso la procura della Repubblica di Latina, Crotone, Civitavecchia e Napoli. Inoltre, la procura della Repubblica di Padova starebbe indagando su alcuni casi di mesotelioma verificatisi tra i lavoratori della Marina militare;</an:p>
				<an:p>            l'uso dell'amianto nel settore navale è stato, infatti, di normalissimo e costante impiego fino al 1981, e comunque affiancato da altri coibenti, fino a tutto il 1990;</an:p>
				<an:p>
					            va altresì tenuta presente la costante esposizione dei marittimi alla fibra 
					<an:i>killer</an:i>
					, dovuta alla massiccia presenza di amianto non soltanto nelle localizzazioni tecniche delle navi (sala macchine, apparato motore, locali condizionamento), ma anche nei luoghi abitati dall'equipaggio durante l'esercizio normale della nave, quali cabine, bagni, palestre, ponti alti, ristoranti, garage;
				</an:p>
				<an:p>            i marittimi sono stati per anni naturalmente esposti ad amianto, in quanto la nave rappresenta per essi sia l'ambiente di vita che di lavoro e l'esposizione è tanto più amplificata dalla circostanza che, a differenza di altre categorie, i marittimi trascorrono sulla nave, oltre alle ore di lavoro, anche quelle di riposo durante l'imbarco;</an:p>
				<an:p>            occorre altresì tenere presente un altro importante fattore di esposizione all'amianto: quello rappresentato dai continui interventi di manutenzione ordinaria, effettuati dal medesimo personale marittimo in navigazione, reso necessario dal fatto che tutte le tubazioni, che convogliano il vapore attraversando l'intera nave, erano rivestite di amianto utilizzato come isolante termico. Tale rivestimento, a causa delle alte temperature e delle vibrazioni della nave, oltre all'erosione della salsedine, è soggetto a continui sfaldamenti, che rendono necessario l'intervento sulle tubazioni a opera del personale di bordo;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a monitorare la situazione relativa all'esposizione alle fibre di amianto degli altri siti inquinati di interesse nazionale ancora da bonificare;</an:p>
				<an:p>
					            con riferimento all'amianto, a favorire, adottando le iniziative di propria competenza, la celere trattazione dei fascicoli «dormienti» in materia di soggetti esposti alle fibre-
					<an:i>killer</an:i>
					 di amianto, con particolare riferimento ai lavoratori del settore marittimo e le relative indagini;
				</an:p>
				<an:p>            a promuovere la ricerca e sorveglianza epidemiologica, con riferimento alle persone che hanno contratto patologie asbesto-correlate per esposizione all'amianto.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
