<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300"/>
					<an:FRBRdate date="2003-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.300"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2003-12-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2003-12-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/4.0.300/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/1514" id="ar1" showAs="DDL 1514"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1473" id="EY" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17619" id="E4" showAs="Pagliarulo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1664" id="ECB" showAs="Muzio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1514</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Pagliarulo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Muzio</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 4, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 4-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. La donazione di gameti avviene previo consenso informato e validamente espresso del donatore. La donazione è volontaria e gratuita e può essere effettuata da ogni persona di età non inferiore a diciotto anni e di età non superiore, per la donna, a trentacinque anni, e, per l'uomo, a quaranta anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. I responsabili dei centri di raccolta e conservazione dei gameti di cui all'articolo 4
					<an:i>-ter</an:i>
					 provvedono ad accertare l'idoneità del donatore allo scopo di escludere la trasmissione di patologie infettive o di malattie ereditarie secondo protocolli definiti con decreto del Ministro della salute, da emanare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. I dati relativi al donatore sono riservati.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Non è consentito l'utilizzo dei gameti di uno stesso donatore per più di cinque gravidanze positivamente portate a termine.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Nessun rapporto giuridico si costituisce fra il nato e il donatore.</an:p>
				<an:p align="justify">        6 La donazione di gameti è effettuata esclusivamente presso centri pubblici di raccolta e conservazione dei gameti appositamente autorizzati dalle regioni, nell'ambito della programmazione regionale, ed iscritti al registro.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Il Ministro della salute, avvalendosi dell'Istituto superiore di sanità, con proprio decreto, da emanare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, stabilisce:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i criteri per la determinazione della durata delle autorizzazioni e dei casi di revoche delle stesse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i requisiti tecnico-scientifici ed organizzativi dei centri di cui al presente articolo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le modalità di conservazione dei gameti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 gli indirizzi per lo svolgimento di attività di informazione sulle donazioni nonché sulle modalità attraverso le quali queste ultime sono promosse e realizzate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 le modalità per consentire l'autoconservazione dei gameti limitatamente ai casi in cui sia prescritta una terapia che possa compromettere la capacità riproduttiva. dei soggetti che ad essa si sottopongono, nonché le modalità di autorizzazione per la loro esportazione ed importazione, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 13, comma 3, lettera 
					<an:i>c);</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 le modalità per l'utilizzo dei gameti femminili residuali a cicli di applicazione delle tecniche di procreazione medicalmente assistita.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        8. La conservazione degli embrioni derivanti dalle tecniche di procreazione medicalmente assistita è consentita per un massimo di cinque anni nei centri di cui al presente articolo. Entro tale termine, i soggetti che non desiderino utilizzare gli embrioni medesimi per una gravidanza possono:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 richiedere al centro la distruzione degli embrioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 consentire l'utilizzazione degli embrioni, al fine di rendere possibile la gravidanza di un'altra donna, previa rinuncia al riconoscimento del nascituro;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 autorizzare l'uso degli embrioni nell'ambito di ricerche cliniche e sperimentali nel rispetto delle disposizioni di cui all'articolo 13.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        9. Nel caso di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è assicurata la riservatezza dei soggetti coinvolti
				</an:p>
				<an:p align="justify">        10. I centri di cui al presente articolo sono tenuti a fornire all'Istituto superiore di sanità le informazioni necessarie per le finalità previste dall'articolo 11 nonché ogni altra informazione necessaria allo svolgimento della funzione di controllo e di ispezione da parte delle autorità competenti.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11. La ricerca clinica e sperimentale sugli embrioni di cui al comma 8, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, è consentita solo presso le strutture pubbliche che ne facciano richiesta, sulla base dei protocolli previamente approvati dal Ministro della salute.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        12. Chiunque accetti la donazione di gameti in strutture diverse dai centri di cui al presente articolo è punito con la sanzione amministrativa consistente nel pagamento di una somma da 51.000 euro a 154.000 euro.</an:p>
				<an:p align="justify">        13 Sono vietati:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il prelievo di gameti e di embrioni per destinarli all'attuazione di tecniche di procreazione medicalmente assistita senza il consenso esplicito dei soggetti coinvolti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ogni forma di remunerazione diretta od indiretta, immediata o differita, in denaro od in qualsiasi altra forma, per le cessioni di gameti o di embrioni. Sono altresì vietate ogni forma di intermediazione commerciale finalizzata alla cessione di gameti o di embrioni nonché qualunque forma di promozione commerciale delle tecniche di procreazione medicalmente assistita;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 importazione o l'esportazione di gameti e di embrioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la miscelazione di liquido seminale proveniente da soggetti diversi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'applicazione delle tecniche di procreazione medicalmente assistita in strutture diverse da quelle autorizzate o la donazione e la raccolta di gameti in strutture diverse dai centri di cui al comma 6 o la donazione effettuata a favore di un soggetto la cui identità sia nota al donatore.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        14. È vietata altresì qualsiasi forma di surrogazione della madre, nonché di prestito o di affitto del corpo della dorma a scopo di gravidanza. Qualsiasi accordo in tale senso è nullo.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
