<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.0.302"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/7.0.302/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23000" id="EY" showAs="Marcenaro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3894" id="E4" showAs="Bettamio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.0.302</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Marcenaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Bettamio</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 7</an:b>
					, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 7-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Soppressione della rete all'estero dell'Istituto nazionale per il commercio estero (ICE) e razionalizzazione delle funzioni in materia di commercio con l'estero)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. È soppressa la rete all'estero dell'Istituto nazionale per il commercio estero (ICE). Le unità operative all'estero dell'IC'E confluiscono negli uffici all'estero del Ministero degli affari esteri, che, con l'obiettivo di ridurre i relativi costi per l'erario, sì avvale delle risorse umane, finanziarie e strumentali dell'IC'E per lo svolgimento all'estero delle funzioni previste dall'art. 2 della legge 25 marzo 1997, n. 68. Con decreto non avente natura regolamentare del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del Ministro degli affari esteri di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione, sono disciplinate le modalità di impiego delle predette risorse da parte degli uffici all'estero del Ministero degli affari esteri, in applicazione delle vigenti norme che disciplinano la gestione patrimoniale e finanziaria dell'IGE. I poteri spettanti al Ministero del commercio con l'estero ai sensi della legge 25 marzo 1997, n. 68, nei confronti dell'Istituto nazionale per il commercio estero sono trasferiti al Ministero degli affari esteri in vista del riassetto dell'Ente entro un anno dall'entrata in vigore del presente decreto. Sono altresì attribuiti al Ministero degli Affari Esteri i poteri spettanti al Ministero del commercio con l'estero dalla legge 24 aprile 1990, n, 100, nei confronti della SIMEST S.p.A.. Dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma precedente, deve risultare una diminuzione non inferiore al 40 per cento degli oneri di funzionamento all'estero a carico dell'erario per l'Istituto nazionale per il commercio estero nel 2009.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Sono conseguentemente trasferite al Ministero degli affari esteri, con le inerenti risorse finanziarie, strumentali e di personale, le seguenti funzioni, attribuite al Ministero dello sviluppo economico dall'articolo 27 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, limitatamente alle parole: &quot;per la competitività internazionale in coerenza con le linee generali di politica estera&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, limitatamente alle parole: &quot;anche mediante la partecipazione, fatte salve le competenze del Ministero dell'economia e delle finanze e per il tramite dei rappresentanti italiani presso tali organizzazioni, alle attività delle competenti istituzioni internazionali&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c) comma 2-bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b);</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 comma 2-
					<an:i>bis,</an:i>
					 lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, limitatamente alle parole: &quot;definisce le strategie e gli interventi della politica commerciale e promozionale con l'estero, ferme restando le competenze del Ministero dell'economia e delle finanze&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Con uno o più regolamenti ai sensi dell'articolo 17 comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 23 agosto 1988, n. 400, e successive modificazioni, sono conseguentemente modificati gli assetti organizzativi del Ministero degli affari esteri, senza aumentare il numero delle strutture dirigenziali livello generale, e del Ministero dello sviluppo economico. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, non avente natura regolamentare. su proposta del Ministro degli affari esteri di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione, sono stabilite le modalità per il trasferimento al Ministero degli affari esteri delle risorse di cui al comma 2».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, ai relativi oneri si provvede, fino a concorrenza degli oneri, mediante quota parte delle seguenti maggiori entrate:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            - 
					<an:i>all'articolo 20, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «sono adeguate all'importo di euro cinquemila» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «sono adeguate all'importo di euro mille»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            - 
					<an:i>all'articolo 21, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «di importo non inferiore a euro tremila» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «di importo non inferiore a euro millecinquecento».
				</an:p>
				<an:p align="justify">            - all'articolo 55, dopo il comma 7, aggiungere i seguente commi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 82, comma 11, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;0,30 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;0,20 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 82 del decreto legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008 n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, capoverso &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;, primo periodo, sostituire le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;88 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;91 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 3, sostituire, ovunque ricorrano, le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;88 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;91 per cento&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
