<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.102"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1509/A/9.0.102/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1509" showAs="DDL 1509"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDPXXGRZGJWKV0COCVYAQGTI0T4GSCXKYFJQPYPDH1SZSNZRW0YSFK" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDYS24RTKFN2LPKFJ12JOV1RA50LDJI0QGQCOKZKLQCBNTPGIVC0AB" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDSMM5QPW3LFOZPIEJ34I3RUFTBLDKC34NPM1GIHJDLPHWDN54URK" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1509</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPXXGRZGJWKV0COCVYAQGTI0T4GSCXKYFJQPYPDH1SZSNZRW0YSFK" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYS24RTKFN2LPKFJ12JOV1RA50LDJI0QGQCOKZKLQCBNTPGIVC0AB" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSMM5QPW3LFOZPIEJ34I3RUFTBLDKC34NPM1GIHJDLPHWDN54URK" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:i>
						<an:b>articolo</an:b>
					</an:i>
					 inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						&quot;Art. 9-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Modifica alla legge 5 febbraio 1992, n. 91, in materia di riconoscimento della cittadinanza italiana)</an:p>
				<an:p>          1. All'articolo 1 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          a) al comma 1 sono aggiunte, in fine, le seguenti lettere:</an:p>
				<an:p>
					           b
					<an:i>-bis</an:i>
					) chi è nato nel territorio della Repubblica da genitori stranieri di cui almeno uno è regolarmente soggiornante in Italia da almeno un anno, al momento della nascita del figlio;
				</an:p>
				<an:p>
					          b
					<an:i>-ter</an:i>
					) chi è nato nel territorio della Repubblica da genitori stranieri di cui almeno uno è nato in Italia»;
				</an:p>
				<an:p>          b) sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:p>
				<an:p>
					          «2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Nei casi di cui alle lettere b
					<an:i>-bis</an:i>
					) e b
					<an:i>-ter</an:i>
					) del comma 1, la cittadinanza si acquista a seguito di una dichiarazione di volontà in tal senso espressa da un genitore. Entro un anno dal compimento della maggiore età, il soggetto può rinunciare alla cittadinanza italiana se è in possesso di un'altra cittadinanza.
				</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-ter</an:i>
					. Qualora non sia stata resa la dichiarazione di volontà di cui al comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, i soggetti di cui alle lettere b
					<an:i>-bis</an:i>
					) e b
					<an:i>-ter</an:i>
					) del comma 1 acquistano la cittadinanza, senza ulteriori condizioni, se ne fanno richiesta entro due anni dal compimento della maggiore età»;
				</an:p>
				<an:p>          c) Il comma 2 dell'articolo 4 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, è sostituito dai seguenti:</an:p>
				<an:p>          «2. Lo straniero nato o entrato in Italia entro il decimo anno di età, che vi abbia regolarmente soggiornato fino al compimento della maggiore età, diviene cittadino se dichiara di voler acquistare la cittadinanza italiana entro due anni dalla suddetta data.</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il minore figlio di genitori stranieri acquista la cittadinanza italiana, a seguito di dichiarazione di volontà in tal senso espressa da un genitore o da chi esercita la responsabilità genitoriale, se ha frequentato un corso di istruzione primaria o secondaria di primo grado ovvero secondaria di secondo grado presso istituti scolastici appartenenti al sistema nazionale di istruzione di cui all'articolo 1, comma 1, della legge 10 marzo 2000, n. 62, ovvero un percorso di istruzione e formazione professionale idoneo al conseguimento di una qualifica professionale. Entro due anni dal compimento della maggiore età, il soggetto può rinunciare alla cittadinanza italiana se è in possesso di un'altra cittadinanza.
				</an:p>
				<an:p>
					          2
					<an:i>-ter</an:i>
					. Il minore di cui al comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, alle medesime condizioni ivi indicate, diviene cittadino italiano ove dichiari, entro due anni dal compimento della maggiore età, di voler acquistare la cittadinanza italiana».
				</an:p>
				<an:p>          2. Al comma 2 dell'articolo 33 del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2013, n. 98, le parole: «diciannovesimo anno» sono sostituite dalle seguenti: «ventesimo anno».</an:p>
				<an:p>          d) L'articolo 5 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>          «Art. 5. - 1. Il coniuge, straniero o apolide, di cittadino italiano acquista la cittadinanza italiana quando, dopo il matrimonio, risieda legalmente da almeno sei mesi nel territorio della Repubblica, oppure dopo tre anni dalla data del matrimonio se residente all'estero, qualora, al momento dell'adozione del decreto di cui all'articolo 7, comma 1, non sia intervenuto lo scioglimento, l'annullamento o la cessazione degli effetti civili del matrimonio e non sussista la separazione personale dei coniugi.</an:p>
				<an:p>          2. Lo straniero maggiorenne adottato da cittadino italiano acquista la cittadinanza italiana se, successivamente all'adozione, risiede legalmente nel territorio della Repubblica per almeno due anni».</an:p>
				<an:p>
					          2. L'articolo 9
					<an:i>-bis</an:i>
					 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, è abrogato.
				</an:p>
				<an:p>          e) Dopo l'articolo 5 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, come da ultimo sostituito dall'articolo 3 della presente legge, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					          «Art. 5
					<an:i>-bis</an:i>
					. - 1. Acquista la cittadinanza italiana, su propria istanza, con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del sindaco del comune di residenza:
				</an:p>
				<an:p>          a) lo straniero che risiede legalmente da almeno cinque anni nel territorio della Repubblica e che è in possesso del requisito reddituale, determinato con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, in misura non inferiore a quello prescritto per il rilascio del permesso di soggiorno UE per soggiornanti di lungo periodo, ai sensi dell'articolo 9 del testo unico delle disposizioni concernenti la disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero, di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286;</an:p>
				<an:p>          b) il cittadino di uno Stato membro dell'Unione europea che risiede legalmente da almeno tre anni nel territorio della Repubblica;</an:p>
				<an:p>          c) lo straniero regolarmente soggiornante nel territorio della Repubblica da almeno tre anni a cui è stato riconosciuto lo status di rifugiato o di persona cui è accordata la protezione sussidiaria o di apolide. 2. Ai fini dell'attribuzione della cittadinanza ai sensi delle lettere b) e c) del comma 1, l'interessato non è tenuto a dimostrare alcun reddito».</an:p>
				<an:p>          2. Le lettere b), d), e) e f) del comma 1 dell'articolo 9 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, sono abrogate.</an:p>
				<an:p>
					          f) Dopo l'articolo 5
					<an:i>-bis</an:i>
					 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, introdotto dall'articolo 4 della presente legge, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					          «Art. 5
					<an:i>-ter</an:i>
					. - 1. Lo Stato garantisce agli stranieri richiedenti la cittadinanza l'offerta formativa per la conoscenza della lingua e della Costituzione italiane.
				</an:p>
				<an:p>          2. Il Governo individua e riconosce, anche in collaborazione con le regioni e con gli enti locali, le iniziative e le attività finalizzate a sostenere il processo di integrazione linguistica e sociale dello straniero».</an:p>
				<an:p>          g) L'articolo 6 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					          «Art. 6. - 1. Precludono l'acquisizione della cittadinanza ai sensi degli articoli 4, comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, 5 e 5
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>          a) la condanna per uno dei delitti previsti nel libro secondo, titolo I, capi I, II e III, del codice penale;</an:p>
				<an:p>          b) la condanna per un delitto non colposo a una pena superiore a due anni di reclusione;</an:p>
				<an:p>          c) la condanna per uno dei crimini o delle violazioni previsti dallo Statuto del Tribunale penale internazionale per l'ex Jugoslavia, firmato a New York il 25 maggio 1993, o dallo Statuto del Tribunale penale internazionale per il Ruanda, firmato a New York l'8 novembre 1994, o dallo Statuto istitutivo della Corte penale internazionale, adottato a Roma il 17 luglio 1998, reso esecutivo dalla legge 12 luglio 1999, n. 232.</an:p>
				<an:p>          2. L'acquisto della cittadinanza non è precluso quando l'istanza riguarda un minore condannato a pena detentiva non superiore a tre anni.</an:p>
				<an:p>          3. La riabilitazione o l'estinzione del reato fa cessare gli effetti preclusivi della condanna».</an:p>
				<an:p>          h) Al comma 1 dell'articolo 14 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, le parole: «se convivono con esso, acquistano la cittadinanza italiana» sono sostituite dalle seguenti: «non decaduto dalla responsabilità genitoriale, acquistano la cittadinanza italiana se risiedono nel territorio della Repubblica».</an:p>
				<an:p>          i) Al comma 1 dell'articolo 25 della legge 5 febbraio 1992, n. 91, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «e con il Ministro dell'istruzione e del merito».</an:p>
				<an:p>          l) Il Governo provvede, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, a riordinare e a riunire in un unico regolamento le disposizioni di natura regolamentare vigenti in materia di cittadinanza.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
