<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2037/11/9"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-07-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-07-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2037/C/G/2037/11/9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2037" id="ar1" showAs="DDL 2037"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/9" id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29095" id="ID0IMZDZVZUZ4BD2CUFFROGS4TGJJFTTE104MN43E0Q5LQNIOC2YCK" showAs="FAVERO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2037</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2037/11/9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0IMZDZVZUZ4BD2CUFFROGS4TGJJFTTE104MN43E0Q5LQNIOC2YCK">FAVERO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato;</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>in sede di esame del disegno di legge n. 2037, recante disposizioni in materia di servizi di ristorazione collettiva,</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 3 del disegno di legge A.S. 2037 prevede che il Ministro della salute, con proprio decreto, di concerto con il Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, sentite le principali associazioni rappresentative della filiera agroalimentare e l'Associazione nazionale dei comuni italiani, elabora ogni due anni le linee guida per la ristorazione collettiva, al fine di definire i requisiti di qualità minimi necessari, il contributo nutrizionale degli alimenti e dei pasti, le indicazioni dietetiche atte a contrastare patologie quali sovrappeso, obesità, diabete, ipertensione, allergie e intolleranze alimentari, nonché i criteri 
					<an:i>standard</an:i>
					 minimi per il corretto svolgimento del servizio di ristorazione collettiva;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            presso il Ministero della salute, Direzione generale per l'igiene e la sicurezza degli alimenti e la nutrizione, con decreto dirigenziale del 13 luglio 2015 e successive modificazioni e integrazioni, è stato istituito un Tavolo tecnico composto dai rappresentanti del Ministero della salute, del Coordinamento delle Regioni e delle Società scientifiche;</an:p>
				<an:p>            partendo dalla considerazione dell'acclarato rapporto tra alimentazione e salute, e quindi della necessità di predisporre politiche nutrizionali idonee a contrastare l'incidenza crescente di malattie croniche non trasmissibili, il Tavolo ha individuato le criticità in nutrizione clinica e preventiva e fornito all'Amministrazione proposte per la pianificazione dell'intervento pubblico nel settore della nutrizione, soprattutto al fine di contrastare le patologie croniche e il loro impatto sulla popolazione italiana;</an:p>
				<an:p>            le criticità analizzate e le azioni da intraprendere sono state elaborate nel documento denominato «Valutazione delle criticità nazionali in ambito nutrizionale e strategie d'intervento 2016-2019», approvato con l'Accordo del 24 novembre 2016 tra il Governo, le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano;</an:p>
				<an:p>            nel paragrafo II e relativo allegato del documento, si prevede, tra gli interventi previsti per il superamento delle criticità nutrizionali, l'organizzazione di un'efficace rete pubblica d'intervento nell'ambito sia della Nutrizione Clinica sia della Nutrizione Preventiva con relativa copertura organizzativa a livello ospedaliero e territoriale ASL;</an:p>
				<an:p>            tra le strutture/azioni da realizzare si prevedono programmi per la ristorazione collettiva attraverso linee di attività per la promozione della sana alimentazione con la collaborazione dei SIAN (Servizio di igiene degli alimenti e della nutrizione) e delle Aziende di ristorazione collettiva,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>          a  tenere conto, nella fase di elaborazione delle linee guida di cui all'articolo 3 dell'Atto Senato n. 2037, di quanto previsto nel documento denominato «Valutazione delle criticità nazionali in ambito nutrizionale e strategie d'intervento 2016 - 2019», approvato con l'Accordo del 24 novembre 2016 tra il Governo, le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano, in modo da realizzare, attraverso linee di attività operative per la promozione di alimenti salutari, programmi per la ristorazione collettiva con la collaborazione dei SIAN, fornendoli di una adeguata dotazione di risorse finanziarie e di personale.</an:p>
				<an:p>
					<an:b>Art. 1.</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
