<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1881"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-21" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GARAVAGLIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1881</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni in materia di valorizzazione turistica dei capanni da pesca</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>
				d'iniziativa del senatore 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b1" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">GARAVAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 21 APRILE 2026</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>(Princìpi e finalità)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b4b1">
						<an:p>Nel rispetto del riparto di competenze di cui all'articolo 117 della Costituzione, in attuazione dei princìpi di tutela del paesaggio, del patrimonio storico e culturale, nonché dell'ambiente di cui all'articolo 9 della Costituzione e di indirizzo e coordinamento dell'iniziativa economica pubblica e privata anche a fini ambientali di cui all'articolo 41 della Costituzione, la presente legge reca disposizioni finalizzate al recupero e alla valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa situati lungo le coste marittime e le acque interne di laghi, fiumi, canali e porti, quali manufatti di particolare valore storico, tradizionale e culturale della regione Emilia-Romagna.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Recupero e valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa della regione Emilia-Romagna)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b4b1">
						<an:p>Per le finalità di cui all'articolo 1, presso il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti è istituito un Tavolo per il recupero e la valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa della regione Emilia-Romagna.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b6b1">
						<an:p>Il Tavolo di cui al comma 1 è composto da un rappresentante del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, un rappresentante del Ministero del turismo, un rappresentante della regione Emilia-Romagna, un rappresentante dell'Agenzia regionale per la prevenzione, l'ambiente e l'energia (ARPAE) della regione Emilia-Romagna, un rappresentante dell'Ente di gestione per i parchi e la biodiversità della macroarea Delta del Po, nonché un rappresentante per ciascuno dei consorzi di bonifica e dei comuni territorialmente competenti per i territori sui quali insistono i capanni da pesca ricreativa.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b8b1">
						<an:p>Il Tavolo di cui al comma 1, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, provvede al censimento completo ed aggiornato di tutte le strutture di cui al medesimo comma 1 presenti sul demanio idrico e marittimo della regione Emilia-Romagna, comprese quelle che versano in condizioni di degrado o prive di regolare concessione d'uso.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5c10b1">
						<an:p>Il Tavolo di cui al comma 1 provvede altresì alla definizione di una procedura ad evidenza pubblica comune a tutti gli enti competenti per il rilascio o il rinnovo delle concessioni demaniali, ovvero per la proroga di un legittimo titolo concessorio per l'uso, nonché per la costruzione, la demolizione e la ricostruzione, ovvero per la manutenzione straordinaria dei manufatti, previa valutazione di compatibilità idraulica (VCI), ai sensi del decreto-legge 11 giugno 1998, n. 180, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 1998, n. 267, e ferma restando la verifica della conformità degli stessi alla normativa edilizia vigente e ai regolamenti edilizi comunali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5c12">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5c12b1">
						<an:p>I titoli rilasciati, rinnovati o prorogati a seguito delle attività di cui ai commi 3 e 4 costituiscono requisito per il rilascio, mediante procedura ad evidenza pubblica, di licenze, permessi, nulla osta e autorizzazioni, comunque denominati, per lo svolgimento di attività sociali, culturali, economiche e turistico-ricettive, anche in forma diffusa, presso le strutture oggetto della concessione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5c14">
					<an:num>6. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5c14b1">
						<an:p>Ai componenti del Tavolo di cui al comma 1 non spettano compensi, indennità, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b7">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b7b2">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b4b1">
						<an:p>Le amministrazioni competenti provvedono all'attuazione della presente legge nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1881"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-21/1881/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il presente disegno di legge si inserisce nel solco dei princìpi fondamentali dell'ordinamento costituzionale, ponendosi quale intervento volto a coniugare tutela del patrimonio culturale, salvaguardia ambientale e promozione dello sviluppo economico sostenibile. In particolare, esso trova il proprio fondamento nell'articolo 9 della Costituzione, che sancisce la tutela del paesaggio e del patrimonio storico e artistico della Nazione, nonché nell'articolo 41, che disciplina l'iniziativa economica privata, orientandola anche a fini sociali e ambientali. Rileva inoltre il rispetto del riparto di competenze di cui all'articolo 117 della Costituzione, con particolare riferimento alla valorizzazione dei beni culturali e ambientali e alla promozione del turismo.
						<an:eol/>
						In tale contesto, i capanni da pesca ricreativa rappresentano un elemento identitario di straordinaria rilevanza, soprattutto per il territorio della regione Emilia-Romagna. Diffusi lungo le aree costiere, lagunari e fluviali – in particolare nel comprensorio del Delta del Po e delle Valli di Comacchio –  essi costituiscono testimonianze vive di pratiche tradizionali legate alla pesca, tramandate nel tempo e profondamente radicate nella cultura locale. Queste strutture, spesso realizzate in legno e integrate armoniosamente nel paesaggio naturale, non sono soltanto strumenti funzionali all'attività di pesca, ma veri e propri presidi culturali, custodi di saperi, consuetudini e forme di socialità che caratterizzano le comunità locali.
						<an:eol/>
						Sotto il profilo storico e antropologico, i capanni da pesca raccontano il rapporto tra uomo e ambiente, segnando l'evoluzione delle tecniche di sfruttamento sostenibile delle risorse idriche. Dal punto di vista paesaggistico, essi contribuiscono in maniera significativa alla riconoscibilità e all'attrattività dei luoghi, diventando elementi distintivi del territorio emiliano-romagnolo. Negli ultimi anni, inoltre, si è assistito a una crescente attenzione turistica verso tali strutture, percepite come esperienze autentiche e immersive, capaci di coniugare natura, tradizione e gastronomia locale.
						<an:eol/>
						Nonostante tale rilevanza, molti capanni da pesca versano in condizioni di precarietà amministrativa e giuridica, essendo spesso privi di titoli concessori regolari o interessati da situazioni di degrado strutturale. Tale condizione limita fortemente le possibilità di valorizzazione e di utilizzo a fini turistici, sociali ed economici, oltre a generare incertezze per gli operatori e per le amministrazioni competenti.
						<an:eol/>
						Il disegno di legge risponde dunque alla necessità di un intervento organico di regolarizzazione e riordino del settore, finalizzato a garantire certezza giuridica, tutela ambientale e promozione dello sviluppo territoriale. La regolarizzazione delle strutture esistenti, accompagnata da procedure uniformi e trasparenti per il rilascio delle concessioni, rappresenta un passaggio imprescindibile per consentire la piena valorizzazione dei capanni da pesca, anche in chiave turistico-ricettiva. In tal modo, essi potranno divenire motori di rilancio economico per le aree interessate, favorendo l'incremento dell'offerta turistica sostenibile e la creazione di nuove opportunità occupazionali.
						<an:eol/>
						L'articolo 1 definisce i princìpi e le finalità dell'intervento normativo. Esso richiama espressamente i riferimenti costituzionali e individua l'obiettivo del recupero e della valorizzazione dei capanni da pesca ricreativa, riconoscendone il valore storico, tradizionale e culturale, con particolare riferimento alla regione Emilia-Romagna.
						<an:eol/>
						L'articolo 2 disciplina le modalità operative per il perseguimento delle finalità indicate. In particolare, prevede l'istituzione, presso il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, di un Tavolo istituzionale composto dai principali soggetti pubblici coinvolti, tra cui rappresentanti ministeriali, regionali, enti ambientali e amministrazioni locali. A tale Tavolo sono attribuite funzioni fondamentali: il censimento completo e aggiornato delle strutture esistenti, comprese quelle irregolari o in stato di degrado; la definizione di una procedura uniforme per il rilascio delle concessioni demaniali, basata su criteri di trasparenza e pubblicità; la regolamentazione degli interventi edilizi e manutentivi, nel rispetto della normativa vigente e delle verifiche di compatibilità idraulica. L'articolo prevede inoltre che la regolarizzazione concessoria costituisca condizione necessaria per lo svolgimento di attività sociali, culturali ed economiche, comprese quelle turistico-ricettive, valorizzando così il potenziale multifunzionale dei capanni.
						<an:eol/>
						L'articolo 3 reca la clausola di invarianza finanziaria, stabilendo che le amministrazioni competenti provvedano all'attuazione delle disposizioni con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.
						<an:eol/>
						In conclusione, il disegno di legge si propone di trasformare una realtà oggi frammentata e in parte irregolare in un sistema ordinato e valorizzato, capace di coniugare tutela del patrimonio, sostenibilità ambientale e sviluppo economico, restituendo ai capanni da pesca il ruolo centrale che storicamente e culturalmente rivestono nei territori dell'Emilia-Romagna.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
