<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-08-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-08-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/A/G1.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2085-B" showAs="DDL 2085-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDIUPOP4E4LPONMXZNT5RFQTJ2EBK1Q4HEPR3YX5L0RRFNVSODTMJE" href="http://dati.senato.it/29091" showAs="ENDRIZZI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0QEAQG51FDBTGLXEGVXVAL1YGH132RFJXJXCH5KL0AJXNSB5VCBC" href="http://dati.senato.it/29108" showAs="GIROTTO"/>
				<an:TLCPerson id="IDF5RHZK2PSELGH1LNN0JDHJGNDM2P0JSXSAGHAXLIIWMQWVQP41SK" href="http://dati.senato.it/29065" showAs="CASTALDI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2085-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIUPOP4E4LPONMXZNT5RFQTJ2EBK1Q4HEPR3YX5L0RRFNVSODTMJE" as="#tipoSenatore">ENDRIZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0QEAQG51FDBTGLXEGVXVAL1YGH132RFJXJXCH5KL0AJXNSB5VCBC" as="#tipoSenatore">GIROTTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDF5RHZK2PSELGH1LNN0JDHJGNDM2P0JSXSAGHAXLIIWMQWVQP41SK" as="#tipoSenatore">CASTALDI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante «Legge annuale per il mercato e la concorrenza» (A.S. n. 2085-B),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            i commi 41-43 dell'articolo unico del disegno di legge in esame intervengono in materia di servizi di telefonia, televisivi e di comunicazioni elettroniche in generale;</an:p>
				<an:p>
					            la Camera dei deputati ha soppresso il comma 44 che, nei testo licenziato dalla prima lettura del Senato, introduceva due nuovi commi, 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 4-
					<an:i>ter</an:i>
					, all'articolo 130 concernente le «Comunicazioni indesiderate» del codice in materia di protezione dei dati personali di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, finalizzato a fornire un ulteriore strumento di tutela dei consumatori dalla cosiddetta pubblicità aggressiva;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            con particolare riferimento alla materia delle comunicazioni elettroniche, occorre osservare che la sempre maggiore commercializzazione della liete, ossia l'utilizzo di Internet e dello spazio virtuale per finalità di scambio di beni e servizi, pone una serie di problemi giuridici di rilevante entità, tra i quali si annoverano certamente le esigenze di massima salvaguardia e tutela del pubblico dei consumatori nei mercati cosiddetti virtuali offerti dalla rete, al fine di scongiurare il pericolo del condizionamento, controllo, manipolazione e/o alterazione del processo di libera formazione della volontà del consumatore nel prendere una consapevole decisione di natura commerciale;</an:p>
				<an:p>
					            attraverso l'uso di 
					<an:i>internet</an:i>
					 viene data la massima libertà di promuovere o meno la reputazione di prodotto odi un servizio, ma tale effetto può essere subdolamente amplificato se affidato a soggetti che godono di una certa popolarità, digitale o commissionato a pagamento a una pluralità di utenti compiacenti e, simulando consensi attorno a un prodotto o a un servizio attraverso l'uso di 
					<an:i>forum, community, blog, social network</an:i>
					, si ottiene l'effetto di falsare in maniera apprezzabile le decisioni libere, la scelta di acquisto consapevole e il comportamento economico degli utenti e consumatori. Attraverso, dunque, l'utilizzo massiccio di 
					<an:i>web influencer</an:i>
					, pagati direttamente dalle agenzie di pubblicità o società di ottimizzazione che hanno commissionato il servizio, si può contribuire a incrementare, o addirittura costruire, la reputazione commerciale di un prodotto, di un servizio o di un certo marchio, minando quella trasparenza che è essenziale per la crescita e l'incremento dell'economia digitale;
				</an:p>
				<an:p>
					            un articolo del 31 ottobre 2016 pubblicato sulla rivista «Altraeconomia», con riguardo ai 
					<an:i>web influencer</an:i>
					 di 
					<an:i>Instagram</an:i>
					, riferisce che «in Italia, le più seguite 
					<an:i>influencer</an:i>
					 pubblicano quasi ogni giorno foto «brandizzate» senza segnalare se si tratti o meno di pubblicità»;
				</an:p>
				<an:p>
					            risulta che tra le aziende che si avvalgono di tali forme pubblicitarie vi sarebbero anche numerose imprese del settore del gioco d'azzardo lecito. Tale circostanza risulterebbe particolarmente grave, in ragione del fatto che, come noto, il gioco d'azzardo è vietato ai minori e può causare dipendenza patologica, e in tali casi, oltre all'assenza del 
					<an:i>disclaimer</an:i>
					 relativo la presenza di un contenuto pubblicitario, non vi sarebbe neppure quello, obbligatorio, sui rischi legati all'azzardo;
				</an:p>
				<an:p>        rilevato che:</an:p>
				<an:p>            il principio di trasparenza in materia pubblicitaria è parte integrante delle regole e preposte a tutela dei consumatori (articolo 18-27 del Codice del consumo come modificato a seguito del decreto legislativo n. 146 del 2007) e dei rapporti tra professionisti (decreto legislativo n. 714 del 2007);</an:p>
				<an:p>
					            la normativa in materia di pratiche commerciali scorrette sanziona la messa in atto di quelle ingannevoli laddove provenienti da professionisti, ma risulta oggi arduo sanzionare quei messaggi, spesso subliminali e non veritieri provenienti da 
					<an:i>blogger</an:i>
					 o recensori che, talvolta falsamente, affermano la non sponsorizzazione dei loro 
					<an:i>post</an:i>
					 e asseriscono il valore autentico delle loro opinioni carne frutta della soggettiva esperienza di utilizza;
				</an:p>
				<an:p>            appare essenziale e imprescindibile che il consumatore sia sempre reso edotto che si tratti di comunicazione commerciale e non di espressione di opinioni personali, ma di fatto, allorché così non fosse, il nostro quadra normativo risulta comunque lacunoso e non ancora pronto a disciplinare il fenomeno della pubblicità occulta diffusa in rete;</an:p>
				<an:p>
					            come nota, infatti, il quadro normativo offerto dal decreto legislativo n. 146 del 2007 contempla unicamente il rapporto tra professionista e consumatore e non il caso in cui a compiere il fatto sia un terzo pagato dal professionista. La lettura in chiave comparatistica rimanda agli Stati Uniti, dove la 
					<an:i>Federal Trade Commission</an:i>
					 di Agenzia governativa preposta al controlla delle pratiche commerciali, ha emanato una serie di raccomandazioni rivolte al mondo dei 
					<an:i>blagger</an:i>
					, alle agenzie nonché alle imprese committenti, atte a promuovere onestà e trasparenza e ha previsto sanzioni pecuniarie molto alte (fino a 11 mila dollari) in caso di 
					<an:i>astroturfing</an:i>
					 o di 
					<an:i>buzz marketing</an:i>
					 - e alla Francia, unica realtà europea che ha normato il fenomeno con la legge per la fiducia nell'economia digitale (Lcen) in cui si stabilisce che «tutta la pubblicità accessibile come servizio di comunicazione al pubblico on line deve rendere chiaramente identificabile la persona fisica a giuridica per canto della quale è realizzata». In casa di trasgressione, si prevede un'ammenda che può arrivare fino a 37.500 euro, oltre alla possibilità di comminare anche due anni di reclusione;
				</an:p>
				<an:p>
					            gli operatori del diritta hanno più volte rilevato una carenza sotto il profilo sanzionatorio della disciplina delle pratiche commerciali scorrette, quanta mena negli aspetti concernenti la tutela del consumatore. In tale contesto si innesta un vuoto normativo limitatamente all'applicabilità della normativa vigente all'attività dei 
					<an:i>web influencer</an:i>
					 e al fenomeno di 
					<an:i>astroturfing</an:i>
					 o di 
					<an:i>buzz marketing;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad assumere le opportune iniziative, anche di carattere normativo, al fine di:</an:p>
				<an:p>            - disciplinare il fenomeno di cui in premessa, così da i sancire un chiaro obbliga di identificazione di qualsiasi forma di pubblicità an line e dei relativi committenti;</an:p>
				<an:p>            - assicurare efficienti tutele civilistiche del consumatore, nonché strumenti di rafforzamento della trasparenza delle comunicazioni commerciali attraverso i social media, anche estendendo, ove opportuno, gli ambiti di interventi dell'Autorità garante della concorrenza e del mercato (AGCM);</an:p>
				<an:p>            - garantire un più efficace apparato sanzionatoria per i casi di pubblicità ingannevole;</an:p>
				<an:p>            - adottare le idonee misure di prevenzione e controllo nei casi di sponsorizzazione di prodotti vietati ai minori o comunque sottoposti a limitazioni, con particolare riguardo al gioco d'azzardo».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
