<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1433/2/2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1433/C/G/1433/2/2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1433" showAs="Ddl 1433"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EWB" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1433</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1433/2/2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EWB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge recante &quot;Introduzione del delitto di femminicidio e altri interventi normativi per il contrasto alla violenza nei confronti delle donne e per la tutela delle vittime&quot;, Atto senato n. 1433,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il disegno di legge in titolo interviene sul sistema penale introducendo una nuova fattispecie penale, rubricata come &quot;femminicidio&quot;, che viene sanzionata con l'ergastolo. In modo connesso, sono state introdotte corrispondenti circostanze aggravanti per i delitti più tipici di c.d. codice rosso;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          tale intervento normativo si limita a inasprire il trattamento sanzionatorio per condotte quali il femminicidio e gli altri reati del c.d. codice rosso senza affrontare il fondamentale tema della prevenzione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          secondo l'Osservatorio di Non Una di Meno nei primi 6 mesi del 2025 (dato fino all'8 luglio 2025) sono stati compiuti in Italia, 51 femminicidi, si sono verificati 4 suicidi di donne, 1 suicidio di un ragazzo trans, 1 suicidio di una persona non binaria, 3 sono casi in fase di accertamento. In tutti questi casi si tratta di morti indotte da violenza di genere e eterocispatriarcale. Inoltre, ci sono almeno altri 33 tentati femminicidi riportati nelle cronache di media nazionali e locali e almeno un figlicidio, di un ragazzo ucciso dal padre per difendersi dalla violenza del padre verso la madre;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          sono numeri agghiaccianti, i quali testimoniano che la violenza sulle donne è ormai un fenomeno culturale diffusissimo, e che come tale deve essere combattuto, attraverso un approccio multidisciplinare che cominci dall'educazione sentimentale, sessuale, emotiva nelle scuole;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la Convenzione del Consiglio d'Europa sulla prevenzione e la lotta contro la violenza nei confronti delle donne e la violenza domestica, fatta a Istanbul l'11 maggio 2011 e resa esecutiva in Italia dalla legge 27 giugno 2013, n. 77, si pone gli obiettivi di prevenire la violenza sulle donne, di favorire la protezione delle vittime e di impedire l'impunità dei colpevoli;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'articolo 14, paragrafi 1 e 2, della Convenzione si occupa di definire sul piano dell'istruzione le attività dei Governi rispetto agli atti di violenza che rientrano nel campo della Convenzione: «1. Le Parti intraprendono, se del caso, le azioni necessarie per includere nei programmi scolastici di ogni ordine e grado dei materiali didattici su temi quali la parità tra i sessi, i ruoli di genere non stereotipati, il reciproco rispetto, la soluzione non violenta dei conflitti nei rapporti interpersonali, la violenza contro le donne basata sul genere e il diritto all'integrità personale, appropriati al livello cognitivo degli allievi. 2. Le Parti intraprendono le azioni necessarie per promuovere i princìpi enunciati al precedente paragrafo 1 nelle strutture di istruzione non formale, nonché nei centri sportivi, culturali e di svago e nei mass media»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          è quindi chiaro secondo le disposizioni riportate che, accanto alla formazione culturale si pone anche la necessità di promuovere percorsi tesi a stimolare nei ragazzi e nelle ragazze la capacità di riflettere e di ragionare sull'emotività, sui sentimenti e sull'affettività, attraverso una formazione che si misuri criticamente con la complessa sfera dei sentimenti e con l'obiettivo di fornire alle nuove generazioni gli strumenti necessari a gestire i conflitti di domani, i fallimenti, i rifiuti e le complesse fasi dell'adolescenza;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          negli ultimi anni molte scuole attente ai fenomeni della prevenzione della violenza, usufruendo dell'autonomia scolastica, hanno avviato progetti didattici incentrati, oltre che sull'educazione sessuale, sulla scoperta e sulla consapevolezza del proprio corpo, nonché sull'educazione sentimentale degli alunni e degli studenti. Parte essenziale di questo insegnamento è la valorizzazione del fondamentale contributo che le donne hanno dato alla civilizzazione delle società, all'avanzamento del diritto e dei diritti, al miglioramento delle condizioni di vita della società nonché il superamento degli stereotipi di  genere;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'approccio esclusivamente punitivo non ha un effetto risolutivo sul complesso fenomeno della violenza contro le donne: in particolare occorre intervenire sulla prevenzione, agendo sulle radici patriarcali della violenza di genere attraverso la promozione dell'educazione all'affettività, al consenso, al rispetto dell'altro e delle differenze;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la scuola è il luogo di elezione per promuovere il cambiamento sin dalle giovani generazioni.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     Tutto ciò premesso e considerato, si impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:ol id="ID0E6D">
					

					<an:li>a introdurre nelle scuole del primo e del secondo ciclo di istruzione l'insegnamento dell'educazione sessuale e affettiva finalizzato alla crescita educativa, culturale ed emotiva dei giovani in materia di parità e di solidarietà tra uomini e donne;</an:li>
					

					<an:li>a modificare opportunamente, di concerto con il Ministero dell'Istruzione e del merito, i piani di studio delle scuole e i programmi degli insegnamenti del primo e del secondo ciclo di istruzione, in coerenza con gli obiettivi generali del processo formativo di ciascun ciclo e nel rispetto dell'autonomia scolastica, al fine di garantire in ogni materia l'acquisizione delle conoscenze e delle competenze relative all'insegnamento dell'educazione sentimentale, affettiva e sessuale;</an:li>
					

					<an:li>nell'ambito del sistema universitario, a promuovere l'inserimento nell'offerta formativa, di corsi di studi di genere o a potenziare i corsi di studi di genere già esistenti, anche al fine di formare le competenze per l'insegnamento dell'educazione sentimentale, sessuale e affettiva.</an:li>
					

				</an:ol>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
