<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2564/20/6 e 10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-05-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-05-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/G/2564/20/6 e 10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2564" showAs="Ddl 2564"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/4522" showAs="Gianni Pittella"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2564</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2564/20/6 e 10 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pittella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            in sede d'esame del disegno di legge n. 2564 recante «Conversione in legge del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, recante misure urgenti per contrastare gli effetti economici e umanitari della crisi ucraina»</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        Premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        la Legge 27 dicembre 2019, n.160 all'articolo 1, comma 630, ha istituito un meccanismo di premialità che garantisce a partire dal 1 gennaio 2021 il recupero delle accise sul gasolio per autotrazione pari a 0,21 euro per ogni litro di gasolio consumato in tutta Europa - secondo quanto previsto dall'articolo 24
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 2 che rimanda al numero 4 bis della Tabella A allegata al testo unico delle accise di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504 - limitatamente alle imprese di trasporto passeggeri e/o merci che impiegano mezzi di categoria pari o superiore a Euro V;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            il provvedimento in esame all'articolo 1 ha introdotto una riduzione dell'accisa sul gasolio per autotrazione per tutti i veicoli indipendentemente dallo standard di emissioni inquinanti pari a 0,25 euro/l, sospendendo l'applicazione della sopracitata aliquota di accisa per il gasolio commerciale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            il successivo decreto legge recante «Misure urgenti in materia di politiche energetiche nazionali, produttività delle imprese e attrazione degli investimenti, nonché in materia di politiche sociali e di crisi Ucraina» approvato nel Consiglio dei Ministri di giovedì 5 maggio 2022 riconosce per le sole imprese di trasporto merci - indicate all'articolo 24
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 2, lettera a), del testo unico delle accise approvato con il decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504 - un contributo straordinario, sotto forma di credito di imposta pari al 28 per cento della spesa sostenuta nel primo trimestre dell'anno 2022 per l'acquisto del gasolio impiegato dalle medesime imprese che impiegano veicoli di categoria pari o superiore a Euro V, reintroducendo nei fatti il già citato meccanismo di premialità;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            Tale meccanismo non è stato però reintrodotto per le imprese di trasporto passeggeri indicate all'articolo 24
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 2, lettera b), del testo unico delle accise approvato con il decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, che, godendo della sola riduzione di accisa di 0,25 euro/l, riscontrano nei fatti un beneficio complessivo di soli 0,036 euro/l per i veicoli di classe ambientale Euro V e Euro VI a fronte di un aumento dei costi del gasolio commerciale ben superiore;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        considerato altresì che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        le imprese esercenti servizi di trasporto di passeggeri con autobus, iscritte al registro elettronico nazionale di cui all'articolo 11 del decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti del 25 novembre 2011, hanno nei fatti visto azzerarsi il beneficio riconosciuto per i veicoli meno inquinanti Euro V ed Euro VI;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            l'indiscriminata riduzione dell'aliquota, seppur comprensibile nella presente situazione emergenziale, ha avuto l'effetto di premiare chi continua ad operare servizi con mezzi di categoria Euro III ed Euro IV - esclusi dal recupero delle accise a partire dal 1° gennaio 2021 in un'ottica di maggior sostenibilità e riduzione delle emissioni- andando invece a penalizzare e aziende che hanno investito nel rinnovo delle flotte;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            Tale situazione disincentiva le imprese dall'acquisto di nuovo materiale rotabile, e rischia di comportare un aumento del costo dei biglietti per i passeggeri, nonché un taglio dei servizi, con conseguente disincentivo all'utilizzo dei mezzi di trasporto collettivi e relativo aumento dell'inquinamento dovuto alla maggiore circolazione di autovetture private;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        in coerenza con gli obiettivi posti dal Green Deal della Commissione Europea e dalla Agenda ONU 2030 in merito alla riduzione delle emissioni di CO
					<an:sub>2</an:sub>
					, a valutare l'opportunità di mantenere il meccanismo di premialità per i veicoli meno inquinanti, di categoria pari o superiore a Euro V, utilizzati in attività di trasporto di persone, permettendo loro di poter beneficiare sia della rideterminazione dell'aliquota di accisa di cui al comma 1 del provvedimento in esame, che del rimborso dell'aliquota di accisa sul carburante secondo quanto previsto dall'art 24- ter, comma 2, lettera b) del decreto legislativo n. 504 del 1995 e al correlato numero 4 bis della Tabella A allegata.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
