<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.0.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-05-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-05-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/19.0.8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2564" showAs="Ddl 2564"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/29591" showAs="Mino Taricco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2564</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.0.8 (testo 3)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Taricco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">
						<an:i>Dopo l'</an:i>
						<an:strong>articolo</an:strong>
						<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:span style="font-size:medium">
						<an:strong>«Art. 19-</an:strong>
						<an:i>
							<an:strong>bis.</an:strong>
						</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:i>
						<an:span style="font-size:medium">(Disposizioni in materia di garanzie ISMEA e per il sostegno del settore dell'agro-alimentare)</an:span>
					</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1. All'articolo 2, comma 4-
						<an:i>bis</an:i>
						, del decreto-legge 30 dicembre 2009, n. 194, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2010, n. 25, dopo le parole: ''nonché le operazioni fondiarie operate attraverso l'Istituto di servizi per il mercato agricolo alimentare (ISMEA)'' sono aggiunte le seguenti: ''tra cui quelle dell'articolo 13, comma 4-
						<an:i>quater</an:i>
						, secondo periodo, del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º dicembre 2016, n. 225,''.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2. All'articolo 13, comma 4-
						<an:i>quinquies</an:i>
						, del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º dicembre 2016, n. 225, dopo le parole: ''dell'ISMEA'' sono aggiunte le seguenti: ''e sui fabbricati già costruiti e costruendi ivi insistenti nonché su tutte le relative pertinenze''.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3. Tutte le imposte sui verbali di attestazione dell'inadempimento resi dinanzi ad un notaio dall'ISMEA ai sensi dell'articolo 13, comma 4-
						<an:i>bis</an:i>
						 del decreto-legge 22 ottobre 2016, n. 193, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º dicembre 2016, n. 225, sono dovute nella misura fissa.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">        4. Previa autorizzazione della Commissione europea ai sensi dell'articolo 108 del TFUE, sono ammissibili alla garanzia diretta dell'ISMEA, con copertura al 100 per cento, i nuovi finanziamenti concessi da banche, intermediari finanziari di cui all'articolo 106 del Testo Unico bancario di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993 n. 385 e dagli altri soggetti abilitati alla concessione di credito in favore di piccole e medie imprese agricole e della pesca che abbiano registrato un incremento dei costi per l'energia, per i carburanti o per le materie prime nel corso del 2022 come da dichiarazione autocertificata ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000 n. 445, purché tali finanziamenti prevedano l'inizio del rimborso del capitale non prima di 24 mesi dall'erogazione e abbiano una durata fino a 120 mesi e un importo non superiore al 100 per cento dell'ammontare complessivo degli stessi costi, come risultante dall'ultimo bilancio depositato o dall'ultima dichiarazione fiscale presentata alla data della domanda di garanzia ovvero da altra idonea documentazione, prodotta anche mediante autocertificazione ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000 n. 445 e, comunque, non superiore a 35.000,00 euro.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">        5. Agli oneri derivanti dal comma 4, pari a 80 milioni di euro per l'anno 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione delle risorse di cui al comma 6 dell'articolo 13 del decreto-legge 25 maggio 2021 n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106. Le predette risorse sono versate su un conto corrente di tesoreria centrale appositamente istituito, intestato a ISMEA, per essere utilizzate in base al fabbisogno finanziario derivante dalla gestione delle garanzie stesse.».</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">       6. All'articolo 2, comma 1, lettera m), del decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 198, dopo le parole &quot;produzione o trasformazione&quot; è aggiunto il seguente periodo: &quot;. Sono altresì considerati deperibili i prodotti a base di carne che presentino una tra le seguenti caratteristiche fisico-chimiche: aW superiore a 0,95 e pH superiore a 5,2 oppure aW superiore a 0,91 oppure pH uguale o superiore a 4,5;&quot;</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">
						         7. All'articolo 78, comma 1
						<an:i>-quater</an:i>
						, del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, le parole &quot;per tutta la durata dello stato di emergenza epidemiologica da COVID-19&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino al 31 dicembre 2022&quot;.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">        8. All'articolo 31, comma 1, del decreto legislativo 15 giugno 2015, n. 81, al quinto periodo, dopo le parole: ''31 dicembre 2022'', sono inserite le seguenti: ''e, limitatamente ai contratti stipulati con gli enti pubblici economici, fino al 31 dicembre 2023''.</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:span style="font-size:medium">        9. All'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 9 giugno 2021, n. 80, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2021, n. 113, è aggiunto in fine il seguente periodo: ''Il presente comma si applica anche ai contratti stipulati dagli enti pubblici economici con il personale da assegnare all'assistenza tecnica dei programmi pluriennali cofinanziati con fondi dell'Unione Europea per un periodo non eccedente la durata di attuazione dei medesimi programmi''».</an:span>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
