<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.27"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-05-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-05-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/C/8.27/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2564" showAs="Ddl 2564"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/29072" showAs="Stefano Collina"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/31391" showAs="Michele Boccardi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2564</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.27 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Collina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Boccardi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>a)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «relativi ai mesi di maggio 2022 e giugno 2022,» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «effettuati nei mesi di maggio 2022 e giugno 2022, ivi inclusi quelli conguagliati nella prima fattura utile in un periodo successivo, »;
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 1, dopo le parole:</an:i>
					 «clienti finali di energia elettrica e di gas naturale,» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «titolari di punti di prelievo di cui all'articolo 2, comma 2.3, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					, 
					<an:i>e)</an:i>
					 e 
					<an:i>f)</an:i>
					, del Testo integrato di cui all'allegato A alla deliberazione 24 novembre 2020, 491/2020/R/eel dell'ARERA e titolari dei punti di riconsegna di cui all'articolo 2, comma 2.3, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, del Testo integrato di cui all'allegato A alla delibera ARG/gas 64/09, e successive modificazioni,»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>c)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 2, dopo le parole:</an:i>
					 «con sede in Italia ai sensi del comma 1,» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «nonché di coprire gli eventuali rischi di liquidità dei suddetti fornitori dovuti a mancati incassi a causa di inadempimenti dei clienti finali di cui al comma 1,»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>d) dopo il comma 7, aggiungere il seguente: «</an:i>
					7
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di assicurare la necessaria liquidità nello svolgimento delle attività afferenti alla filiera dell'energia elettrica e del gas naturale, Sace concede fino al 31 dicembre 2022 e con scadenza non oltre il 31/12/2024 (o fino al termine dell'attuale emergenza energetica, se inferiore) garanzie, nel rispetto dei criteri e delle condizioni previste dalla vigente disciplina in materia di aiuti di stato, in favore di banche, di istituzioni finanziarie nazionali e internazionali e degli altri soggetti abilitati all'esercizio del credito in Italia, affinché rilascino crediti di firma ai fornitori di energia elettrica e gas naturale, previa verifica di un comportamento diligente da parte dei fornitori medesimi, che si approvvigionano all'ingrosso dell'energia elettrica e del gas naturale, e si avvalgono dei servizi di trasporto e dispacciamento erogati dalle aziende esercenti la trasmissione di energia elettrica e il trasporto e la distribuzione su rete locale di gas naturale.
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>e)</an:i>
					 
					<an:i>dopo il comma 7, aggiungere i seguenti: «</an:i>
					7
					<an:i>-ter</an:i>
					. Fermo restando quanto stabilito al comma 7
					<an:i>-bis</an:i>
					, SACE S.p.A. può concedere entro il 31 dicembre 2022 e con scadenza non oltre il 31/12/2024 (o fino al termine dell'attuale emergenza energetica, se inferiore) un plafond di fideiussioni sotto forma di crediti di firma, nel rispetto dei criteri e delle condizioni previste dalla vigente disciplina in materia di aiuti di stato, in favore dei fornitori di energia elettrica e gas naturale ai propri clienti finali, previa verifica di un comportamento diligente da parte dei fornitori medesimi, per le proprie necessità di approvvigionamento dell'energia elettrica e del gas naturale e dei servizi di trasporto e dispacciamento erogati dalle aziende esercenti la trasmissione di energia elettrica e il trasporto e la distribuzione su rete locale di gas naturale. Le società che erogano i servizi di trasporto e di distribuzione su rete locale di gas naturale, in analogia con la prassi già in essere per le società che erogano i servizi di trasporto e dispacciamento dell'energia elettrica, sono tenute ad accettare dagli utenti dei propri servizi le garanzie prestate da primarie Compagnie Assicurative, con controgaranzia Sace, fino al termine dell'emergenza energetica in corso. Le garanzie di Sace saranno ripartite pro-quota tra i fornitori di energia elettrica e di gas naturale che ne faranno richiesta, sulla base del numero dei propri clienti classificati come aventi diritto ai servizi di tutela, rapportato al numero complessivo dei clienti finali per cui ne è stata fatta richiesta. 
				</an:p>
				

				<an:p>        Gli impegni assunti da SACE S.p.A. ai sensi del presente comma non superano l'importo complessivo massimo di 4 miliardi di euro.</an:p>
				

				<an:p>
					        7
					<an:i>-quater</an:i>
					. Le garanzie di cui al comma 7
					<an:i>-ter</an:i>
					 sono rilasciate in caso di superamento di determinate soglie di prezzo dell'energia elettrica e del gas naturale individuate con decreto del Ministero della transizione ecologica, sentita l'Autorità di regolazione per energia reti e ambiente (ARERA), da emanarsi entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, e a condizione che i fornitori di energia elettrica e gas naturale adempiano all'obbligo di pagamento nei confronti del Gestore dei mercati energetici (GME) e delle aziende esercenti la trasmissione di energia elettrica e il trasporto di gas naturale anche secondo quanto stabilito dai rispettivi codici di rete.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. L'ARERA, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, per rendere operativo quanto previsto dall'art.7
					<an:i>-ter</an:i>
					 uniforma l'entità e le tipologie di garanzie richieste da GME, Terna S.p.A. e Snam S.p.A. ai fornitori di energia elettrica e gas naturale, adeguandole alle garanzie richieste ai medesimi fornitori dalle società concessionarie delle reti di distribuzione dell'energia elettrica. In particolare, Onde evitare ulteriori stanziamenti finanziari da parte dello Stato, le garanzie previste dal cap.5 del Codice di Rete del trasporto di gas naturale dovranno essere estese a tutte le Agenzie di rating riconosciute sia dalla Banca d'Italia sia dalle Autorità dell'Unione Europea preposte al controllo sui mercati finanziari.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
