<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1206/14/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-08-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-08-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1206/C/G/1206/14/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1206" showAs="Ddl 1206"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/36448" showAs="Antonio Salvatore Trevisi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6B" href="http://dati.senato.it/32655" showAs="Pietro Lorefice"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJC" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="Concetta Damante"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETC" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="Dolores Bevilacqua"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E4C" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara Floridia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1206</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1206/14/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Di</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girolamo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Trevisi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sironi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lorefice</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damante</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bevilacqua</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E4C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Barbara </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Floridia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          in sede d'esame del provvedimento in titolo,</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          nel disporre, per il tramite di DPCM, il piano di razionalizzazione dei compiti e delle funzioni attribuiti ai commissari straordinari nominati per la realizzazione di interventi infrastrutturali prioritari, l'articolo 3 richiama l'articolo 4, comma 1, del decreto legge n. 32/2019, il quale prevedeva, sul tema, l'adozione di DPCM subordinatamente all'espressione del parere delle Commissioni parlamentari, parere che la norma in parola di cui all'articolo 3 non prevede;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          al predetto DPCM l'articolo 3 attribuisce, altresì, la potestà di revoca e sostituzione di Commissari straordinari in carica nonché di nomina di nuovi Commissari: in proposito, si segnala che il nostro ordinamento prevede una procedura specifica per la nomina dei Commissari straordinari, definita dalla legge n. 400 del 1988 - &quot;la nomina è disposta con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, previa deliberazione del Consiglio dei ministri. Con il medesimo decreto sono determinati i compiti del commissario e le dotazioni di mezzi e di personale. L'incarico è conferito per il tempo indicato nel decreto di nomina, salvo proroga o revoca. Del conferimento dell'incarico è data immediata comunicazione al Parlamento e notizia nella Gazzetta Ufficiale.&quot;- ;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          oltre alla deroga di cui si è detto, i firmatari rilevano nell'articolo 3 una summa di profili critici a fronte dell'aperto contrasto con l'articolo 76 Cost. - &quot;L'esercizio della funzione legislativa non può essere delegato al Governo se non con determinazione di principi e criteri direttivi e soltanto per tempo limitato e per oggetti definiti&quot; - ;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          il comma 2 si presenta come una vera e propria delega, ma priva dei tassativi requisiti disposti dall'art. 76 Cost., in quanto oblitera il ruolo del Parlamento nelle sue funzioni di controllo della conformità alle finalità della delega e, più in generale, ai principi costituzionali, compreso l'eccesso di delega, rispetto al contenuto del provvedimento scaturente dall'esercizio della delega medesima;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          il comma 3 regala al Governo una delega a tempo indeterminato, in quanto mantiene aperto il limite per il suo esercizio senza indicarne un termine, questione inammissibile e da ritenersi in contrasto con il disposto costituzionale,</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">     impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          ferme restando le prerogative parlamentari, anche in termini di funzioni di indirizzo e controllo, ad adottare tempestivamente, provvedendovi anche nel corso dell'esame del provvedimento in titolo presso il Senato della Repubblica, le misure necessarie a riportare le disposizioni richiamate in premessa nell'alveo ordinamentale, a tal fine prevedendo il parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari in ordine ai contenuti del Piano di cui all'articolo 3, comma 1, e delle sue modifiche e integrazioni, e ponendo un termine di esercizio all'articolo 3, comma 3</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          in sede di conversione in legge, del decreto-legge 29 giugno 2024, n. 89, recante &quot;Disposizioni urgenti per le infrastrutture e gli investimenti di interesse strategico, per il processo penale e in materia di sport&quot;,</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          i porti italiani costituiscono il sistema di infrastrutture a servizio del trasporto marittimo di persone e merci in Italia. Con il rilancio del settore portuale e logistico, perseguito attraverso il valore aggiunto del sistema mare, si può garantire in termini quantitativi l'aumento dei traffici che contribuiranno a far recuperare competitività all'economia del sistema mare in termini di produttività ed efficienza;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">     considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          la nuova pianta organica dell'Autorità di Sistema Portuale dei mari Tirreno meridionale e Ionio, comprende oltre ai porti di Gioia Tauro, Taureana di Palmi, Crotone e Corigliano Calabro, anche lo scalo di Vibo Valentia, ovvero Vibo Marina;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          quest'ultima infrastruttura necessita di un'attenzione particolare sia per contrastare eventi alluvionali e di erosione costiera, attraverso la messa in sicurezza strutturale, e conseguente di un ampliamento dello stesso, sia per la messa in atto di una pianificazione di risanamento e sviluppo commerciale, già individuata in alcuni progetti in via di attuazione, nonché di opere volte alla pianificazione energetico-ambientale dei sistemi portuali, con l'obiettivo di ridurre i consumi di combustibili fossili e, quindi, le emissioni di CO2, migliorando la qualità ambientale dei porti e delle aree limitrofe, contribuendo a salvaguardare la salute e il benessere dei lavoratori e della popolazione, nonché ad aumentare la competitività dei sistemi portuali.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">     Impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          ad aumentare le risorse, anche con futuri provvedimenti normativi, da utilizzare prevalentemente per i suddetti interventi di pianificazione di sviluppo della circoscrizione demaniale dell'Autorità di Sistema Portuale dei mari Tirreno meridionale e Ionio.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
