<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1395"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-02-21" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaac13Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MAIORINO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BEVILACQUA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="LOREFICE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="Sabrina LICHERI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac19" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="Ettore Antonio LICHERI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="NAVE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac23" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CROATTI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac25" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SIRONI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac27" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MARTON"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac29" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="TURCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1395</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni in materia di contrasto alla prostituzione</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (MAIORINO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (CASTELLONE)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab5" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (Barbara FLORIDIA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab7" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (PIRRO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab9" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (DAMANTE)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac11" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (BEVILACQUA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac13" as="#w9aab1b1b2aaac13Aa">LOREFICE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac15" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (GUIDOLIN)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac17" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (Sabrina LICHERI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac19" as="#w9aab1b1b2aaac13Aa">Ettore Antonio LICHERI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac21" as="#w9aab1b1b2aaac13Aa">NAVE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac23" as="#w9aab1b1b2aaac13Aa">CROATTI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac25" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">senatrice (SIRONI)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac27" as="#w9aab1b1b2aaac13Aa">MARTON</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac29" as="#w9aab1b1b2aaac13Aa">TURCO</an:docProponent>
			</an:p>
			


			<an:p>
COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 21 FEBBRAIO 2025</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b1b1">
					<an:i>(Disposizioni in materia di favoreggiamento o sfruttamento della prostituzione anche</an:i>
					 online
					<an:i>)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b2b1">
						<an:p> All'articolo 3, primo comma, numero 8), della legge 20 febbraio 1958, n. 75, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « o fornisca servizi di intermediazione della comunicazione consistenti nella messa a disposizione di piattaforme digitali destinate a essere utilizzate per consentire lo svolgimento, anche a distanza, di atti sessuali su commessa o dietro richiesta di chi versa o promette di versare, a fronte di tali atti, denaro o altra utilità ».</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b2b1">
					<an:i>(Disposizioni in materia di punibilità del cliente)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b2b1">
						<an:p> Alla legge 20 febbraio 1958, n. 75, dopo l'articolo 3 è inserito il seguente:</an:p>
						

						<an:p>
							« Art. 3-
							<an:i>bis</an:i>
							. 
							<an:i>– 1.</an:i>
							 Fuori dai casi previsti dall'articolo 3, chiunque compie atti sessuali con persone che esercitano la prostituzione, in cambio di un corrispettivo in denaro o altra utilità, anche solo promessi, è punito con la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 1.500 a euro 5.000.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>2.</an:i>
							 Il questore, ricevuta l'ordinanza-ingiunzione che applica la sanzione amministrativa pecuniaria di cui al comma 1, acquisisce le necessarie informazioni dagli organi investigativi e dalle persone informate dei fatti. Qualora, sulla base degli elementi raccolti, accerti che la condotta non ha carattere episodico, procede all'ammonimento orale del responsabile della violazione invitandolo a tenere una condotta conforme alla legge e redigendo processo verbale, di cui rilascia copia all'interessato.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>3.</an:i>
							 Quando il fatto di cui al comma 1 è commesso da soggetto già ammonito ai sensi del comma 2 nei cinque anni precedenti, lo stesso è punito con l'arresto da sei mesi a tre anni e con l'ammenda da euro 5.000 a euro 15.000.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>4.</an:i>
							 Al di fuori dei casi previsti dal quarto comma dell'articolo 163 del codice penale, nel caso di condanna per il delitto di cui al terzo comma del medesimo articolo 163, la sospensione condizionale della pena è comunque subordinata alla partecipazione con successo ai percorsi destinati agli autori di violenza di genere presso i servizi disponibili sul territorio previsti dall'articolo 3, comma 5-
							<an:i>bis</an:i>
							, del decreto-legge 14 agosto 2013, n. 93, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 ottobre 2013, n. 119, per un tempo determinato comunque non superiore alla durata della pena sospesa, secondo le modalità indicate dal giudice nella sentenza di condanna ».
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b3b1">
					<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 24)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b2b1">
						<an:p> All'articolo 7, comma 1, del decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 24, sono aggiunte, in fine, le seguenti lettere:</an:p>
						

						<an:p>
							« 
							<an:i>c-bis)</an:i>
							 attuare campagne informative in merito alla stretta interconnessione tra il fenomeno della prostituzione e la tratta degli esseri umani, prevalentemente di sesso femminile, nonché all'interrelazione tra detti fenomeni e il crescente divario di ricchezza tra il Nord e il Sud del mondo e all'interno della stessa società italiana, le migrazioni di massa e la rappresentazione del corpo e della sessualità femminili come merce;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>c-ter)</an:i>
							 prevedere campagne di responsabilizzazione rivolte a chi si avvale di prestazioni sessuali in cambio di denaro o altra utilità, anche solo promessi, in quanto tale condotta comporta la partecipazione della persona allo sfruttamento e alla lesione della sua dignità, in ragione dello squilibrio di potere tra chi, da un lato, offre denaro e chi, dall'altro, lo accetta in cambio di dette prestazioni;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>c-quater)</an:i>
							 prevedere monitoraggi e verifiche costanti, relativamente al funzionamento dei programmi di assistenza legale, sanitaria e psicologica, e ove necessario di formazione e reinserimento lavorativo, rivolti alle persone che cessano l'esercizio della prostituzione ».
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b4b1">
					<an:i>(Fondo di supporto ai soggetti che cessano l'esercizio della prostituzione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b2b1">
						<an:p>
							 Il Fondo per le politiche relative ai diritti e alle pari opportunità, di cui all'articolo 19, comma 3, del decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248, è incrementato di 2,5 milioni di euro per l'anno 2025 e di 5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2026, al fine di finanziare programmi di emersione, assistenza e di integrazione sociale e reinserimento lavorativo in favore dei soggetti che cessano l'esercizio della prostituzione e conseguentemente sono presi in carico dai servizi sociali e dalle associazioni impegnate nell'assistenza dei soggetti implicati nella prostituzione. Al Fondo sono altresì assegnate le somme derivanti dall'applicazione delle sanzioni previste dall'articolo 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 della legge 20 febbraio 1958, n. 75, introdotto dall'articolo 2 della presente legge.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b3b1">
						<an:p> Nei limiti delle risorse di cui al comma 1, che costituiscono tetto di spesa massimo, è istituito un programma per la realizzazione in tutto il territorio nazionale di centri di supporto ai soggetti che cessano l'esercizio della prostituzione. I centri garantiscono adeguata assistenza legale, sanitaria, psicologica e, ove necessario, di formazione e reinserimento lavorativo, nonché adeguate condizioni di alloggio e di vitto anche utilizzando la disponibilità dei beni confiscati dall'Agenzia di cui all'articolo 110 del codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, di cui al decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b4b1">
						<an:p> I centri di cui al comma 2 svolgono la loro attività garantendo l'anonimato dei soggetti in carico e possono essere gestiti dagli enti locali, in forma singola o associata, nonché da associazioni operanti nel settore del sostegno e dell'aiuto ai soggetti di cui al medesimo comma. I centri operano in maniera integrata, anche con la rete dei servizi socio-sanitari e assistenziali territoriali, tenendo conto delle necessità fondamentali per la protezione dei soggetti di cui al comma 2, ivi compresa l'assistenza legale, sanitaria e psicologica dei medesimi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b5b1">
						<an:p> Le modalità di attuazione del comma 2, incluso il programma ivi previsto, sono definite con decreto del Ministro per la famiglia, la natalità e le pari opportunità, sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, anche al fine di rispettare il limite di 5 milioni di euro annui che costituisce tetto di spesa massimo. In caso di insufficienza delle disponibilità finanziarie annuali del Fondo, le domande accolte e non soddisfatte sono poste a carico del successivo esercizio finanziario e hanno precedenza a parità di punteggio rispetto alle richieste presentate nel medesimo esercizio. Il decreto individua i requisiti organizzativi dei centri di cui al comma 2, le tipologie degli stessi, le categorie professionali che vi possono operare e le modalità di erogazione dei servizi assistenziali e assicura, in sede di elaborazione del programma, opportune forme di consultazione delle associazioni di cui al comma 3. La domanda di accesso al Fondo ai fini dell'indennizzo è presentata al Dipartimento per le pari opportunità presso la Presidenza del Consiglio dei ministri.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b6b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 2,5 milioni di euro per l'anno 2025 e a 5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b5b1">
					<an:i>(Relazione alle Camere)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b5b2b1">
						<an:p> Il Ministro per la famiglia, la natalità e le pari opportunità presenta al Parlamento entro il 30 settembre di ogni anno, anche sulla base dei dati forniti dai servizi sociali e dalle associazioni impegnate nell'assistenza delle donne implicate nella prostituzione, una relazione generale sulle attività relative ai programmi di emersione, assistenza e di integrazione sociale in essere, con particolare riferimento all'evidenziazione dei dati concernenti la platea di soggetti che nell'anno precedente hanno cessato l'esercizio della prostituzione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1395"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-02-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-02-21/1395/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatrici. Onorevoli Senatori.</an:span>
						 – Dopo un travagliato percorso della durata di dieci anni, il 20 febbraio 1958 veniva approvata la legge 20 febbraio 1958, n. 75, meglio nota come « legge Merlin », che decretava l'abolizione della regolamentazione della prostituzione. Si chiudevano così le cosiddette « case di tolleranza », dove vivevano da recluse migliaia di donne, private dei diritti civili e politici, da cui lo Stato incassava una tassa di esercizio della prostituzione. In base a tale legge, nell'ordinamento vigente, la prostituzione è configurata come un'attività in sé lecita; è tuttavia vietata, sotto minaccia di sanzione penale, qualsiasi interazione di terzi con essa, sia sul piano materiale (in termini di promozione, agevolazione o sfruttamento), sia sul piano morale (in termini di induzione).
						<an:eol/>
						Sono passati quasi settanta anni da allora e la legge Merlin ha superato numerosi dubbi di costituzionalità sollevati di fronte alla Corte e altrettanti tentativi di abrogazione per mezzo di raccolte firme a fini referendari, dimostrando che l'approccio abolizionista caparbiamente perseguito dalla senatrice Angelina Merlin era quello corretto.
						<an:eol/>
						L'impianto fondativo della norma ha travalicato dunque quella che era una mera esigenza del tempo – impedire che terzi si avvantaggiassero dell'attività prostitutiva altrui, addirittura con l'avallo dello Stato – e costituisce oggi uno strumento indispensabile per risalire alle organizzazioni criminali, divenute sempre più pervasive, che utilizzano lo sfruttamento della prostituzione per ricavarne ingenti profitti. E tuttavia, non si può non rilevare come oggi il fenomeno della prostituzione, lungi dall'essere scemato, sia profondamente mutato rispetto agli anni in cui la legge n. 75 del 1958 fu promulgata, facendosi anzi più brutale e violento nelle sue conseguenze sulle persone prostituite, ma anche sull'intera collettività, ponendo seri rischi alla sicurezza e al cammino verso una autentica parità tra uomini e donne.
						<an:eol/>
						In merito alla legge n. 75 del 1958, è altresì degno di nota il fatto che la stessa legge rimanga oggi invece inattuata per quanto riguarda una sua previsione altrettanto fondamentale: quella che dispone, agli articoli 8 e 9, misure di sostegno e reinserimento sociale per le donne che uscivano dalle case di prostituzione. Si è ritenuto infatti che tale disposizione avesse esaurito la sua funzione nel momento in cui non vi erano più donne nei postriboli di Stato chiusi nel 1958.
						<an:eol/>
						Da un lato dunque assistiamo all'inasprimento e alla crescita del fenomeno prostituzione – dovuta principalmente all'aumento dei movimenti migratori e alle nuove tecnologie –, dall'altro constatiamo che non esistono strumenti o programmi di vero supporto per le donne (o le persone) che intendano lasciare l'attività prostitutiva. Eppure, in base ai dati di tutti gli organismi nazionali e internazionali, oggi più che mai la prostituzione si configura come un fenomeno di genere e come un'attività frutto di coercizione o condizioni coercitive.
						<an:eol/>
						L'Ufficio delle Nazioni Unite per il controllo della droga e la prevenzione del crimine (UNODC) ha evidenziato, nel Rapporto globale sulla tratta di persone 2024, un preoccupante aumento delle persone vulnerabili a causa dell'accresciuta povertà, dei conflitti e dei disastri climatici, rendendole di conseguenza maggiormente esposte allo sfruttamento. Stando ai numeri del rapporto, le vittime di tratta sono aumentate del 25 per cento nel 2022 rispetto a quanto attestato nel 2019. Inoltre si registra un aumento del 31 per cento del traffico di minori sempre per le stesse annualità. Le preoccupazioni riguardanti il traffico di minori non si limitano ai Paesi più poveri ma espongono anche le Nazioni più ricche, dove sono stati rilevati diversi casi di sfruttamento sessuale. Le statistiche evidenziano l'impatto sproporzionato della tratta di esseri umani su donne e ragazze. Per i ragazzi, di converso, il lavoro forzato è la forma di sfruttamento più diffusa (45 per cento), mentre il 47 per cento degli stessi è vittima di altre forme di sfruttamento, tra cui la criminalità forzata, in particolare le truffe 
						<an:i>online</an:i>
						 e l'accattonaggio forzato. Inferiore è invece la cifra destinata allo sfruttamento sessuale maschile che si attesta al 17 per cento per gli adulti e al 23 per cento per i ragazzi. A ben vedere, è la stessa tratta di esseri umani che si configura come un fenomeno di genere: su dieci vittime di tratta globalmente accertate, più di sette sono donne o bambine (rispettivamente cinque e due), con picchi più alti a seconda dell'area geografica.
						<an:eol/>
						Circa tre quarti di tutte le vittime nell'Unione europea sono donne e ragazze, prevalentemente oggetto della tratta a scopo di sfruttamento sessuale. Questa prevalenza di donne e ragazze si protrae dal 2008; anche tra i minori sono le bambine a rappresentare la maggioranza delle vittime della tratta a scopo di sfruttamento sessuale. Il 60 per cento delle vittime è oggetto di tratta a scopo di sfruttamento sessuale e più della metà di loro è costituita da cittadini dell'Unione europea. Oltre il 90 per cento delle vittime della tratta a scopo di sfruttamento sessuale è costituito da donne e ragazze, mentre il 70 per cento dei trafficanti sospettati, perseguiti e condannati sono uomini.
						<an:eol/>
						Quando si parla di tratta di esseri umani, sarebbe, quindi, necessario adottare un approccio di genere, come raccomanda, tra le altre, la relazione della Commissione europea sull'attuazione della direttiva 2011/36/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 5 aprile 2011, concernente la prevenzione e la repressione della tratta di esseri umani e la protezione delle vittime. Ciò vale tanto più quando si parla di prostituzione in quanto tale. I dati pubblicati dalla Commissione europea nel 2018 mostrano infatti che tra le vittime di tratta per sfruttamento sessuale, ben il 95 per cento è composto da donne e bambine. L'argomento, pure molto utilizzato mediaticamente, secondo cui anche gli uomini si prostituiscono (o sono prostituiti) è dunque del tutto smentito dai dati, ancor più se si considera che le percentuali di uomini e bambini in prostituzione offrono i loro servizi generalmente ad acquirenti uomini: la prostituzione è decisamente un fenomeno di genere, dove vi sono donne e bambine – e pochissimi uomini–che subiscono atti sessuali da parte di compratori di sesso maschile. Una menzione a parte va fatta per le donne 
						<an:i>transgender</an:i>
						 in prostituzione. Secondo i dati Tampep 2014 (tuttora gli unici disponibili), le donne 
						<an:i>transgender</an:i>
						 in prostituzione in Italia costituiscono il 6 per cento del totale. Le cause che spingono le donne 
						<an:i>transgender</an:i>
						 in prostituzione sono identiche a quelle che spingono le donne 
						<an:i>cisgender</an:i>
						 verso tale mercato (indigenza, traumi, mancanza di prospettive), ma aggravate dalla forte discriminazione che le persone 
						<an:i>transgender</an:i>
						 ancora subiscono con una maggiore difficoltà ad entrare nel mondo del lavoro.
						<an:eol/>
						La direttiva 
						<an:i>de qua</an:i>
						 è stata recentemente superata dalla direttiva (UE) 2024/1712 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 13 giugno 2024, in materia di prevenzione e repressione della tratta di esseri umani e sulla protezione delle vittime. Tale direttiva rappresenta il tentativo più avanzato di armonizzare i sistemi nazionali nel contrasto alla tratta e fornisce agli Stati membri alcune indicazioni, ancora purtroppo in stato embrionale, al fine di combattere il mercato prostitutivo. Se da un lato si registra un passo avanti nella presa d'atto da parte del Parlamento europeo che l'unico modo per colpire efficacemente le organizzazioni criminali che prosperano nel mercato prostitutivo è ridurre la domanda, dall'altro emergono evidenti compromessi a ribasso. La previsione di punibilità del cliente solo qualora questi sia « consapevole » dello stato di coercizione della persona in prostituzione vanifica infatti l'indicazione, rendendo di fatto inapplicabile l'imputazione.
						<an:eol/>
						Sempre restando in ambito eurounitario, la quarta e più recente relazione presentata dalla Commissione al Parlamento europeo sui progressi compiuti nel contrasto al traffico di esseri umani (2022) sottolinea come la pandemia abbia colpito duramente i gruppi più vulnerabili, tra cui migranti privi di documenti, lavoratori stagionali e persone in prostituzione, rendendo tali soggetti più suscettibili a divenire vittime di tratta. Sebbene nel periodo di riferimento i dati siano inevitabilmente inficiati dalle restrizioni pandemiche, la tratta resta un fenomeno con una forte dimensione di genere: il 63 per cento delle vittime registrate è costituito da donne e ragazze. La tratta a fini di sfruttamento sessuale rappresenta la forma più diffusa (51 per cento dei casi). Il 53 per cento delle vittime è cittadino dell'Unione europea, mentre il 43 per cento proviene da Paesi terzi. Tra i principali Paesi di origine extra-UE figurano Nigeria, Cina e Moldavia. Una significativa percentuale di vittime (37 per cento) è sfruttata all'interno del proprio Paese di cittadinanza. Questo è un dato su cui si riflette troppo poco, in quanto comunemente si tende a pensare alla tratta come a un fenomeno molto lontano da noi. L'87 per cento di tutte le vittime di tratta per sfruttamento sessuale è di sesso femminile (73 per cento donne, 27 per cento ragazze). Detto in altre parole, anche in questo 
						<an:i>report</an:i>
						, il quale riporta rilevazioni effettuate a ridosso della pandemia da Covid-19, lo sfruttamento sessuale è il primo motivo di traffico di persone e, all'interno delle persone trafficate per tale finalità, 7 su 10 sono donne e bambine.
						<an:eol/>
						Anche da quanto emerge dai lavori del Gruppo di esperti sulla lotta contro la tratta di esseri umani (GRETA) del Consiglio d'Europa si evince un nesso indissolubile tra il delitto di tratta e la prostituzione. Nel rapporto, il GRETA esprime, tra l'altro, una forte preoccupazione per le misure restrittive in materia di immigrazione adottate dall'Italia che, in maniera improvvida, sono volte a favorire un clima di criminalizzazione dei migranti, con la conseguenza che molte potenziali vittime della tratta non denunciano i propri casi per paura di essere detenute ed espulse e sono ancor di più esposte al mercato del sesso a pagamento. Proprio al fine di ridurre tale tendenza, tra le raccomandazioni all'Italia è stata sottolineata la necessità di migliorare l'identificazione precoce delle vittime di tratta, specialmente tra i migranti e i richiedenti asilo e un rafforzamento delle misure di protezione per le vittime, con un'attenzione particolare ai minori non accompagnati, particolarmente vulnerabili alla tratta e principali soggetti coinvolti nel giro della prostituzione.
						<an:eol/>
						Per gestire il fenomeno di tale mercato e arginare la tratta e lo sfruttamento di esseri umani ad esso connessi, sono fondamentalmente tre i modelli individuati al livello europeo: il modello proibizionista, il modello regolamentarista e il modello abolizionista. A questi, sul finire degli anni Novanta, se n'è aggiunto un quarto, che rappresenta un'evoluzione del modello abolizionista ed è comunemente definito « modello nordico » o « neo-abolizionista ».
						<an:eol/>
						Nel modello « proibizionista » la prostituzione è vietata e perseguita penalmente. Secondo questo modello è reato offrire prestazioni sessuali a pagamento. Sono anche punite tutte le attività di contorno alla prostituzione, come lo sfruttamento della prostituzione, l'induzione e il favoreggiamento. Questo modello è seguito dalla gran parte dei Paesi dell'Est europeo.
						<an:eol/>
						Il modello « regolamentarista » considera la prostituzione come un'attività lecita e liberamente esercitabile come una qualsiasi attività commerciale e ne regolamenta le forme di esercizio. La regolamentazione spesso include l'imposizione di tasse e restrizioni, più o meno ampie, nell'esercizio della prostituzione, anche con l'individuazione di luoghi preposti all'esercizio di tale attività, l'obbligo di segnalare attività e residenza e la prescrizione, ricadente solo sulle donne prostituite, di controlli sanitari obbligatori. Tale modello è adottato in sette Paesi europei (Paesi Bassi, Germania, Austria, Svizzera, Grecia, Ungheria e Lettonia). Emblematico è il caso della Germania, spesso citata dai sostenitori della regolamentazione come modello di successo. Nonostante la normativa tedesca preveda infatti la registrazione ufficiale di chi esercita la prostituzione, il numero effettivo delle persone coinvolte rimane sconosciuto. Secondo alcune fonti, sarebbero circa 250.000; secondo altre, 600.000. Di certo c'è che solo 28.280 hanno avuto contatti con le autorità competenti e appena 50 risultano regolarmente registrate con un contratto. Questi numeri sarebbero sufficienti per dichiarare il fallimento del modello regolamentarista, introdotto nel 2002 con la promessa di eliminare lo sfruttamento, garantire elevati 
						<an:i>standard</an:i>
						 di sicurezza per le persone in prostituzione e sottrarre il settore alla criminalità organizzata. A distanza di quasi 25 anni, invece, il numero di « clienti » in Germania è aumentato vertiginosamente, così come la proliferazione di mega-bordelli, spesso chiusi per reati legati al traffico di esseri umani e allo sfruttamento. Il Paese si è trasformato in una meta privilegiata per trafficanti e sfruttatori. Nel 2017, per cercare di ridurre i danni, il Governo tedesco ha introdotto il 
						<an:i>Prostituiertenschutzgesetz</an:i>
						 (
						<an:i>Prostitute Protection Act</an:i>
						), imponendo restrizioni più severe. Queste modifiche sono state introdotte per cercare di arginare lo sfruttamento che si nasconde dietro la legalizzazione avviata nel 2002. Un segnale significativo del dibattito interno al Paese arriva addirittura dalla CDU-CSU, che nel 2023 ha redatto un documento in cui prende una ferma posizione, ripudiando il modello regolamentarista e proponendo piuttosto l'adozione del modello nordico (o « 
						<an:i>Equality Model</an:i>
						 »), che prevede la criminalizzazione del cliente.
						<an:eol/>
						Il modello « abolizionista » ha un approccio neutrale verso l'attività prostitutiva in sé e non punisce chi la pratica, ma tende a punire tutte le attività di contorno alla prostituzione, quali lo sfruttamento, il reclutamento e il favoreggiamento. Questo è il modello seguito attualmente dall'Italia e da Paesi come Bulgaria, Danimarca, Estonia, Finlandia, Lussemburgo, Polonia, Portogallo, Regno Unito, Repubblica Ceca, Romania, e Spagna.
						<an:eol/>
						Il cosiddetto « modello nordico » o « neo-abolizionista » è stato introdotto per la prima volta in Svezia nel 1999, dopo un lungo dibattito che ha coinvolto anche l'opinione pubblica. Tale modello è basato sul perseguimento, oltre che di tutte le condotte parallele, anche della domanda di sesso a pagamento, identificata come vero fattore trainante della tratta e dell'entrata in prostituzione di soggetti a vario titolo più fragili. In base al monitoraggio effettuato sull'impatto avuto dalla legge, l'azione deterrente esercitata sulla tratta e sul fenomeno della prostituzione in sé è stata ritenuta efficace: a seguito dell'applicazione della legge il numero di persone in prostituzione in Svezia è diminuito del 65 per cento (in Norvegia del 60 per cento). La legge ha avuto inoltre un forte impatto culturale: se prima del 1999 solo il 30 per cento della popolazione si dichiarava favorevole alla criminalizzazione dell'acquisto di sesso, oggi la percentuale è salita al 72 per cento. Agire, infatti, sul piano culturale appare, in effetti, l'unica strada da percorrere al fine di addivenire a risultati universalmente riconosciuti. Una legislazione efficace dovrebbe essere accompagnata da sistemi di supporto solidi, che includano assistenza sanitaria, supporto legale e percorsi dedicati a chi desidera uscire dal mercato prostitutivo. Affrontare i fattori sottostanti come la povertà, la mancanza di istruzione e le limitate opportunità di lavoro è essenziale per ridurre il fenomeno. La valutazione regolare dell'impatto della legislazione è fondamentale per individuare e correggere tempestivamente eventuali effetti negativi.
						<an:eol/>
						La scelta legislativa operata da ogni singolo Paese dell'Unione europea è dunque cruciale per determinare la crescita o la diminuzione del fenomeno della prostituzione, dello sfruttamento sessuale delle donne e della tratta di esseri umani, ivi compresi i minori. Sulla base dei dati emersi dall'osservazione e dall'analisi dei modelli in vigore in Europa, già nel 2014 il Parlamento europeo ha approvato la Relazione su sfruttamento sessuale e prostituzione e sulle loro conseguenze per la parità di genere (nota come risoluzione 
						<an:i>Honeyball</an:i>
						). In tale risoluzione si invitano tutti gli Stati dell'Unione ad adottare il cosiddetto « modello nordico », in quanto dimostratosi il più efficace.
						<an:eol/>
						La risoluzione 
						<an:i>Honeyball</an:i>
						 non manca inoltre di sottolineare come l'adozione di normative nazionali che si richiamino a quella svedese comporterebbe tangibili progressi anche in materia di parità di genere. Tale modello è infatti l'unico che adotta una prospettiva di genere sul fenomeno della prostituzione, essendo teso non solo all'eradicazione della tratta e dello sfruttamento sessuale di esseri umani, ma anche a promuovere l'uguaglianza sostanziale tra uomini e donne. Esso identifica infatti nel cliente (come abbiamo visto, un uomo, nella stragrande maggioranza dei casi) l'ultimo anello di una catena di sopraffazione che inizia con i trafficanti di persone o con le condizioni di vulnerabilità economica, sociale o personale della persona prostituita, prosegue con i suoi sfruttatori e termina con l'acquirente delle prestazioni sessuali, il cliente, appunto. Sulla messa a fuoco della responsabilità del cliente, si è espressa anche la dottoressa Floriana Sipala, capo dell'Unità crimine organizzato e politiche antidroga della Direzione generale affari interni della Commissione europea, nel corso dell'audizione tenutasi presso la Commissione Affari costituzionali del Senato nella seduta del 4 giugno 2020. La dottoressa Sipala ha infatti affermato: « Soprattutto non dobbiamo dimenticare che di questa catena fanno parte i clienti, che ignorano o fingono di ignorare le forme di sfruttamento in cui si trovano le vittime, che sono nella stragrande maggioranza dei casi donne e ragazze ». Viceversa, la regolamentazione della prostituzione, laddove è stata introdotta, ha fallito nel suo obiettivo di ridurre tratta e sfruttamento, in quanto – e sono ancora parole di Floriana Sipala – « È altresì emerso che, laddove la prostituzione è legale, i trafficanti utilizzano i mezzi che sono offerti dall'ordinamento giuridico per continuare nello sfruttamento delle vittime, compresi i minori ». Il modello neo-abolizionista identifica dunque correttamente nella domanda di sesso a pagamento il fattore trainante della tratta e della prostituzione, nonché la conseguente necessità di ampliare e diversificare continuamente « l'offerta ». Tale domanda è così esorbitante, infatti, che non potrebbe mai essere soddisfatta dalla sola prostituzione « volontaria ». Ad oggi, fra i Paesi membri dell'Unione europea, il modello nordico o neo-abolizionista è stato adottato in Finlandia, Norvegia, Islanda, Repubblica d'Irlanda, Irlanda del Nord e Francia.
						<an:eol/>
						E veniamo da ultimo alla 
						<an:i>vexata quaestio</an:i>
						 della « libera scelta » di prostituirsi e della possibilità, nel nostro Paese, di normare tale attività equiparandola ad una attività lavorativa. Sia sul concetto di « prostituzione volontaria » che sulla possibilità di inquadrare la prostituzione quale attività lavorativa, magari di tipo autonomo e imprenditoriale, si è espressa in maniera determinante la Corte costituzionale nella fondamentale sentenza n. 141 del 2019, a seguito della sollecitazione della Corte di appello di Bari. In riferimento a noti casi relativi a giri di ragazze procacciate a fini prostitutivi, la Corte d'appello di Bari aveva espresso dubbi circa la legittimità costituzionale dell'articolo 3, primo comma, numeri 4), prima parte, e 8), della legge 20 febbraio 1958, n. 75 (la legge Merlin), nella parte in cui configura come illecito penale il reclutamento e il favoreggiamento della prostituzione « volontariamente e consapevolmente esercitata ». La Corte rimettente muove dal rilievo che, nell'attuale contesto storico, la prostituzione non sia un fenomeno unitario. Accanto alla prostituzione « coattiva » e a quella « per bisogno », vi sarebbe, infatti, una prostituzione per scelta totalmente libera e volontaria, la quale troverebbe espressione paradigmatica nella figura della 
						<an:i>escort</an:i>
						 (intendendosi per tale l'accompagnatrice retribuita, disponibile anche a prestazioni sessuali), figura ignota all'epoca dell'approvazione della legge n. 75 del 1958. Su tale premessa, la Corte pugliese assumeva che la scelta di offrire prestazioni sessuali verso corrispettivo costituirebbe una forma di estrinsecazione della libertà di autodeterminazione sessuale, garantita dall'articolo 2 della Costituzione quale diritto inviolabile della persona umana. La Corte costituzionale, nella sentenza n. 141 del 2019, ha dichiarato infondate le questioni di incostituzionalità relative alle previsioni della legge Merlin, escludendo con ciò che la prostituzione « libera » sia riconducibile ad una sfera di autodeterminazione sessuale e di esplicazione della personalità mediante la sessualità, tutelata dall'articolo 2 della Costituzione. I diritti di libertà – tra i quali indubbiamente rientra anche la libertà sessuale – sono riconosciuti dalla Costituzione in relazione alla tutela e allo sviluppo del valore della persona, anche inserita in relazioni sociali. La prostituzione, però, non rappresenta affatto uno strumento di tutela e di sviluppo della persona umana, ma solo una particolare forma di attività economica. In questo caso, infatti, la sessualità non è che una « prestazione di servizio » per conseguire un profitto e nulla ha a che fare con la libera sessualità in quanto tale. Né risulta invocabile, secondo il giudice delle leggi, la tutela della libera iniziativa economica da parte dell'articolo 41 della Costituzione, poiché quella medesima disposizione costituzionale pone ad essa il limite della dignità umana, un concetto da intendere in senso oggettivo: non si tratta della « dignità soggettiva », quale la concepisce il singolo, bensì di quella « oggettiva » in relazione alla società. Il legislatore, ricorda la Corte, facendosi interprete del comune sentimento sociale in un determinato momento storico, ravvisa nella prostituzione, anche volontaria, una attività che degrada e svilisce l'individuo, in quanto riduce la sfera più intima della corporeità a livello di merce a disposizione del cliente.
						<an:eol/>
						Tutti i dati fin qui illustrati sono stati oggetto di una indagine conoscitiva sul fenomeno della prostituzione promossa e avviata nel giugno del 2019 presso la commissione Affari costituzionali del Senato. Durata un anno circa e svoltasi in dieci sedute, nel corso di tale indagine sono stati ascoltati ventiquattro soggetti a vario titolo esperti del fenomeno della prostituzione e del contrasto ai crimini ad essa connessi: da dirigenti delle Forze dell'ordine, a rappresentanti sindacali, al comitato per i diritti civili delle prostitute, a sopravvissute del mercato prostitutivo, a psicologi, alla Pontificia Accademia delle scienze, alle associazioni impegnate nel recupero delle vittime della tratta e del mercato prostitutivo, fino ad esponenti del Governo svedese e della Direzione generale affari interni della Commissione europea, per menzionarne solo alcuni. I dati raccolti sono stati riassunti in una relazione conclusiva votata favorevolmente dalla Commissione I in data 1° luglio 2021.
						<an:eol/>
						Nelle conclusioni del documento votato dalla Commissione si afferma: « Sulla base delle risultanze dell'indagine conoscitiva svolta, della citata sentenza della Corte costituzionale, nonché delle diverse risoluzioni europee, ivi inclusa quella approvata lo scorso 21 febbraio 2021 (risoluzione del Parlamento europeo del 10 febbraio 2021 sull'attuazione della direttiva 2011/36/UE concernente la prevenzione e la repressione della tratta di esseri umani e la protezione delle vittime), un eventuale intervento legislativo nel nostro Paese non potrebbe pertanto muoversi che tra il modello abolizionista vigente e quello neo-abolizionista di stampo nordico ». È dunque in questo solco che si muove l'intervento normativo presente, che recepisce non solo le indicazioni della Corte costituzionale e delle direttive e risoluzioni europee succitate, ma anche la voce e le istanze di un crescente movimento abolizionista e femminista affermatosi negli ultimi decenni in Europa che interpreta la prostituzione e la sua legalizzazione, così come la sua passiva accettazione, come un sistema di dominio degli uomini sulle donne di stampo patriarcale che ripropone in chiave moderna l'antica suddivisione del genere femminile in due categorie: « le donne procreatrici e le donne di piacere », mentre nel modello neo-abolizionista identificano un approccio che mira ad una « alleanza tra uomini e donne che sanno di appartenere a un'umanità comune e dunque considerano l'esistenza del sistema prostitutivo disonorevole » per entrambi. Non è possibile comprare la vulnerabilità: ecco perché la domanda deve essere inquadrata come atto contro la dignità della persona e fattore trainante di crimini aberranti, come la tratta di esseri umani. Nella attuale legislatura è in corso una nuova indagine conoscitiva, sempre in seno alla Commissione Affari costituzionali del Senato, che ha per oggetto la prostituzione 
						<an:i>online</an:i>
						. Le applicazioni 
						<an:i>social</an:i>
						 e i siti di incontri a pagamento hanno infatti coperto di una patina 
						<an:i>glamour</an:i>
						 il fenomeno della prostituzione, rendendo il reclutamento e l'induzione, anche di minorenni, ancora più pervasivi. Questa « evoluzione », tanto repentina e profonda da consentirci di parlare di « prostituzione 4.0 », ha reso ancora più difficile per le autorità individuare gli sfruttatori e proteggere le vittime.
						<an:eol/>
						Per questo motivo, il presente intervento normativo, che consta di cinque articoli, estende, al primo articolo, le condotte di sfruttamento e favoreggiamento anche ai fatti commessi avvalendosi di piattaforme 
						<an:i>online</an:i>
						. I trafficanti hanno infatti intensificato l'uso di 
						<an:i>internet</an:i>
						 e delle piattaforme digitali non solo per la pubblicizzazione di servizi sessuali, ma anche per il reclutamento e il controllo delle vittime. Il presente articolo si pone l'obiettivo di colpire tali condotte facendole rientrare tra le ipotesi delittuose previste all'articolo 3 della citata legge Merlin.
						<an:eol/>
						Il secondo novella ulteriormente la legge n. 75 del 1958 introducendo oltre ai casi già previsti, anche la punibilità per il soggetto/cliente che compia atti sessuali in cambio di un corrispettivo in denaro o altra utilità, con chi eserciti attività di meretricio. Il presente articolo prevede una diversa gradualità di sanzioni in relazione all'abitualità della condotta del soggetto agente.
						<an:eol/>
						Infatti, al comma 1, prevede una sanzione amministrativa da euro 1500 a 5000 per chiunque compia atti sessuali con persone che esercitano la prostituzione, in cambio di un corrispettivo in denaro o altra utilità, anche solo promessi. Il comma successivo dispone un meccanismo che ha come atto conclusivo la sanzione dell'ammonimento del questore qualora quest'ultimo ravveda, sulla base di elementi di fatto e sentite le persone informate sui fatti, l'abitualità di colui che ponga in essere la condotta incriminata. Il comma 3 prevede l'arresto da sei mesi a tre anni nel caso in cui il soggetto abbia reiterato la condotta di cui al comma 1, pur essendo già incorso nel provvedimento di ammonimento di cui al comma precedente. Il comma 4 prevede un meccanismo procedurale che, richiamando l'articolo 163 del codice penale, subordina la concessione della sospensione condizionale alla partecipazione con successo ai percorsi destinati agli autori di violenza di genere disponibili sul territorio, finalizzati ad intervenire nei confronti degli autori di violenza domestica o di genere.
						<an:eol/>
						L'articolo 3 novella l'articolo 7 del decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 24, di attuazione della direttiva 2011/36/UE, relativa alla prevenzione e alla repressione della tratta di esseri umani e alla protezione delle vittime, in relazione alle competenze del Dipartimento per le pari opportunità della Presidenza del Consiglio dei ministri, ricomprendendo anche il fenomeno della prostituzione, essendo questo indissolubilmente legato a condotte di sfruttamento. Nello specifico si prevede che il Dipartimento sia competente ad attuare diverse azioni: campagne informative di sensibilizzazione, di responsabilizzazione dei soggetti che si avvalgono di tali prestazioni, nonché monitoraggi e verifiche costanti relativamente al funzionamento dei programmi di assistenza legale, sanitaria, psicologica e di reinserimento lavorativo rivolti ai soggetti che cessano l'esercizio della prostituzione.
						<an:eol/>
						A completamento delle norme sopra evidenziate, l'articolo 4 mira a rifinanziare il Fondo per le politiche relative ai diritti e alle pari opportunità, creando al contempo un vincolo di destinazione volto all'attuazione di programmi di emersione, assistenza e di integrazione sociale e reinserimento lavorativo in favore dei soggetti che cessano l'esercizio della prostituzione, anche al di là delle ipotesi previste dalla legge 11 agosto 2003, n. 228, in materia di tratta. Il presente articolo istituisce un programma per la realizzazione, in tutto il territorio nazionale, di centri di supporto ai soggetti che cessano l'esercizio della prostituzione, al fine di garantire adeguata assistenza legale, sanitaria, psicologica e ove necessario di formazione e reinserimento lavorativo nonché adeguate condizioni di alloggio e di vitto.
						<an:eol/>
						Infine, all'articolo 5, viene previsto un obbligo di relazione annuale alle Camere, da parte del Ministro per la famiglia, la natalità e le pari opportunità, relativamente alle attività poste in essere nell'annualità precedente.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
