<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17"/>
					<an:FRBRdate date="2007-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.17"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-04-17" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-04-17" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1269/C/1.17/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1269" id="ar1" showAs="DDL 1269"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/103" id="commissione" showAs="Commissioni 7° e 8° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2326" id="EAB" showAs="Stefani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12836" id="EFB" showAs="Stiffoni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22730" id="EKB" showAs="Davico"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1269</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.17</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Stefani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Stiffoni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Davico</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire il comma 3 con i seguenti:</an:p>
				<an:p>        «3. I diritti di cui al comma 1 sono offerti in vari pacchetti attraverso un procedimento trasparente e non discriminatorio. Il bando di gara è pubblicato quattro settimane prima dell'inizio del procedimento. I candidati hanno quindi quattro settimane per presentare la propria candidatura per uno o più pacchetti. La concessione avviene per il tramite delle Leghe professionistiche o di un agente indipendente autorizzato. Per le controversie relative al procedimento di concessione è istituito un collegio arbitrale. I contratti non possono avere una durata superiore ai tre anni.</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 I pacchetti di cui al comma 3 sono suddivisi secondo le seguenti modalità:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il primo pacchetto comprende le giornate principali di gioco dei campionati professionistici, che possono essere trasmesse parallelamente per intero;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il secondo pacchetto comprende le giornate accessorie degli eventi sportivi professionistici, che possono essere trasmessi parallelamente per intero;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il terzo pacchetto autorizza l'acquirente a trasmettere in diretta almeno due incontri della serie A e a diffondere un primo resoconto in differita dei punti salienti via televisione in chiaro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il quarto pacchetto comprende le partite in diretta delle serie professionistiche inferiori e un primo resoconto in differita per la trasmissione in televisione in chiaro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il quinto pacchetto offre i diritti allo sfruttamento di seconda e terza mano;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 il sesto pacchetto prevede il diritto di trasmettere in diretta o in quasi diretta, via internet, gli eventi sportivi, sia per estratti che per intero;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 il settimo pacchetto concerne il resoconto in differita dei punti salienti, che può essere parimenti concesso a più utilizzatori;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 l'ottavo pacchetto comprende il diritto di trasmettere in diretta e/o in differita via telefonia mobile gli eventi sportivi, sia per estratti che per intero. Questo pacchetto può essere concesso a più operatori di telefonia mobile; in tal caso le Leghe possono armonizzare i contenuti delle offerte;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 il nono pacchetto autorizza a trasmettere in differita, via telefonia mobile, estratti di eventi sportivi.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter.</an:i>
					 I pacchetti di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 autorizzano la diffusione degli eventi sportivi delle altre giornate a mezzo di un sistema di trasmissione telefonica e possono prevedere il diritto di trasmettere via 
					<an:i>pay-tv</an:i>
					 un primo resoconto in differita dei punti salienti. I pacchetti di cui alla lettera 
					<an:i>c), d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 del medesimo comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 possono essere concessi ogni volta a più utilizzatori.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Tutti i diritti mediatici, non previsti dai nove pacchetti o dai diritti di sfruttamento dei club, sono inseriti in un ulteriore pacchetto che comprende, tra l'altro, i diritti a sfruttare suoni e immagini in movimento nell'ambito di presentazioni pubbliche, di campagne pubblicitarie, della produzione di foto/fonogrammi (video, cd, dvd) per consumatori finali e per l'analisi al computer degli eventi sportivi. Questo pacchetto può essere concesso con contenuto diverso a più operatori.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Ai club spettano i seguenti diritti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ogni club, 24 ore dopo l'incontro, può vendere le proprie partite giocate in casa ad un'emittente televisiva in chiaro, che le può diffondere nel SEE per intero una sola volta;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ogni club, a partire da un'ora e mezzo dopo il termine dell'incontro, può sfruttare su internet una sintesi della durata massima di trenta minuti delle partite disputate in casa e in trasferta. A partire dal 31 luglio 2007 ogni club potrà diffondere sul proprio sito internet o sul sito di terzi, dopo il termine dell'incontro, senza limitazioni di tempo, la cronaca delle partite giocate in casa. Ogni club può cedere, senza limitazioni, i diritti di trasmissione radiofonica in chiaro delle partite giocate in casa dopo il termine dell'incontro. In caso di trasmissione in diretta, l'utilizzazione non può superare dieci minuti per ogni tempo di gioco.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 I diritti di cui al comma 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 non possono essere alienati in modo tale che un utilizzatore possa produrre un prodotto che sia in contrasto con l'interesse della Lega ovvero con l'interesse degli acquirenti dei pacchetti di cui alle lettere da 
					<an:i>a)</an:i>
					 ad 
					<an:i>i)</an:i>
					 del comma3
					<an:i>-bis</an:i>
					 ad avere un prodotto uniforme e che comprometta i vantaggi della creazione di un marchio e della commercializzazione centralizzata. I diritti inutilizzati sono attribuiti ai club che provvedono alla commercializzazione. Le Leghe professionistiche conservano il diritto di commercializzare parallelamente su base non esclusiva i relativi pacchetti.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>septies.</an:i>
					 La nuova disciplina del mercato dei diritti televisivi entra in vigore il 31 luglio 2007. Conseguentemente, è abrogato l'articolo 2, comma 1, del decreto-legge 30 gennaio 1999, n. 15, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 marzo 1999, n. 78».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
