<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="298"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2026-03-25/298/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e97a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36443" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36443" showAs="Giorgio Salvitti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37739" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37739" showAs="Cristina Tajani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32726" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32726" showAs="Mario Turco"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36414" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36414" showAs="Fausto Orsomarso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22963" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22963" showAs="Massimo Garavaglia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32608" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32608" showAs="Marco Croatti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36407" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36407" showAs="Filippo Melchiorre"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>6ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>FINANZE E TESORO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>298</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Freni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>GARAVAGLIA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.298 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,40
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Conversione in legge del decreto-legge 18 marzo 2026, n. 33, recante disposizioni urgenti in materia di prezzi petroliferi connessi alle crisi dei mercati internazionali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1845</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 18 marzo 2026, n. 33, recante disposizioni urgenti in materia di prezzi petroliferi connessi alle crisi dei mercati internazionali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36443" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36443"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e40" href="#p36443">SALVITTI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) illustra il disegno di legge di conversione in titolo, il quale si compone di 6 articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 introduce, per tre mesi dall'entrata in vigore del decreto-legge, un regime di trasparenza obbligatoria dei prezzi di vendita dei carburanti, imponendo comunicazioni giornaliere e vietando rincari infra giornalieri. Contestualmente, affida al Garante per la sorveglianza dei prezzi, con l'ausilio operativo della Guardia di finanza, il compito di monitorare l'intera filiera per individuare e reprimere tempestivamente eventuali manovre speculative.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 riduce per venti giorni (dal 19 marzo al 7 aprile 2026) le aliquote di accisa applicate alla benzina, al gasolio e ai GPL impiegati come carburanti. Gli oneri derivanti dalla riduzione temporanea delle accise sui carburanti sono valutati in 417,4 milioni di euro per il 2026 e in 6,1 milioni di euro per il 2028.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 dispone delle misure in favore delle imprese, con sede legale o stabile organizzazione in Italia, operanti nel settore dell'autotrasporto. In particolare, a tali imprese si riconosce un contributo straordinario, sotto forma di credito d'imposta, commisurato alla maggiore spesa sostenuta in ciascuno dei mesi di marzo, aprile e maggio dell'anno 2026 rispetto al prezzo del mese di febbraio ed entro limite massimo di 100 milioni di euro per l'anno 2026. Il credito d'imposta è utilizzabile secondo le modalità telematiche messe a disposizione dell'Agenzia delle entrate, senza che si rendano applicabili alcuni limiti annuali (quello generale di 2 milioni di euro e quello di 250 mila euro applicabile ai crediti d'imposta da quadro RU). La definizione dei criteri e delle modalità di attuazione del credito d'imposta è demandata ad apposito decreto interministeriale. Al fine di tenere conto dell'andamento delle sensibili oscillazioni del prezzo dei carburanti, si dispone che l'aggiornamento del prezzo medio del gasolio per autotrazione debba essere effettuato, dal 19 marzo al 30 giugno 2026, con cadenza mensile (anziché trimestrale) con riguardo alla sola componente riferita al costo del gasolio.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 introduce un credito d'imposta a favore delle imprese esercenti attività della pesca pari al 20 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto del carburante effettuato nei mesi di marzo, aprile e maggio dell'anno 2026, nel limite di 10 milioni di euro per l'anno 2026 (comma 1). Il credito d'imposta è utilizzabile esclusivamente in compensazione, non concorre alla formazione del reddito d'impresa, non concorre alla formazione della base imponibile dell'IRAP, non rileva ai fini del rapporto di deducibilità degli interessi passivi, delle spese e degli altri componenti negativi del reddito, è cumulabile con altre agevolazioni che abbiano ad oggetto i medesimi costi (comma 2). L'articolo demanda la definizione dei criteri e delle modalità di attuazione del credito di imposta a un decreto del Ministero dell'agricoltura e della sovranità alimentare e delle foreste, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze (comma 3). Il comma 4 vincola l'applicazione delle disposizioni di cui al presente articolo al rispetto della normativa europea in materia di aiuti di Stato. Il comma 5 rinvia all'articolo 5 per l'individuazione delle fonti di copertura degli oneri derivanti dal presente articolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5, comma 1, incrementa la dotazione del Fondo per interventi strutturali di politica economica (FISPE). Il comma 2 reca la quantificazione degli oneri derivanti dagli articoli 2, 3, 4 e dal comma 1 del presente articolo e indica le fonti di copertura finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6, infine, dispone che il decreto-legge in esame entri in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale. Il decreto-legge è dunque vigente dal 19 marzo 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre il dibattito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37739" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37739"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene la senatrice 
							<an:ref id="d1e55" href="#p37739">TAJANI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), la quale, dopo aver riassunto gli elementi di criticità del decreto in esame - vigenza della riduzione delle accise troppo breve, esclusione del settore agricolo e mancato utilizzo del meccanismo delle accise mobili - sollecita il Governo a chiarire l'orientamento per il proseguo dell'
							<an:i>iter</an:i>
							, tenuto conto che gli effetti del decreto legge sono già stati assorbiti dalla crescita dei prezzi del petrolio e che comunque dopo il 7 aprile le accise sono destinate a ritornare a livello pre decreto. In tali condizioni appare dirimente chiarire se apportare modifiche, pur nella consapevolezza che esse avranno uno scarso effetto, oppure rinviarle ad un ulteriore intervento, lasciando intatte le misure, pur limitate, del decreto-legge. In entrambi i casi appare opportuno ascoltare gli operatori del settore, quantomeno per evitare gli errori e le incertezze ascrivibili all'Esecutivo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32726" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32726"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e65" href="#p32726">TURCO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che il decreto-legge abbia previsto misure tardive rispetto alla crescita improvvisa dei prezzi del petrolio e inefficaci poiché la vigenza delle misure è troppo stretta. Da un lato, la propria parte politica avrebbe preferito una diminuzione più incisiva del prelievo, e allo stesso tempo un reperimento delle risorse finanziarie per la copertura degli oneri di ben altra qualità e spessore, evitando i tagli lineari che colpiscono settori vitali quali la sanità, il trasporto e le università. Esiste poi un problema di settori esclusi che chiama in causa direttamente le scelte compiute dal Governo. Si associa alla richiesta di chiarimento al Sottosegretario.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							A giudizio del senatore 
							<an:ref id="d1e73" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), il pur doveroso intervento volto a mitigare gli effetti negativi della guerra all'Iran in materia energetica appare troppo limitato in relazione alle esigenze dei lavoratori e delle imprese e non è stato operato in una logica sistemica e prospettica; oltretutto la copertura degli oneri è molto discutibile, stante la volontà del Governo di non tassare gli extra profitti accumulati in questi mesi dalle aziende petrolifere. Il decreto-legge, quindi, è un intervento tampone che ha già perso la sua efficacia.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36414" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36414"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e81" href="#p36414">ORSOMARSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente che invocare un intervento strutturale sui costi dell'energia in presenza di eventi eccezionali e dagli sviluppi non ancora prevedibili appare sostanzialmente errato, mentre le misure mirate ed emergenziali consentono una flessibilità in grado di adeguare l'intervento governativo in ragione delle effettive esigenze sul campo. Non può sfuggire del resto anche all'opposizione che i margini di manovra sul lato della finanza pubblica sono ridotti per gli effetti, a tutti noti, della politica di spesa degli anni scorsi in materia di ristrutturazioni edilizie.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32726" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32726"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e89" href="#p32726">TURCO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene nuovamente chiedendo al Presidente di chiarire come la Commissione potrà procedere in materia di emendabilità del testo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e97a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e97" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  fa presente di aver già sottoposto al Governo il tema dell'eventuale appropriatezza di interventi modificativi, soprattutto per quanto riguarda le misure recate dall'articolo 2, tenendo conto del termine ravvicinato di vigenza della riduzione delle accise rispetto alla conversione in legge. È legittimo quindi discutere con il Governo tale questione. Tuttavia, ritiene poco responsabile proporre modifiche che risultato estremamente onerose per le finanze pubbliche senza porre in campo soluzioni realistiche sul lato delle entrate.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara pertanto chiusa la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32608" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32608"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e104" href="#p32608">CROATTI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede di poter svolgere un ciclo di audizioni o quantomeno di chiedere memorie scritte.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36443" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36443"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e112" href="#p36443">SALVITTI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) pur giudicando opportuna la valutazione di istanze che dovessero provenire dai soggetti interessati, ritiene preminente in questa fase decidere come procedere rispetto al decreto-legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e97a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e120" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  specifica che il sottosegretario Freni potrebbe intervenire in replica martedì e successivamente definire un termine per presentare eventualmente gli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI fa presente che il Governo monitora costantemente l'andamento della crisi per disporre di stime sulle quali poter orientare eventuali successivi interventi, restando per ora impregiudicata la scelta della modalità degli interventi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e97a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e128" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  ritiene che la richiesta di svolgere audizioni sulla tematica in oggetto andrebbe valutata dopo la replica del Sottosegretario, evitando così un inutile coinvolgimento dei soggetti interessati in caso di conversione senza modifiche. Tuttavia, poiché dall'attuale fase potrebbero emergere ipotesi di intervento nel merito, invita i Gruppi a far pervenire quanto prima l'elenco dei soggetti cui chiedere la documentazione e le memorie, a loro volta da trasmettere alla Commissione entro martedì 31 marzo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e132" name="ATTI DI INDIRIZZO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e132">ATTI DI INDIRIZZO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e135" name="Sullo sviluppo di infrastrutture europee di pagamento e dell'euro digitale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e135"/>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 10 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Il sottosegretario FRENI chiede un rinvio dell'esame della risoluzione.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e97a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e143" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  rinvia il seguito dell'esame della risoluzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e147" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e147">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e150" name="Incentivi fiscali per il rientro in Italia dei pensionati che trasferiscono la residenza fiscale da Paesi non appartenenti all'Unione europea a piccoli comuni inclusi nelle aree individuate dalla Strategia nazionale per le aree interne Disposizioni in materia di incentivi fiscali per i titolari di redditi da pensione di fonte estera e per i lavoratori impatriati che trasferiscono la residenza fiscale nei piccoli comuni del Mezzogiorno">
					
               
					<an:heading id="h-d1e150"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1495</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Incentivi fiscali per il rientro in Italia dei pensionati che trasferiscono la residenza fiscale da Paesi non appartenenti all'Unione europea a piccoli comuni inclusi nelle aree individuate dalla Strategia nazionale per le aree interne</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MATERA e Anna Maria FALLUCCHI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1830</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di incentivi fiscali per i titolari di redditi da pensione di fonte estera e per i lavoratori impatriati che trasferiscono la residenza fiscale nei piccoli comuni del Mezzogiorno</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Tilde MINASI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione del disegno di legge n. 1495, congiunzione con la discussione del disegno di legge n. 1830 e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue la discussione sospesa nella seduta del 10 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36407"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e180" href="#p36407">MELCHIORRE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 1830, d'iniziativa della senatrice Minasi, che si affianca a quello del senatore Matera, il cui esame è stato già avviato, con la proposizione di emendamenti, condividendone gli obiettivi di fondo, ma con alcune differenziazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 del disegno di legge interviene sul testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, introducendo una modifica all'articolo 24-
							<an:i>ter</an:i>
							, che disciplina il regime opzionale di imposizione sostitutiva per i titolari di redditi da pensione di fonte estera che trasferiscono la propria residenza nel territorio dello Stato. In particolare, il comma 1 inserisce, dopo il comma 2 del citato articolo 24-
							<an:i>ter</an:i>
							, il nuovo comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, volto a prevedere un regime agevolato per le persone fisiche titolari di redditi da pensione di cui all'articolo 49, comma 2, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), del medesimo testo unico, erogati da soggetti esteri, che trasferiscono la propria residenza in Italia in uno dei comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti. La disposizione consente ai predetti soggetti di optare per l'assoggettamento dei redditi prodotti all'estero a un'imposta sostitutiva calcolata in via forfettaria, con aliquota pari al 5 per cento per ciascuno dei periodi di imposta di validità dell'opzione, secondo quanto previsto dalla disciplina già vigente in materia. Al fine di indirizzare la misura verso soggetti caratterizzati da una capacità economica più contenuta e favorire l'insediamento stabile nei territori interessati, l'accesso al regime agevolato è subordinato al rispetto di specifici requisiti economici e territoriali. In particolare, la disposizione prevede che il beneficio possa essere riconosciuto esclusivamente ai contribuenti che trasferiscono la propria residenza in comuni con popolazione inferiore a 5.000 abitanti e il cui reddito familiare annuo, determinato ai fini dell'indicatore della situazione economica equivalente (ISEE), non superi i 20.000 euro. La previsione di tale requisito reddituale è finalizzata a garantire che l'agevolazione fi­scale sia rivolta prioritariamente a nuclei familiari con redditi medio-bassi, evitando possibili utilizzi distorsivi dello strumento e assicurando una maggiore coerenza della misura con i principi di equità del sistema tributario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2 interviene invece sull'articolo 5 del decreto legislativo 27 dicembre 2023, n. 209, recante disposizioni in materia di fiscalità internazionale, introducendo il nuovo comma 10-
							<an:i>bis</an:i>
							. Il citato articolo 5 disciplina il nuovo regime agevolativo a favore dei lavoratori impatriati e si applica ai soggetti che trasferiscono la residenza fiscale in Italia a decorrere dal periodo d'imposta 2024. Ai sensi del comma 1, i redditi da lavoro dipendente e assimilati prodotti in Italia dai soggetti suddetti concorrono alla formazione del reddito complessivo solo parzialmente ed entro un limite di 600.000 euro annui. I beneficiari devono essere lavoratori in possesso di requisiti di elevata qualificazione o specializzazione ovvero che abbiano svolto un'attività di ricerca nell'ambito delle tecnologie di intelligenza artificiale. Il comma 3 stabilisce che il destinatario della misura agevolativa deve impegnarsi a risiedere fiscalmente in Italia per almeno quattro anni, in caso contrario l'agevolazione decade e si provvede al recupero dei benefici già fruiti e dei relativi interessi. Inoltre, ai sensi del comma 1, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							) dell'articolo 5, i lavoratori non devono aver risieduto in Italia nei tre anni precedenti il loro trasferimento. Al comma 4 viene previsto che le percentuali di imponibilità siano ulteriormente ridotte se il lavoratore si trasferisce con un figlio minore o in caso di nascita di un figlio ovvero di adozione di un minore durante il periodo di fruizione dell'agevolazione. La nuova disposizione stabilisce che le percentuali di imponibilità previste dai commi 1, 4 e 10 del medesimo articolo 5 siano ridotte al 10 per cento per i soggetti che trasferiscono la propria residenza fiscale in uno dei comuni italiani con popolazione inferiore a 5.000 abitanti e il cui reddito familiare annuo, calcolato ai fini dell'ISEE, non superi i 20.000 euro. Tale previsione mira a rafforzare l'attrattività fiscale dei piccoli comuni italiani, favorendo il trasferimento della residenza da parte di contribuenti che scelgono di stabilirsi in territori caratterizzati da una minore densità abitativa e da condizioni di maggiore fragilità demografica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel complesso, l'intervento normativo è volto a promuovere il ripopolamento e la rivitalizzazione dei piccoli centri, contribuendo al riequilibrio territoriale e al rafforzamento delle economie locali. Attraverso l'introduzione di mirate agevolazioni fiscali, il disegno di legge intende sostenere politiche di valorizzazione delle aree interne contrastando fenomeni di marginalizzazione territoriale, in coerenza con gli obiettivi di sviluppo sostenibile e di coesione economica e sociale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e97a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e205" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone di congiungere l'esame del disegno di legge testé illustrato con il disegno di legge n. 1495, ricordando peraltro che in relazione ad esso erano già stati presentati emendamenti. Propone quindi alla Commissione di assumere come testo base il disegno di legge n. 1495 e di dare mandato al relatore di valutare la predisposizione di emendamenti derivanti dal disegno di legge n. 1830.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36407"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e211" href="#p36407">MELCHIORRE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) condivide tale orientamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito della discussione congiunta è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e218" name="Modifica alla legge 27 dicembre 2017, n. 205, in materia di corresponsione della retribuzione su conto corrente intestato al lavoratore Introduzione dell'articolo 1857-bis del codice civile e modifica all'articolo 33 del codice di cui al decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, in materia di obbligo di contrarre e recesso della banca nei rapporti di conto corrente">
					
               
					<an:heading id="h-d1e218"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>763</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica alla legge 27 dicembre 2017, n. 205, in materia di corresponsione della retribuzione su conto corrente intestato al lavoratore</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Elena MURELLI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1595</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione dell'articolo 1857-bis del codice civile e modifica all'articolo 33 del codice di cui al decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, in materia di obbligo di contrarre e recesso della banca nei rapporti di conto corrente</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati in un testo risultante dall'unificazione dei disegni di legge d'iniziativa dei deputati Romano e altri; Bagnai e altri
							<an:eol/>
							Discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e248" href="#p22963">GARAVAGLIA</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in assenza del relatore Borghesi, illustra i disegni di legge congiunti in titolo facendo presente che l'esame congiunto consente di affrontare il tema dell'accesso ai servizi bancari e della effettiva titolarità e disponibilità delle risorse economiche da parte dei cittadini, in un contesto in cui il legislatore ha progressivamente rafforzato gli obblighi di tracciabilità dei flussi finanziari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            L'articolo 1, comma 910, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, ha introdotto il divieto di corresponsione della retribuzione in contanti, prevedendo l'utilizzo di strumenti di pagamento tracciabili. Tale intervento ha rappresentato un passaggio rilevante nel contrasto alle irregolarità nei rapporti di lavoro. Tuttavia, la disciplina vigente non assicura che le retribuzioni siano erogate direttamente al lavoratore, consentendo l'accredito anche su conti non intestati allo stesso.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Il disegno di legge n. 763 interviene su questo aspetto, prevedendo che, qualora la retribuzione sia corrisposta mediante bonifico, essa debba affluire su un conto intestato al lavoratore, con esclusione dei conti cointestati. La finalità è quella di rafforzare l'autonomia economica individuale e di contrastare fenomeni riconducibili al cosiddetto 
							<an:i>gender gap</an:i>
							 finanziario, che si manifesta anche nella limitata titolarità e gestione diretta delle risorse economiche, in particolare da parte delle donne.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Tale intervento si affianca alle disposizioni contenute nel disegno di legge n. 1595, approvato dalla Camera in testo unificato il 23 luglio 2025, risultante dall'esame congiunto delle proposte Atto Camera 1091, d'iniziativa dell'onorevole Romano e altri, e Atto Camera 1240, d'iniziativa dell'onorevole Bagnai e altri, che affronta, a monte, il tema dell'accesso al sistema bancario. La proposta prende le mosse da situazioni in cui il cliente, pur in presenza di saldi attivi, deve affrontare il recesso unilaterale della banca dal contratto di conto corrente banca, con conseguenti difficoltà ad aprire nuovi rapporti bancari, anche per effetto dei sistemi di segnalazione interbancaria. In un contesto caratterizzato dalla limitazione dell'uso del contante e dalla crescente diffusione dei pagamenti tracciabili, tali situazioni possono tradursi in forme di esclusione finanziaria. Il disegno di legge n. 1595 introduce nel codice civile l'articolo 1857-
							<an:i>bis</an:i>
							, prevedendo, da un lato, un obbligo per la banca di stipulare un contratto di conto corrente con chiunque ne faccia richiesta, salvo motivate ragioni connesse alla normativa in materia di antiriciclaggio e contrasto al finanziamento del terrorismo; dall'altro, limita il potere di recesso dell'istituto di credito nei casi in cui il conto presenti un saldo attivo. Contestualmente, viene abrogata la lettera 
							<an:i>a</an:i>
							) dell'articolo 33, comma 3, del decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206 (Codice del consumo), norma che prevedeva una deroga alla presunzione di vessatorietà delle clausole contrattuali in materia di recesso senza preavviso per i servizi finanziari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Considerati congiuntamente, i due interventi normativi appaiono convergere verso un obiettivo comune: garantire non solo la tracciabilità dei flussi finanziari, ma anche l'effettiva inclusione bancaria e la piena disponibilità delle risorse economiche da parte dei singoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il disegno di legge n. 763 interviene sul momento della corresponsione del reddito, assicurando che esso sia accreditato su un conto intestato al lavoratore; il disegno di legge n. 1595 mira invece a garantire che tale conto possa essere aperto e mantenuto, evitando situazioni di esclusione dal sistema bancario.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Ricorda inoltre che nella scorsa XVIII legislatura era stata presentata una proposta di legge (Atto Senato n. 1712) recante contenuti analoghi, la quale tuttavia non aveva completato l'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare; memorie della Banca d'Italia e dell'ABI avevano segnalato alcuni profili di criticità, che sono stati considerati nel testo unificato approvato dalla Camera.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Permangono, tuttavia, profili che richiedono un'attenta valutazione. In particolare, l'introduzione di un obbligo generalizzato di contrarre in capo alle banche e la limitazione del potere di recesso incidono sull'autonomia negoziale degli intermediari, i quali operano secondo logiche di impresa. Si pone pertanto l'esigenza di verificare la compatibilità di tali misure con i principi dell'ordinamento e di valutarne gli effetti sul funzionamento del sistema bancario, anche sotto il profilo della gestione del rischio.</an:p>
						
                  
						<an:p>            D'altra parte, l'evoluzione normativa e regolatoria degli ultimi anni ha progressivamente evidenziato il ruolo essenziale del sistema bancario quale infrastruttura della vita economica e sociale. In questa prospettiva, l'accesso ai servizi bancari di base e la possibilità di disporre liberamente del proprio reddito assumono una rilevanza che va oltre la dimensione meramente contrattuale, richiedendo al contempo che le misure adottate siano coerenti con la disciplina europea e con i presidi antiriciclaggio, garantendo che l'obbligo di apertura e mantenimento dei conti correnti sia compatibile con gli standard internazionali di trasparenza e prevenzione del rischio finanziario.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito della discussione congiunta è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e273" name="SCONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI PARLAMENTARI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e273">SCONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI PARLAMENTARI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e276" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e276"/>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e97a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e282" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che l'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari, già convocato al termine della seduta plenaria, non avrà più luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e288" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:15:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
