<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2014-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-05-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-05-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1464/A/QP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1464" id="ar1" showAs="DDL 1464"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="EY" showAs="De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29041" id="E4" showAs="Barozzino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29068" id="ECB" showAs="Cervellini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22918" id="EHB" showAs="De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29160" id="EMB" showAs="Petraglia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29186" id="ERB" showAs="Stefano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29191" id="EWB" showAs="Uras"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Barozzino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Cervellini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">De Cristofaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Petraglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Stefano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Uras</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di discussione del decreto-legge 20 marzo 2014, n. 34, recante disposizioni urgenti per favorire il rilancio dell'occupazione e per la semplificazione degli adempimenti a carico delle imprese (AS 1464)</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il Consiglio dei ministri del 12 marzo 2014 ha approvato due distinti e contraddittori provvedimenti: una proposta di legge delega che propugna un contratto a tutele crescenti ed il presente decreto-legge che, con l'obiettivo di intervenire sulla semplificazione del contratto a termine e del contratto di apprendistato, di fatto, contraddice i princìpi enunciati dalla delega, cancellando le stesse tutele e introducendo misure che portano ad evidenti violazioni di diritti costituzionalmente garantiti;</an:p>
				<an:p align="justify">            si tratta di provvedimenti distinti ma che affrontano medesimi argomenti rendendo incomprensibili e non opponibili, al decreto-legge in oggetto, le ragioni di necessità e urgenza previsti dall'articolo 77 della Costituzione, visto che il medesimo aspetto è stato considerato, nel caso della delega legislativa, ordinario, mentre, nel caso del decreto-legge, alla stregua di un caso straordinario;</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge, liberalizzando i contratti a termine, divenuti ora sempre «acausali», estende il precariato a tutti i lavoratori, giovani ed anziani, che troveranno o cambieranno lavoro; in tal modo si violano i princìpi costituzionali di pari dignità sociale, di libertà e di uguaglianza sanciti dall'articolo 3 della Costituzione e il cui riconoscimento si rende indispensabile per realizzare l'effettiva partecipazione di tutti i lavoratori all'organizzazione politica, economica e sociale del Paese;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel testo del decreto-legge non si distingue più tra «primo» contratto a termine e contratti successivi tra le stesse parti, e non si richiede più nessuna causale «obiettiva» né per il contratto e neanche per le sue proroghe o rinnovi. Il contratto a termine, dunque, si può utilizzare sempre per tutti senza spiegare il perché e senza collegamento ad una esigenza temporanea, così come sempre si possono utilizzare contratti di somministrazione, diventati null'altro che contratti a termine «indiretti». L'unico limite è quello di non oltrepassare, nel complesso, i 36 mesi di utilizzo a termine dello stesso lavoratore, per non far scattare una trasformazione a tempo indeterminato: un limite che già esisteva. Un limite che nei fatti spesso si ritorce contro i lavoratori in quanto i datori di lavoro sono attenti a non superare questa soglia temporale e tale circostanza lede oggettivamente il primo comma dell'articolo 4 della Costituzione, poiché non viene riconosciuto a tutti i cittadini il diritto al lavoro venendo meno le condizioni iniziali di sicurezza e stabilità per rendere effettivo questo diritto. Solo un lavoro duraturo nel tempo, salvo eventi non prevedibili, può offrire una certa sicurezza esistenziale e contribuire all'affermazione che il lavoro è strumento di cittadinanza. Il lavoro a tempo determinato può essere uno strumento utile sia all'impresa sia al lavoratore quando è un modo per entrare o ri-entrare nel mercato del lavoro, e per ottenere poi una posizione professionale dotata di una carta stabilità. Se la modalità dei contratti a termine, come delineato dal presente decreto-legge, diviene esclusiva, si vive nell'incertezza, e il lavoro non è più fonte di diritti, ma di perenne subalternità sociale. Le previsioni elencate si configurano come evidenti violazioni dei primi quattro articoli della Carta costituzionale basati sulla garanzia e l'effettività dei diritti e dell'uguaglianza nonché dell'articolo 35 che tutela il lavoro in tutte le sue forme e applicazioni;</an:p>
				<an:p align="justify">            le disposizioni del decreto-legge, sono in evidente contrasto con la normativa europea sui contratti a termine (direttiva 1999/70/CE), la quale fu recepita proprio con il decreto legislativo 6 settembre 2001, n. 368, che ora questo decreto ha stravolto e devastato. La direttiva europea richiede infatti «ragioni obiettive» per la stipula di un contratto a termine, o, almeno per le sue proroghe o rinnovi, ed impedisce, con una «clausola di non regresso» peggioramenti della disciplina di recezione della stessa direttiva, e quindi proprio del decreto legislativo n. 368 del 2001;</an:p>
				<an:p align="justify">            emergono anche evidenti motivi di incostituzionalità ulteriori, per violazione, in maniera specifica; con gli articoli 2 e 4 della Costituzione, che tutelano i diritti fondamentali dei lavoratori, ed anche per la «irragionevolezza» che questo decreto induce nel sistema dei rapporti di lavoro. Infatti, il contratto a tempo indeterminato viene ancora proclamato, «forma comune di rapporto di lavoro» dalle premesse dello stesso decreto legislativo n. 368 del 2001, ma, poi, al contrario, viene incentivato al massimo, con la «acausalità», proprio il contratto a termine, e in simili contraddizioni all'interno di una stessa legge la Corte costituzionale potrebbe ravvisare, appunto, motivo di incostituzionalità;</an:p>
				<an:p align="justify">            così come sono scritte, le disposizioni del decreto-legge verrebbero, peraltro, impugnate in ogni sede giudiziaria, dalla Corte di giustizia dell'Unione europea, alla nostra Corte costituzionale, ma anche di fronte ai normali giudici del lavoro, i quali potrebbero addirittura disapplicare, semplicemente, queste norme contrarie a precise previsioni del diritto europeo. Il rischio concreto è quello di innescare un contenzioso fitto ed accanito, in ogni sede giudiziaria italiana;</an:p>
				<an:p align="justify">            ulteriori modifiche sono state introdotte dal Governo come la sostituzione di una sanzione amministrativa all'obbligo di riassunzione in seguito alla violazione del limite percentuale del 20 per cento dei contratti a termine sul complesso dei lavoratori occupati in azienda (limite che peraltro non ha mai funzionato, giacché le aziende e i Centri per l'impiego tengono riservati e non accessibili i dati numerici relativi) ovvero l'aumento da 30 a 50 del numero dei dipendenti di un'azienda, oltre il quale l'assunzione di nuovi apprendisti può avvenire solo dopo aver proceduto all'assunzione a tempo indeterminato degli apprendisti già dipendenti dallo stesso datore di lavoro. Il motivo alla base di tali modifiche non è riferibile alla necessità di un periodo di prova nel corso del quale valutare le capacità professionali del lavoratore: nel contratto a tempo indeterminato il periodo di prova c'è già, e può esservi anche nei contratti a termine «regolari». Il vero motivo è un altro: con il contratto a termine il lavoratore vive e lavora sotto il ricatto permanente della mancata proroga Ricatto che, invece, non funziona con il contratto a tempo indeterminato, che può essere risolto solo in presenza di una giusta causa;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato, inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            sarebbe dunque opportuna una valutazione della coerenza tra le disposizioni in merito al contratto unico a tutele crescenti contenute nella proposta di legge delega sul mercato del lavoro (cosiddetta «
					<an:i>Jobs Act</an:i>
					») approvata dal Consiglio dei ministri del 12 marzo 2014 e le disposizioni dell'articolo 1 del decreto-legge al nostro esame,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera di non procedere all'esame del disegno di legge n. 1464.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
