<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1"/>
					<an:FRBRdate date="2019-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G8.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-08-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-08-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-08-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1437/A/G8.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1437" showAs="DDL 1437"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDXFTBIGYKATHQKKBZ5YKBUKGJGPU1C0HQ1GBFQ5FUMEXUZ1R1JA2I" href="http://dati.senato.it/32642" showAs="GRASSI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1437</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G8.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXFTBIGYKATHQKKBZ5YKBUKGJGPU1C0HQ1GBFQ5FUMEXUZ1R1JA2I" as="#tipoSenatore">GRASSI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione dell'Atto Senato 1437 recante: «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 giugno 2019, n. 53, recante disposizioni urgenti in materia di ordine e sicurezza pubblica»</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il decreto legge contiene diverse misure in favore per favorire l'ordine e la sicurezza pubblica;</an:p>
				<an:p>            Il medesimo decreto all'articolo 8 prevede per il biennio 2019-2020 l'assunzione di 800 unità di personale amministrativo non dirigenziale (200 unità di area I/F2 e 600 unità di area II/F2) a tempo determinato (1 anno) al fine di eliminare l'arretrato relativo ai procedimenti di esecuzione delle sentenze definitive di condanna e assicurare la piena efficacia dell'attività di prevenzione e repressione dei reati, anche attraverso lo scorrimento delle graduatorie vigenti di altre Pubbliche Amministrazioni.</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            nel novembre 2011 è stato bandito un concorso per il reclutamento di 400 allievi vice ispettori del Corpo forestale-dello Stato, la cui graduatoria è stata approvata con decreto del capo del Corpo forestale il 24 luglio 2014;</an:p>
				<an:p>            l'iter concorsuale si è protratto per circa tre anni: nel novembre del 2012 è stata espletata la prova preselettiva, alla quale hanno partecipato più di 32.000 candidati; nell'aprile del 2013 è stata effettuata la prova scritta; da gennaio a giugno 2014 oltre 1.500 candidati hanno sostenuto la prova orale;</an:p>
				<an:p>            dalla graduatoria finale di merito, pubblicata in data 24 luglio 2014, sono risultati idonei 1.047 aspiranti, dei quali 829 esterni e 218 interni. È stato, inoltre, deliberato un aumento dei posti a concorso da 400 a 481;</an:p>
				<an:p>            a seguito di alcune rinunce verificatesi prima e durante il corso di formazione, ad oggi, risultano in graduatoria un totale di 521 idonei, così ripartiti: 507 idonei esterni e 14 idonei interni;</an:p>
				<an:p>            il decreto legislativo n. 177 del 2016 ha disposto, a decorrere dal 1º gennaio 2017, l'assorbimento del Corpo forestale dello Stato nell'Arma dei carabinieri e il transito del relativo personale, per circa l'80 per cento, nella stessa Arma dei carabinieri e per la restante quota nelle varie forze di polizia statali, nonché in altre Amministrazioni individuate con appositi decreti attuativi;</an:p>
				<an:p>        considerato, inoltre, che:</an:p>
				<an:p>            l'assorbimento del Corpo forestale dello Stato nell'Arma dei Carabinieri ha di fatto sbarrato la strada per l'assunzione a questi 507 candidati idonei insieme alla mancata applicazione della Legge D'Alia, in virtù della quale prima di indire un nuovo concorso è necessario verificare che non vi siano idonei con le stesse competenze in graduatoria e ancora in attesa di scorrimento;</an:p>
				<an:p>            lo scorrimento tanto atteso non c'è stato e, nel frattempo, l'Arma dei carabinieri ha emanato tre bandi (novembre 2016, febbraio 2018 e gennaio 2019) per arruolare rispettivamente 546, 536 e altri 536 marescialli nel ruolo di ispettori, identico profilo del ruolo di Ispettore del Corpo Forestale dello Stato. I due bandi più recenti, tra l'altro, prevedono la formazione di parte dei vincitori nell'ambito della tutela ambientale, agroalimentare e forestale;</an:p>
				<an:p>            valutato che:</an:p>
				<an:p>            sono previste 250mila assunzioni nelle pubbliche amministrazioni e la legge di Bilancio per il 2019 ha deliberato, per il quadriennio 2019/2023, il reclutamento straordinario di 7.600 uomini tra polizia di Stato, carabinieri, guardia di finanza, polizia penitenziaria e vigili del fuoco da effettuarsi, principalmente, tramite scorrimento delle graduatorie, senza neppure tenere in considerazione la graduatoria dei 507 candidati idonei in oggetto;</an:p>
				<an:p>            inoltre la graduatoria è vigente ancora per un lasso di tempo limitato, in quanto scadrà il 30 settembre 2019;</an:p>
				<an:p>            la legge D'Alia richiamata aveva proprio l'obiettivo di evitare di bandire nuovi concorsi, con spreco di denaro pubblico, quando si ha personale già selezionato,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>            valutare l'opportunità di adottare tutte le iniziative per consentire la proroga della vigenza della graduatoria degli idonei al concorso bandito nel 2011 di cui in premessa, al fine di garantire una futura assunzione nelle strutture organizzative dell'Arma dei carabinieri, ove sono confluite gran parte delle strutture del Corpo forestale dello Stato;</an:p>
				<an:p>            valutare l'opportunità, in subordine, di provvedere all'assunzione di detti idonei nell'ambito delle vacanze organiche di altre pubbliche amministrazioni, sulla base delle competenze richieste per i singoli profili.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
