<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G35.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-06-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-06-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1829/A/G35.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1829" showAs="DDL 1829"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDGOVGLZIZEDRRE2DIK3RIZ152RH0RQBU1MYO4B3JGKI2CBKVEKDBM" href="http://dati.senato.it/23015" showAs="MONTANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDSS5JN2RQ3VU3HKTWZXZTGRPR5DTNY4J5A0QX0HL4J0EMTAY4RQUP" href="http://dati.senato.it/32715" showAs="SIRI"/>
				<an:TLCPerson id="IDO1AR0UFLPZ5FFYRK2DIRNFLWXCQ21ICYKJXQ5ZWEBCKFPZS0MR" href="http://dati.senato.it/32712" showAs="SAVIANE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1829</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G35.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGOVGLZIZEDRRE2DIK3RIZ152RH0RQBU1MYO4B3JGKI2CBKVEKDBM" as="#tipoSenatore">MONTANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSS5JN2RQ3VU3HKTWZXZTGRPR5DTNY4J5A0QX0HL4J0EMTAY4RQUP" as="#tipoSenatore">SIRI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDO1AR0UFLPZ5FFYRK2DIRNFLWXCQ21ICYKJXQ5ZWEBCKFPZS0MR" as="#tipoSenatore">SAVIANE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 8 aprile 2020, n. 23, recante misure urgenti in materia di accesso al credito e di adempimenti fiscali per le imprese, di poteri speciali nei settori strategici, nonché interventi in materia di salute e lavoro, di proroga dei termini amministrativi e processuali,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        il provvedimento in titolo, al Capo IV, contiene speciali disposizioni fiscali e contabili per garantire la continuità delle imprese colpite dall'emergenza pandemica da COVID-19;</an:p>
				<an:p>            a seguito delle necessarie misure di contenimento migliaia di imprese, liberi professionisti e lavoratori autonomi hanno registrato una considerevole carenza di liquidità, nonché un'inevitabile e drastica riduzione dei loro proventi;</an:p>
				<an:p>            sebbene discutibile nel merito, la semplice proroga di taluni versamenti e adempimenti fiscali appare non sufficiente e risolutiva per una categoria di professionisti che ha visto crescere esponenzialmente la tassazione a loro carico nell'ultimo anno;</an:p>
				<an:p>            in particolare, a seguito delle innovazioni normative della Legge di Bilancio 2020 (articolo 1, comma 692, legge n. 160 del 2019) che, pur mantenendo in vigore la tassa unica (cosiddetta flat tax) al 15 per cento per le partite Iva il cui fatturato non superi i 65 mila euro annui, ha di fatto provocato due evidenti circostanze, ovvero la riduzione dei beneficiari dal regime agevolativo, e scoraggiato altrettanti dalla fruizione della tassa unica;</an:p>
				<an:p>            ancor più grave, è la decisione del Governo di aver abolito la disposizione introdotta con la Legge di Bilancio 2019 che istituiva, a decorrere da quest'anno, un regime di favore per le persone fisiche esercenti attività d'impresa, arti o professioni, con redditi compresi tra 65.001 euro e 100 mila euro, un'imposta sostitutiva di Irpef, addizionali regionale e comunale e Irap, con l'aliquota del 20 per cento;</an:p>
				<an:p>            a riprova della miope e mancata scelta in ordine economico, fiscale e tributario presa da questo Governo, è la diffusione in questi giorni dei dati sulle nuove aperture di partite Iva, una contrazione palese e allarmante dei numeri; infatti, nei primi tre mesi del 2020 sono state aperte 158.740 nuove partite Iva ed il confronto con il corrispondente periodo dello scorso anno registra una flessione del 19,7 per cento. Per gennaio e febbraio, quindi prima dell'emergenza epidemiologica, la diminuzione di nuove aperture pari all'8 per cento, è imputabile alle restrizioni del governo sul regime della flat tax al 15 per cento,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        a riconsiderare, al netto delle posizioni ideologiche che hanno ispirato le scelte testé descritte, la reintroduzione nel primo provvedimento d'urgenza utile dell'estensione del regime agevolativo per le partite IVA con fatturato fino a 100.000 euro prevedendo, al contempo, un'aliquota del 20 per cento sulla parte eccedente, e l'estensione ai redditi da lavoro dipendente (cosiddetta «flat tax per le famiglie»), proponendo un'imposta con aliquota al 15 per cento, al fine di garantire maggiore liquidità anche attraverso la riduzione della pressione fiscale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
