<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="269"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-10-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-15"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-10-15/269/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36407" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36407" showAs="Filippo Melchiorre"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25377" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25377" showAs="Walter Verini"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>6ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>FINANZE E TESORO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>269</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Lucia Albano.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MELCHIORRE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.269 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Disposizioni per il sostegno alle attivit&amp;agrave; di vendita al dettaglio di giornali, riviste e periodici, mediante agevolazioni fiscali e contributive, riduzioni dei tributi locali, nonch&amp;eacute; misure di semplificazione per lo svolgimento di attivit&amp;agrave; economiche accessorie">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1444</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il sostegno alle attività di vendita al dettaglio di giornali, riviste e periodici, mediante agevolazioni fiscali e contributive, riduzioni dei tributi locali, nonché misure di semplificazione per lo svolgimento di attività economiche accessorie</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>VERINI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36407"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il vice presidente 
							<an:ref id="d1e42" href="#p36407">MELCHIORRE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra il disegno di legge in titolo che mira a sostenere e rilanciare il sistema delle edicole, riconoscendone il valore sociale, culturale ed economico e rafforzandone il ruolo all'interno del tessuto urbano e territoriale del Paese.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 individua le finalità generali dell'intervento, prevedendo al comma 1 misure volte a preservare e valorizzare il ruolo delle edicole. Il comma 2 riconosce alle amministrazioni locali la possibilità di qualificare i punti vendita esclusivi e non esclusivi, ai sensi dell'articolo 2 del decreto legislativo 24 aprile 2001, n. 170, come beni comuni la cui presenza è funzionale al benessere collettivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2 introduce un sistema di agevolazioni fiscali e contributive a favore degli operatori del settore. In particolare, per le persone fisiche che esercitano l'attività di vendita al dettaglio di giornali e periodici in regime forfetario, è prevista la riduzione del 50 per cento dell'aliquota dell'imposta sostitutiva e dei contributi previdenziali dovuti. Per i contribuenti persone fisiche che operano in regime ordinario sono riconosciute una deduzione dal reddito imponibile ai fini IRPEF pari a 10.000 euro e un incremento del 50 per cento delle deduzioni forfetarie previste ai fini IRAP dall'articolo 11, comma 4-
							<an:i>bis</an:i>
							.1, del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446. Per i soggetti passivi dell'imposta sul reddito delle società è introdotta una deduzione forfettaria dalla base imponibile pari a 10.000 euro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 consente alle regioni, nell'ambito della propria potestà legislativa, di prevedere riduzioni, esenzioni o esclusioni dall'addizionale regionale IRPEF in favore dei titolari di punti vendita esclusivi e non esclusivi, con la possibilità di modulare tali agevolazioni in relazione alla dislocazione territoriale delle attività, anche al fine di contrastare lo spopolamento delle aree interne.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 introduce ulteriori disposizioni agevolative in materia di tributi e canoni locali, consentendo ai comuni, nell'esercizio della propria potestà regolamentare, di prevedere riduzioni, esenzioni o esclusioni relativamente all'imposta municipale propria (IMU), al canone unico patrimoniale, alla tassa sui rifiuti (TARI) e all'addizionale comunale IRPEF.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 consente ai comuni, previa consultazione con le associazioni di categoria, di analizzare la presenza di attività economiche sul territorio per individuare eventuali carenze di servizi pubblici o privati. In base a tale analisi, i titolari dei punti vendita esclusivi e non esclusivi potranno ampliare la propria offerta ad altre categorie merceologiche o a servizi di pubblica utilità, inclusa l'installazione di distributori automatici. Le amministrazioni comunali potranno inoltre concedere in uso spazi o immobili comunali per favorire l'avvio o il mantenimento delle attività e individuare servizi pubblici erogabili in concessione attraverso le edicole, come servizi anagrafici decentrati, pagamenti di tributi locali e comunicazione istituzionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 introduce un credito d'imposta pari al 75 per cento delle spese sostenute per interventi di digitalizzazione, ristrutturazione, adeguamento strutturale, sicurezza ed efficientamento energetico, fino a un massimo di 100.000 euro per unità immobiliare. Il credito, ripartito in cinque quote annuali, è trasferibile in caso di vendita dell'immobile e utilizzabile esclusivamente in compensazione, senza concorrere alla formazione del reddito.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 prevede un ulteriore credito d'imposta, pari al 100 per cento delle commissioni addebitate per i pagamenti elettronici effettuati mediante carte o altri strumenti tracciabili, al fine di ridurre i costi di gestione e incentivare l'uso di sistemi di pagamento digitali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 istituisce presso il Ministero dell'economia e delle finanze un fondo di 200 milioni di euro annui a decorrere dal 2026, destinato a contrastare la desertificazione delle edicole nei comuni delle aree interne. Metà delle risorse sarà riservata alle iniziative delle amministrazioni locali per sostenere la presenza dei punti vendita, mentre la restante parte finanzierà un credito d'imposta per le imprese di distribuzione che effettuano consegne di giornali e periodici in tali aree.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 disciplina, infine, la copertura finanziaria, prevedendo che agli oneri derivanti dall'attuazione della legge, pari a 400 milioni di euro annui a decorrere dal 2026, si provveda mediante un incremento delle aliquote del prelievo erariale unico.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Si apre la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25377" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25377"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e63" href="#p25377">VERINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ringrazia la Presidenza per l'attenzione dedicata al tema oggetto del disegno di legge e auspica che la maggioranza possa condividere gli obiettivi di fondo della proposta, che ha l'ambizione di affrontare in maniera organica gli aspetti gestionali e organizzativi, al fine di sostenere il rilancio di un settore destinato, inevitabilmente, a scomparire con la transizione al digitale. Si dichiara pertanto pienamente disponibile alle eventuali modifiche e miglioramenti, in prima istanza rispetto alle risorse finanziarie, necessarie a coprire gli eventuali oneri.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36407"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e71" href="#p36407">MELCHIORRE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, conferma l'attenzione per gli obiettivi di rivitalizzazione delle attività di rivendita di giornali e riviste, per le positive ricadute di carattere sociale e culturale nella prospettiva di assicurarne la sopravvivenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e79" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
