<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2437/23/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-11-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2437/C/G/2437/23/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2437" showAs="Ddl 2437"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2437</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2437/23/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede di discussione del decreto legge 10 settembre 2021, n. 121, recante disposizioni urgenti in materia di investimenti e sicurezza delle infrastrutture, dei trasporti e della circolazione stradale, per la funzionalità del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, del Consiglio superiore dei lavori pubblici e dell'Agenzia nazionale per la sicurezza delle infrastrutture stradali e autostradali,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>        l'articolo 11 del provvedimento in oggetto rifinanzia la componente prestiti e contributi del Fondo di cui alla legge n. 394 del 1981, in attuazione della sub-misura &quot;Rifinanziamento e ridefinizione del Fondo 394/81 gestito da SIMEST&quot; relativa al sostegno all'internazionalizzazione in particolare delle PMI, di cui alla Missione 1, Componente 2, Investimento 5 del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza (&quot;PNRR&quot;). L'obiettivo dell'investimento 5 (&quot;Politiche industriali di filiera e internazionalizzazione&quot;) è di rafforzare la competitività delle filiere produttive, agevolando l'accesso ai finanziamenti e favorendo l'internazionalizzazione delle stesse dopo la crisi COVID-19;</an:p>
				

				<an:p>            a giudizio dello scrivente, occorrerebbe chiarire che: il soggetto attuatore Simest dia garanzia che non vengano escluse le grandi imprese e che le mid cap siano definite in coerenza con i requisiti assunti dalla Banca Europea d'investimenti (personale compreso tra 250 e 2.999 dipendenti); si dia evidenza della coerenza degli avvisi, fino ad ora assunti e in via di assunzione, a valere su risorse provenienti dal PNRR, con le istruzioni tecniche per la selezione dei progetti PNRR emanate con circolare del MEF del 14 ottobre 2021 n.21; interventi ammissibili, requisiti soggettivi dei beneficiari, criteri di ammissibilità dei progetti, spese ammissibili, termini di presentazione delle domande e modalità di valutazione siano definite ex ante all'emissione dell'avviso e in forza di provvedimenti normativi e non di determine amministrative del comitato agevolazioni; i regimi di aiuto oggetto degli interventi previsti a valere su queste risorse siano in via prioritaria, là dove compatibili, assunti sulla base del &quot;Regolamento generale di esenzione per categoria&quot;e non del &quot;Quadro temporaneo degli aiuti&quot;; venga data evidenza in una relazione sia delle determine del Comitato di gestione assunte dopo l'apertura dei bandi sia di elementi informativi per la fruizione dell'intervento assunti dopo l'emissione del bando o non oggetto di pubblicazione entro l'apertura del bando; le finalità del bando attengano politiche per l'export e l'internazionalizzazione declinate in progetti afferenti la presenza all'estero delle imprese e non esclusivamente soddisfatte dal requisito di essere imprese esportatrice; le richieste sopra esplicitate valgano anche per gli avvisi pubblicati a valere su risorse del bilancio nazionale,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>        ad adottare disposizioni volte a recepire le istanze esposte in premessa.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
