<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="29.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1867/C/29.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1867" showAs="Ddl 1867"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/33005" showAs="Raffaella Paita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1867</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 29.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paita</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>a) sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
					 «3. Nell'esercizio delle funzioni di vigilanza, la COVIP tiene conto dei seguenti principi:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          a) le forme di assistenza sanitaria complementare, in una logica di sussidiarietà con il Sistema nazionale sanitario, costituiscono uno strumento funzionale per la politica sanitaria, anche al fine di poter assistere un maggior numero di cittadini;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          b) l'attività dei fondi sociosanitari sia conforme ai princìpi ispiratori del sistema nazionale sanitario;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          c) la trasparenza nelle azioni e nelle attività dei fondi sociosanitari verso i propri assistiti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          d) la mutualità e la solidarietà tra gli iscritti.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          I principi di cui alle lettere a), b), c) e d) ispirano la prevista riforma della sanità integrativa. La vigilanza opera limitatamente ai profili organizzativi, di governance, amministrativi, finanziari, contabili, di trasparenza. La vigilanza di cui al presente comma ha lo scopo di assicurare la trasparenza, la correttezza dei comportamenti, la sana e prudente gestione nonché il buon funzionamento del sistema di assistenza. Le funzioni di vigilanza, monitoraggio e controllo pubblico sulle forme di assistenza complementare, e sulle loro attività, sono finalizzate a garantire altresì l'uniforme e corretta osservanza della disciplina legislativa, statutaria e regolamentare ad essi applicabile. Restano ferme le competenze previste dall'articolo 9 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502 e successive modificazioni intervenute, ivi inclusi i decreti ministeriali attuativi. Presso la COVIP, è istituito il Registro unico nazionale dei fondi sanitari. Il Registro è pubblico ed è reso accessibile a tutti gli interessati in modalità telematica. Per le finalità di cui al presente comma, la COVIP costituisce una apposita area di vigilanza riservata ai soggetti individuati dal comma 4, costituita da personale con idonea qualificazione. Restano escluse dalla vigilanza della COVIP le attività relative alla definizione e al contenuto sanitario delle prestazioni, nonché gli aspetti clinici e assistenziali delle medesime, che continuano a essere disciplinati dalla normativa statale e regionale vigente.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>b) sostituire il comma 4 con il seguente:</an:i>
					 «4. La vigilanza di cui al comma 3 è esercitata, in particolare, sui seguenti soggetti:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          a) i fondi sanitari integrativi del Servizio sanitario nazionale, istituiti o adeguati ai sensi dell'articolo 9 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          b) gli enti e le casse aventi esclusivamente finalità assistenziale, di cui all'articolo 51, comma 2, lettera a), del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, diversi dai fondi di cui alla lettera a) del presente comma;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          c) le forme di assistenza sanitaria e sociosanitaria integrativa o complementare, comunque istituite, anche di natura contrattuale, collettiva o individuale, purché organizzate in forma stabile, dotate di autonomia giuridica, gestionale e finalizzate, in via esclusiva e principale, all'erogazione di prestazioni sanitarie, sociosanitarie o di cure di lungo periodo (long term care) in favore di lavoratori dipendenti, autonomi, pensionati e dei relativi familiari.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          Restano in ogni caso esclusi dall'ambito di applicazione del presente comma:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          1) le imprese di assicurazione e i prodotti assicurativi vigilati ai sensi del codice delle assicurazioni private di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, ferme restando le competenze dell'IVASS;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          2) le società di mutuo soccorso vigilate dal Ministero delle imprese e del Made in Italy (MIMIT), ai sensi della legge 15 aprile 1886, n. 3818.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>c) sostituire il comma 5 con il seguente:</an:i>
					 «Ai fini dell'esercizio della vigilanza di cui al comma 3, la COVIP:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          a) tiene il Registro unico nazionale dei fondi sanitari;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          b) verifica la soglia delle risorse vincolate e relativi adempimenti ai sensi del decreto ministeriale 27 ottobre 2009 nonché svolge le funzioni di monitoraggio di cui al decreto ministeriale 30 settembre 2022;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          c) vigila su statuti, regolamenti, fonti istitutive, modelli organizzativi e sistemi di governance;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          d) esercita il controllo sulla gestione economica, finanziaria e patrimoniale, inclusa la verifica della sostenibilità degli impegni assunti, determinate secondo criteri di proporzionalità e adeguatezza in funzione della natura delle prestazioni erogate;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          e) vigila sul rispetto delle regole di trasparenza e di informativa agli iscritti, nonché la rendicontazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          f) verifica il possesso dei requisiti di onorabilità, professionalità e indipendenza dei soggetti che svolgono funzioni di amministrazione, direzione e controllo, nel rispetto dei sistemi di governance, delle dimensioni e delle forme assunte dai soggetti del precedente comma 4;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          g) esercita i poteri ispettivi e di intervento, nel rispetto dei principi di proporzionalità e gradualità;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          h) per i profili attinenti alle prestazioni sanitarie e sociosanitarie e alle convenzioni con strutture pubbliche, private o accreditate, la COVIP si avvale del supporto tecnico dell'Agenas, che esprime parere obbligatorio ai fini della verifica di coerenza con la programmazione sanitaria nazionale e regionale, restando ferma la competenza decisionale della COVIP per i profili organizzativi, finanziari e di trasparenza.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>d) sopprimere il comma 6;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>e) sostituire il comma 7 con il seguente:</an:i>
					 «7. In attuazione e nel rispetto del decreto di cui al comma 8, con regolamento della COVIP, da adottare, di concerto con il Ministero della salute e il Ministero dell'economia e delle finanze, sentito l'Osservatorio nazionale permanente dei Fondi sanitari integrativi (OFSI), istituito ai sensi dell'articolo 9, comma 9, del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, e successive modificazioni, e attuato dal decreto ministeriale 15 settembre 2022, entro il 28 febbraio 2027, sono definite le istruzioni di vigilanza, nonché le disposizioni attuative del decreto di cui al comma 8. Per assolvere i compiti di cui al presente articolo, sono adottati dalla COVIP provvedimenti di carattere generale. Il regolamento e i provvedimenti sono pubblicati nella Gazzetta Ufficiale e nel bollettino della COVIP.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>f) sostituire il comma 8 con il seguente:</an:i>
					 «8. Resta ferma l'alta vigilanza del Ministero della salute sul settore della sanità integrativa e sociosanitaria. A tale Ministero della salute, competono le funzioni di indirizzo generale, il monitoraggio dell'integrazione con il Servizio sanitario nazionale e la verifica della coerenza delle prestazioni erogate con i principi di universalità, equità e solidarietà del sistema sanitario pubblico. Restano ferme le competenze delle regioni e delle province autonome, nel rispetto del principio di leale collaborazione e mediante forme di coordinamento informativo tra le amministrazioni competenti. Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito l'Osservatorio nazionale permanente dei Fondi Sanitari Integrativi (OFSI), istituito ai sensi dell'articolo 9, comma 9, del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, e successive modificazioni, e attuato dal decreto ministeriale 15 settembre 2022, da adottare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, nel rispetto dei principi di mutualità e solidarietà tra gli iscritti e delle diverse forme e delle diverse qualifiche assunte dai soggetti di cui al precedente comma 3, sono adottati:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          a) il funzionamento del Registro Unico Nazionale dei Fondi Sanitari e il rapporto con altri albi o registri presso altre autorità o istituti di vigilanza o ministeri;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          b) gli schemi di rendicontazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          c) le regole di trasparenza e di informativa agli iscritti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          d) gli schemi di statuto;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          e) i criteri di classificazione delle diverse tipologie di fondi sanitari e sociosanitari;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          f) i requisiti patrimoniali, anche in funzione della natura delle prestazioni erogate;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          g) le modalità di collaborazione, anche mediante scambio di informazioni, con il Ministero della salute, l'Agenzia delle entrate e le altre amministrazioni competenti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          h) i principi e criteri del regolamento di cui al precedente comma 7;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          i) i principi e criteri della vigilanza esercitata dalla COVIP;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">          l) le modalità e i termini di prima applicazione delle disposizioni del presente articolo, inclusi l'adeguamento degli statuti, dei modelli di governance, dei sistemi di rendicontazione e l'iscrizione al registro, assicurando un'applicazione graduale e proporzionata.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;margin-right:0cm;margin-bottom:12.0pt;margin-left:0cm;text-align:justify;">
					          
					<an:i>g) sostituire il comma 11 con il seguente:</an:i>
					 «11. In deroga alle disposizioni del decreto del Presidente della Repubblica 10 febbraio 2000, n. 361, il riconoscimento della personalità giuridica consegue all'iscrizione nel registro; per tali fondi, la COVIP cura la tenuta del registro delle persone giuridiche e provvede ai relativi adempimenti. Per i soggetti di cui al comma 3 già in possesso della personalità giuridica ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 10 febbraio 2000, n. 361 e dal decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117, che ottengono l'iscrizione al presente registro, l'efficacia dell'iscrizione nei registri delle persone giuridiche di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 febbraio 2000, n. 361 o al registro unico nazionale del Terzo settore è sospesa fintanto che sia mantenuta l'iscrizione al presente registro. Nel periodo di sospensione, i predetti soggetti non perdono la personalità giuridica acquisita con la pregressa iscrizione e non si applicano le disposizioni di cui al citato decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 2000 e dal decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117. Dell'avvenuta iscrizione al presente registro nonché dell'eventuale successiva cancellazione, è data comunicazione, da parte dell'ufficio di cui all'articolo 45 competente, entro 15 giorni, alla Prefettura o alla Regione o Provincia autonoma competente o al registro unico nazionale del Terzo settore. Il registro assolve anche alle finalità dell'attuale Anagrafe dei fondi sanitari, istituita con decreto ministeriale 31 marzo 2008 e successive modificazioni.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
