<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1725"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-11-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-11-18" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1725</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Istituzione della sezione speciale « Garanzia giovani imprenditori » presso il Fondo centrale di garanzia per le piccole e medie imprese</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>d'iniziativa del Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 18 NOVEMBRE 2025</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>
						(Istituzione della sezione speciale
						<an:eol/>
						« Garanzia giovani imprenditori »)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b4b1">
						<an:p>
							Presso il Fondo centrale di garanzia per le piccole e medie imprese, di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
							<an:i>a),</an:i>
							 della legge 23 dicembre 1996, n. 662, è istituita la sezione speciale « Garanzia giovani imprenditori »
							<an:i>,</an:i>
							 di seguito denominata « sezione speciale », destinata ai giovani di età non superiore a trentacinque anni che intendono avviare nuove attività produttive o di servizi e che non dispongono, in tutto o in parte, di beni patrimoniali o reddituali, propri o del nucleo familiare convivente
							<an:b>,</an:b>
							 idonei a costituire le garanzie richieste dagli istituti di credito.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b6b1">
						<an:p>La garanzia è concessa a titolo gratuito ed è riconosciuta esclusivamente a seguito della valutazione positiva del progetto imprenditoriale, nel rispetto dei criteri stabiliti ai sensi del comma 4. La percentuale di copertura è determinata in base alla situazione patrimoniale e reddituale del richiedente e del suo nucleo familiare convivente e può raggiungere il cento per cento dell'ammontare dell'operazione di finanziamento.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b8b1">
						<an:p>
							Al fine di prevenire e limitare rischi
							<an:i>,</an:i>
							 è obbligatoria l'istruttoria bancaria, che deve essere effettuata secondo criteri di merito creditizio uniformi, stabiliti con decreto del Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b3c10a">
						<an:intro id="w9aab1b7b3c10b1">
							<an:p>
								L'ammissione alla garanzia è subordinata a criteri di selezione, oggettivi e soggettivi, trasparenti e uniformi, stabiliti con decreto del Ministro delle imprese e del 
								<an:i>made in Italy</an:i>
								, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, al fine di assicurare:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b3c10b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b3c10b3b1">
								<an:p>la parità di trattamento tra i richiedenti mediante l'applicazione di criteri di valutazione uniformi, predeterminati e non discriminatori, fatte salve eventuali priorità stabilite dalla legge o da programmi nazionali ed europei in materia di sviluppo imprenditoriale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b3c10b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b3c10b5b1">
								<an:p>la coerenza con le politiche industriali nazionali ed europee;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b3c10b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b3c10b7b1">
								<an:p>l'efficienza e la sostenibilità nell'utilizzo delle risorse pubbliche.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Alimentazione della sezione speciale)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b4b1">
						<an:p>La sezione speciale di cui all'articolo 1 è alimentata automaticamente mediante la riallocazione di una quota pari al 10 per cento delle risorse originariamente destinate a contributi a fondo perduto nell'ambito dei bandi pubblici, il cui importo complessivo resta invariato.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b6b1">
						<an:p>La riallocazione di cui al comma 1 non determina nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica e comporta esclusivamente una diversa articolazione del contributo a fondo perduto, la cui riduzione è compensata da un corrispondente incremento della quota da rimborsare.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b8b1">
						<an:p>La quota di cui al comma 1 è calcolata sulle risorse stanziate in sede di autorizzazione di spesa, al fine di garantire la certezza dei flussi finanziari destinati alla sezione speciale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5c10b1">
						<an:p>Per i bandi cofinanziati dai fondi strutturali e di investimento europei si applicano le disposizioni del diritto dell'Unione europea e, ove necessario, la previa autorizzazione della Commissione europea. Per i bandi finanziati da fondi regionali o locali, la riallocazione di cui al comma 1 è disposta previo accordo in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b7">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b7b2">
					<an:i>
						(Modalità di accesso alla
						<an:eol/>
						garanzia e tutoraggio)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b4b1">
						<an:p>Ai fini dell'accesso alla garanzia, l'assenza totale o parziale di adeguate risorse patrimoniali o reddituali del richiedente e del nucleo familiare convivente, di cui all'articolo 1, comma 1, è attestata mediante idonea documentazione, secondo criteri uniformi definiti dal decreto di cui all'articolo 1, comma 3.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b6b1">
						<an:p>
							Per i progetti di maggiore complessità può essere nominato un 
							<an:i>tutor</an:i>
							 tecnico-amministrativo, incaricato di fornire supporto ai beneficiari nella gestione del progetto e nell'attuazione degli investimenti nonché di ridurre il rischio di insolvenza. La durata dell'incarico è strettamente limitata al periodo necessario per la realizzazione strutturale del progetto e cessa automaticamente al completamento dello stesso.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b8b1">
						<an:p>Le attività di tutoraggio e di assistenza tecnica in favore dei beneficiari sono finanziate nel limite massimo del 2 per cento delle risorse annualmente destinate alla sezione speciale di cui all'articolo 1. La quota di cui al primo periodo è compresa nella riallocazione di cui all'articolo 2 e non comporta nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b9">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b9b2">
					<an:i>
						(Gestione della sezione speciale
						<an:eol/>
						e criteri operativi)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b4b1">
						<an:p>
							La gestione della sezione speciale di cui all'articolo 1 è affidata al soggetto che amministra il Fondo di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, al fine di assicurare la continuità gestionale ed evitare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b6b1">
						<an:p>La sezione speciale di cui all'articolo 1 opera in coordinamento con le altre sezioni speciali già istituite presso il Fondo di cui al comma 1, per garantire un utilizzo efficiente delle risorse ed evitare duplicazioni, frammentazioni o sovrapposizioni di interventi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b9b8a">
						<an:intro id="w9aab1b7b9b8b1">
							<an:p>La sezione speciale i cui all'articolo 1 deve operare nel rispetto dei seguenti princìpi generali:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b9b8b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b9b8b3b1">
								<an:p>rotazione delle risorse, al fine di riutilizzare i rientri dei prestiti garantiti per finanziare nuovi interventi;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b9b8b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b9b8b5b1">
								<an:p>sostenibilità finanziaria, mediante un equilibrio costante tra le garanzie concesse e le risorse disponibili, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b9b8b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b9b8b7b1">
								<an:p>indirizzo verso settori strategici di sviluppo nazionale ed europeo, con particolare riferimento all'innovazione, alla transizione digitale, alla sostenibilità ambientale, allo sviluppo turistico e al rafforzamento della produttività dei territori.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9c10b1">
						<an:p>Le garanzie sono concesse esclusivamente nei limiti delle risorse disponibili nella sezione speciale di cui all'articolo 1. In caso di indisponibilità totale o parziale delle risorse, la concessione di nuove garanzie cessa automaticamente fino a quando non sono ricostituite le necessarie disponibilità finanziarie.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9c12">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9c12b1">
						<an:p>
							Le modalità operative, comprese le procedure amministrative, i criteri tecnici di attuazione e i sistemi di monitoraggio e di controllo, sono stabilite con decreto del Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c11">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c11b2">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c11b4b1">
						<an:p>Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. La sezione speciale di cui all'articolo 1 è alimentata esclusivamente mediante la riallocazione delle risorse di cui all'articolo 2.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c11b6b1">
						<an:p>
							Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy,</an:i>
							 è istituito un monitoraggio con cadenza triennale sulla sostenibilità finanziaria della sezione speciale. di cui all'articolo 1. Al termine di ciascun triennio, il Governo trasmette alle Camere una relazione con i risultati del monitoraggio medesimo, al fine di garantire la massima trasparenza sull'andamento dello strumento.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7c11b8a">
						<an:intro id="w9aab1b7c11b8b1">
							<an:p>
								Qualora dal monitoraggio emerga che i tassi di insolvenza dei beneficiari sono superiori alla media delle altre sezioni del citato Fondo di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, ovvero che le risorse disponibili sono insufficienti a garantire l'equilibrio complessivo della sezione speciale di cui all'articolo 1 della presente legge, il Ministro dell'economia e delle finanze, con proprio decreto, può:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7c11b8b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b8b3b1">
								<an:p>rideterminare la percentuale massima di garanzia concedibile;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7c11b8b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b8b5b1">
								<an:p>sospendere, anche temporaneamente, l'accoglimento di nuove domande di ammissione alla garanzia;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7c11b8b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b8b7b1">
								<an:p>
									adottare ogni altra misura necessaria a preservare l'equilibrio finanziario della sezione speciale e del citato Fondo di cui di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									, della legge 23 dicembre 1996, n. 662.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c11c10b1">
						<an:p>Le disposizioni della presente legge si applicano nel rispetto della normativa europea in materia di aiuti di Stato, di cui agli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, nonché in materia di fondi strutturali e di investimento. Restano ferme le competenze legislative delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1725"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-11-18" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-11-18/1725/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il presente disegno di legge istituisce una sezione speciale denominata « Garanzia giovani imprenditori » nell'ambito del Fondo centrale di garanzia per le piccole e medie imprese, di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
						<an:i>a),</an:i>
						 della legge 23 dicembre 1996, n. 662. L'iniziativa nasce dall'esigenza di favorire l'accesso al credito dei giovani fino a trentacinque anni che intendano avviare nuove attività produttive o di servizio e che non dispongano di adeguate garanzie patrimoniali o reddituali proprie o familiari. La misura intende colmare un profondo divario finanziario e sociale, che oggi discrimina di fatto migliaia di giovani privi di beni propri o di famiglie in grado di garantire per loro l'accesso al credito. Tale situazione produce un'ingiustizia sostanziale che esclude i più meritevoli e capaci solo perché nati in contesti economicamente fragili.
						<an:eol/>
						Con questo intervento si intende dunque restituire parità di condizioni e dignità economica ai giovani imprenditori, favorendo la crescita, l'innovazione e la coesione territoriale in coerenza con gli indirizzi di politica industriale nazionale ed europea.
						<an:eol/>
						La finalità della misura consiste nel garantire una copertura pubblica di garanzia sui finanziamenti bancari destinati ai giovani aspiranti imprenditori che, in assenza di garanzie adeguate, risultano frequentemente esclusi dai canali di credito tradizionali.
						<an:eol/>
						Intendendo rimuovere una condizione di disuguaglianza che ha da tempo prodotto disparità di opportunità tra giovani provenienti da famiglie economicamente solide e quelli appartenenti a contesti meno favorevoli, la garanzia viene concessa a titolo gratuito, subordinatamente alla valutazione positiva del progetto imprenditoriale, e potrà coprire fino al 100 per cento dell'importo finanziato nei casi di totale assenza di altre forme di garanzia.
						<an:eol/>
						L'accesso al beneficio avverrà nel rispetto di criteri oggettivi, soggettivi, omogenei e trasparenti, assicurando parità di trattamento, uso efficiente delle risorse pubbliche e coerenza con le strategie nazionali ed europee in materia di sviluppo, occupazione giovanile e inclusione sociale. La sezione speciale opererà nell'ambito del Fondo centrale di garanzia per le piccole e medie imprese e si conforma alla normativa europea in materia di aiuti di Stato, nonché alle disposizioni che governano i fondi cofinanziati.
						<an:eol/>
						Per i bandi di natura regionale o locale è prevista la consultazione della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, al fine di garantire il coordinamento istituzionale e la coerenza tra i diversi livelli di governo.
						<an:eol/>
						L'articolo 1 prevede l'istituzione della sezione denominata « Garanzia giovani imprenditori » nell'ambito del Fondo centrale di garanzia. Essa è destinata ai giovani fino a trentacinque anni che siano privi, in tutto o in parte, di garanzie adeguate. La garanzia concessa è gratuita e proporzionata alla situazione patrimoniale e reddituale del richiedente e del nucleo familiare convivente.
						<an:eol/>
						Per prevenire i rischi di 
						<an:i>moral hazard</an:i>
						 è prevista un'istruttoria bancaria obbligatoria, fondata su criteri di merito creditizio uniformi stabiliti con decreto del Ministero delle imprese e del 
						<an:i>made in Italy,</an:i>
						 di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze.
						<an:eol/>
						L'ammissione al beneficio avviene secondo criteri di selezione trasparenti, oggettivi, soggettivi e uniformi, stabiliti con decreto interministeriale, previa consultazione della Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano.
					</an:p>
					

					<an:p>
						L'articolo 2 disciplina l'alimentazione della sezione speciale, stabilendo che essa venga finanziata mediante la riallocazione automatica del 10 per cento delle risorse originariamente destinate ai contributi a fondo perduto nei bandi pubblici. Tale riallocazione non comporta nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, né altera l'importo complessivo dei bandi stessi: la riduzione della quota a fondo perduto viene compensata da una maggiore componente di prestito assistita da garanzia. Per i bandi cofinanziati con fondi europei si applicano le regole dell'Unione europea, con eventuale preventiva autorizzazione della Commissione europea; per i bandi a livello regionale o locale, la riallocazione avviene previo accordo in sede di Conferenza Stato-regioni.
						<an:eol/>
						L'articolo 3 definisce l'oggetto e le modalità della garanzia. Possono beneficiare della garanzia i soggetti individuati all'articolo 1, previa dimostrazione dell'assenza totale o parziale di altre garanzie, secondo criteri uniformi.
						<an:eol/>
						Per progetti che presentino profili maggiormente complessi è prevista la nomina di un 
						<an:i>tutor</an:i>
						 tecnico-amministrativo incaricato di affiancare il beneficiario per il periodo necessario, con le attività di tutoraggio e assistenza tecnica finanziate entro il limite del 2 per cento delle risorse annuali della sezione, senza che ciò comporti nuovi oneri aggiuntivi.
						<an:eol/>
						L'articolo 4 reca la gestione e i criteri operativi dell'intervento. La gestione della sezione è affidata al soggetto amministratore del Fondo centrale di garanzia, in modo da garantire continuità operativa e neutralità finanziaria.
						<an:eol/>
						La sezione opera in coordinamento con le altre sezioni speciali del Fondo, al fine di evitare duplicazioni e massimizzare l'efficienza.
						<an:eol/>
						I princìpi generali che ispirano la gestione includono la rotazione delle risorse, la sostenibilità finanziaria e la priorità per i settori strategici quali l'innovazione, la transizione digitale, la sostenibilità ambientale, il turismo e la produttività territoriale.
						<an:eol/>
						Le garanzie sono concesse nei limiti delle risorse disponibili e, in caso di indisponibilità delle risorse, la concessione viene sospesa sino al ripristino delle medesime.
						<an:eol/>
						Le modalità operative, così come i sistemi di monitoraggio e controllo, saranno definiti con decreto ministeriale, senza che ciò comporti nuovi oneri per la finanza pubblica.
						<an:eol/>
						L'articolo 5 introduce la clausola di invarianza finanziaria e le disposizioni relative al monitoraggio.
						<an:eol/>
						Si stabilisce che l'alimentazione della sezione avvenga esclusivamente mediante la riallocazione delle risorse di cui all'articolo 2, garantendo la piena invarianza finanziaria e il rispetto dei limiti di spesa.
						<an:eol/>
						È previsto un monitoraggio triennale per verificare la sostenibilità e l'efficacia della misura, con obbligo per il Governo di riferire alle Camere attraverso un'apposita relazione. In caso di emergenti criticità, quali l'aumento dei tassi di insolvenza o la carenza di risorse, il Ministero dell'economia e delle finanze potrà intervenire riducendo la percentuale massima di garanzia o sospendendo temporaneamente le domande.
						<an:eol/>
						È altresì assicurata la piena conformità alla normativa europea sugli aiuti di Stato e il rispetto delle competenze regionali.
						<an:eol/>
						L'attuazione dell'intervento è demandata a decreti interministeriali del Ministero delle imprese e del 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						 e del Ministero dell'economia e delle finanze che definiranno i criteri di ammissibilità, le modalità operative, le procedure di controllo e i sistemi di monitoraggio.
						<an:eol/>
						Il coordinamento con le altre sezioni del Fondo e il coinvolgimento della Conferenza Stato-regioni garantiranno una gestione coerente e integrata degli interventi, evitando sovrapposizioni e rafforzando la complementarità tra politiche nazionali e territoriali.
						<an:eol/>
						Il disegno di legge intende rimuovere un ostacolo che da anni limita la partecipazione piena dei giovani alla vita economica del Paese. L'impossibilità per molti giovani di ottenere credito a causa della mancanza di garanzie patrimoniali ha generato una profonda frattura generazionale e territoriale, alimentando l'emigrazione giovanile, il depopolamento delle aree interne e meridionali e un progressivo impoverimento economico e sociale dei territori.
						<an:eol/>
						La mancanza di opportunità concrete ha spesso lasciato spazio a fenomeni di illegalità e reclutamento da parte della criminalità organizzata che traggono forza proprio dal vuoto economico e dalla disperazione di intere generazioni senza futuro.
						<an:eol/>
						Con l'istituzione della sezione « Garanzia giovani imprenditori » si vuole restituire ai giovani la concreta possibilità di costruire il proprio futuro nella terra in cui sono nati, riconoscendo loro pari dignità economica e libertà di impresa.
						<an:eol/>
						Tale iniziativa contribuirà al raggiungimento degli obiettivi di crescita, innovazione e coesione territoriale, rafforzando la tenuta sociale e democratica del Paese, in piena coerenza con gli indirizzi di politica industriale nazionale ed europea.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
