<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2024-10-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-10-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-10-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-10-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-10-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/824/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/824" showAs="DDL 824"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDPLQSALGUBTMUMHPODCCNXV5SWF1T4E1FUQXIITDJQJQ5JTFQGXXD" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="MAIORINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDDZYGCJ0INOG4CQKST43RDNGN0NB3OIII10VR5GIHT31X4MBR3XFE" href="http://dati.senato.it/36404" showAs="LOPREIATO"/>
				<an:TLCPerson id="IDKPJDMF1VKRIZHC1OZPPWAZXL3GXJUJNQ4M2MWRJTXAMR3TOWMMNI" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="PATUANELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDTK2LLK0INO4HI1Y0WGZAT5CBZN1XYUGA5QTBSKEMTW13GBDWKAXP" href="http://dati.senato.it/36381" showAs="ALOISIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDHL4ABZSGSFR4KKG2WYTRBHPD4NABVZBJSNLJG3LYXIXBHT3LNXKJ" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="BEVILACQUA"/>
				<an:TLCPerson id="IDPW3TBAJPDNUIKCACBS5T414XGD5PEPABQUEVPTK02JIOMOZQUZ3H" href="http://dati.senato.it/32851" showAs="BILOTTI"/>
				<an:TLCPerson id="ID1GPMZCZGFCZMNDXCBWYLOMZ0ICQKVEZSTZBKJNJJHHUS1FNHGHIB" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="ID4DRGYHQ3WTPOODU1OFYJC3ZSODXKFLP2XLOTUPD4CL0Q41CAVE2" href="http://dati.senato.it/32601" showAs="CASTIELLO"/>
				<an:TLCPerson id="ID4XUDVMK3UB2LBSPP44ZILZ3DEGQIJNEYHUCTHMENGBYAWTRJBT0" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="CATALDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDRH55VCTOZ4QZJ1IQ2LM1CBEWCK3CBSKPRQRDLVICF23KGL3C1N" href="http://dati.senato.it/32608" showAs="CROATTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDPK2FM12KBKIJPA3OH2NVQDNBOCBOKIU5U2ELG1OBAOPM2VR21ND" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDYVKNWBQQJJQWCZEXNNZ04V0ROCLZRLRJR2K1T2IXJW5BVXUAFXFN" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				<an:TLCPerson id="IDZYJM2XKZQDCGHDA3AEBZC0VH0IPGB1YMM3W3IMEQGNJZTRX2SMH" href="http://dati.senato.it/32634" showAs="Barbara FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDLPLHIB1XQOPMNVB2Y2BERRSFYCHSC0XY52VSQWBTMXPEDX4KBMZL" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDUF5YUK50XNOTCXKARKX11KEOCHCIG3HNACFD2BOXMW4SP2243ZOH" href="http://dati.senato.it/32653" showAs="Ettore Antonio LICHERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDP3M3S0OIM4FFK5QNA20UWYYTWM4J5VKKUXRTLXLOP1HC5ZAVV4SL" href="http://dati.senato.it/36434" showAs="Sabrina LICHERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBDY24YLNOEJQMA1PWBLHASIQKPAMSERWCYGU2MHECNRV5INECROK" href="http://dati.senato.it/32655" showAs="LOREFICE"/>
				<an:TLCPerson id="IDPFJYR1ZRX45RBIPJCW05MV0EEQELHXMKOS5ZGBVTY3DHNJMUQUF" href="http://dati.senato.it/29132" showAs="MARTON"/>
				<an:TLCPerson id="IDTCI2TPT5UXJBH3OQG2L2CN1NKFWLLRR4OK1UYKLPNUIWQKJUROQP" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDJHLL1MTGD2J3DF3MY4NY3SK0BHFWC4DDDCTQIXNMCXRZPJ1ZE4K" href="http://dati.senato.it/32673" showAs="NATURALE"/>
				<an:TLCPerson id="IDJQN345U5RW4ELLIYV5XCNN23SH50AAYERDJPTSMSXFXIBED4RBHC" href="http://dati.senato.it/36410" showAs="NAVE"/>
				<an:TLCPerson id="ID3VTX2PBOIYRQF5BN4DYL3OIG5M4IHDDFFLA4DFEKADPFBOOIH5CK" href="http://dati.senato.it/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDTGNB0UI2LVBZGMJYIEUWAOTHKBXJX5NSFK3F5PM2FZEIMDUCJDEO" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDBF2HLYAASEAMHXRXDMPL2RO1LGGVG5IQ52BYEXBT3LBM1H23QJGC" href="http://dati.senato.it/36423" showAs="SCARPINATO"/>
				<an:TLCPerson id="IDVODJZXSKN0PJFG1KZTGXLM0GQD5QN2OGZLSTKOK1C3V2VZYVKRGL" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDMC2MTI24N1JBDZFMNDV3HEUDIEQBS0FTOO03LAB4TRWI1KDOMQQF" href="http://dati.senato.it/32726" showAs="TURCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 824</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPLQSALGUBTMUMHPODCCNXV5SWF1T4E1FUQXIITDJQJQ5JTFQGXXD" as="#tipoSenatore">MAIORINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDZYGCJ0INOG4CQKST43RDNGN0NB3OIII10VR5GIHT31X4MBR3XFE" as="#tipoSenatore">LOPREIATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKPJDMF1VKRIZHC1OZPPWAZXL3GXJUJNQ4M2MWRJTXAMR3TOWMMNI" as="#tipoSenatore">PATUANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTK2LLK0INO4HI1Y0WGZAT5CBZN1XYUGA5QTBSKEMTW13GBDWKAXP" as="#tipoSenatore">ALOISIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHL4ABZSGSFR4KKG2WYTRBHPD4NABVZBJSNLJG3LYXIXBHT3LNXKJ" as="#tipoSenatore">BEVILACQUA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPW3TBAJPDNUIKCACBS5T414XGD5PEPABQUEVPTK02JIOMOZQUZ3H" as="#tipoSenatore">BILOTTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1GPMZCZGFCZMNDXCBWYLOMZ0ICQKVEZSTZBKJNJJHHUS1FNHGHIB" as="#tipoSenatore">CASTELLONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4DRGYHQ3WTPOODU1OFYJC3ZSODXKFLP2XLOTUPD4CL0Q41CAVE2" as="#tipoSenatore">CASTIELLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4XUDVMK3UB2LBSPP44ZILZ3DEGQIJNEYHUCTHMENGBYAWTRJBT0" as="#tipoSenatore">CATALDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRH55VCTOZ4QZJ1IQ2LM1CBEWCK3CBSKPRQRDLVICF23KGL3C1N" as="#tipoSenatore">CROATTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPK2FM12KBKIJPA3OH2NVQDNBOCBOKIU5U2ELG1OBAOPM2VR21ND" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYVKNWBQQJJQWCZEXNNZ04V0ROCLZRLRJR2K1T2IXJW5BVXUAFXFN" as="#tipoSenatore">DI GIROLAMO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZYJM2XKZQDCGHDA3AEBZC0VH0IPGB1YMM3W3IMEQGNJZTRX2SMH" as="#tipoSenatore">Barbara FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLPLHIB1XQOPMNVB2Y2BERRSFYCHSC0XY52VSQWBTMXPEDX4KBMZL" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUF5YUK50XNOTCXKARKX11KEOCHCIG3HNACFD2BOXMW4SP2243ZOH" as="#tipoSenatore">Ettore Antonio LICHERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDP3M3S0OIM4FFK5QNA20UWYYTWM4J5VKKUXRTLXLOP1HC5ZAVV4SL" as="#tipoSenatore">Sabrina LICHERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBDY24YLNOEJQMA1PWBLHASIQKPAMSERWCYGU2MHECNRV5INECROK" as="#tipoSenatore">LOREFICE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPFJYR1ZRX45RBIPJCW05MV0EEQELHXMKOS5ZGBVTY3DHNJMUQUF" as="#tipoSenatore">MARTON</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTCI2TPT5UXJBH3OQG2L2CN1NKFWLLRR4OK1UYKLPNUIWQKJUROQP" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJHLL1MTGD2J3DF3MY4NY3SK0BHFWC4DDDCTQIXNMCXRZPJ1ZE4K" as="#tipoSenatore">NATURALE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJQN345U5RW4ELLIYV5XCNN23SH50AAYERDJPTSMSXFXIBED4RBHC" as="#tipoSenatore">NAVE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3VTX2PBOIYRQF5BN4DYL3OIG5M4IHDDFFLA4DFEKADPFBOOIH5CK" as="#tipoSenatore">PIRONDINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTGNB0UI2LVBZGMJYIEUWAOTHKBXJX5NSFK3F5PM2FZEIMDUCJDEO" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBF2HLYAASEAMHXRXDMPL2RO1LGGVG5IQ52BYEXBT3LBM1H23QJGC" as="#tipoSenatore">SCARPINATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVODJZXSKN0PJFG1KZTGXLM0GQD5QN2OGZLSTKOK1C3V2VZYVKRGL" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMC2MTI24N1JBDZFMNDV3HEUDIEQBS0FTOO03LAB4TRWI1KDOMQQF" as="#tipoSenatore">TURCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge recante: &quot;Modifica all'articolo 12 della legge 19 febbraio 2004, n. 40, in materia di perseguibilità del reato di surrogazione di maternità commesso all'estero da cittadino italiano.&quot;;</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>
					          il disegno di legge in esame interviene sull'articolo 12, comma 6, della legge 19 febbraio 2004, n. 40, recante «
					<an:i>Norme in materia di procreazione medicalmente assistita</an:i>
					», che prevede che «
					<an:i>Chiunque, in qualsiasi forma, realizza, organizza o pubblicizza la commercializzazione di gameti o di embrioni o la surrogazione di maternità, è punito con la reclusione da tre mesi a due anni e con la multa da 600.000 a un milione di euro</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>          obiettivo della presente proposta è la perseguibilità del cittadino italiano per il reato di surrogazione di maternità anche nei casi in cui il fatto sia commesso all'estero;</an:p>
				<an:p>          in tal modo vi sarebbe l'estensione della rilevanza penale della maternità surrogata all'estero del pari a quanto avviene per quella realizzata in Italia. In altri termini, un soggetto che decida di recarsi all'estero per eseguire tale tecnica sarebbe perseguibile al rientro in Italia, a prescindere dal fatto che quel dato comportamento sia considerato legittimo nel Paese straniero, quale vero e proprio esercizio di un diritto, con ciò determinandosi notevoli problemi di compatibilità con i principi cui è ispirato il nostro sistema penale. Infatti, secondo la dottrina maggioritaria la punibilità all'estero di un reato comune commesso dal cittadino italiano è subordinata al principio della doppia incriminazione, configurato come requisito implicito della punibilità nonché come strumento regolatore dei rapporti di cooperazione giudiziaria internazionale tra i vari Paesi;</an:p>
				<an:p>     considerato che:</an:p>
				<an:p>          la citata previsione dell'art. 12, comma 6 andrebbe letta in combinato disposto con quanto previsto dal codice penale. La condotta penalmente rilevante secondo la legge italiana può essere perseguita se commessa all'estero - come indica l'art. 9 c.p. - laddove (nei casi di pena restrittiva della libertà personale inferiore nel minimo a tre anni, come è il caso della considerata fattispecie) vi sia la richiesta del Ministro della giustizia, in tal modo facendo venire meno l'obbligatorietà dell'azione penale in favore del rilievo che assume l'iniziativa politica nell'ambito di casi in cui acquistano rilevanza i rapporti fra Stati. Di converso il cittadino risulta punibile, a prescindere dalla richiesta ministeriale, se commette in territorio estero il delitto per il quale si prevede la sanzione penale pari all'ergastolo o la reclusione non inferiore nel minimo a tre anni, sempre che si trovi nel territorio dello Stato. Quindi sulla base delle norme attualmente vigenti sarebbe già perseguibile il delitto di maternità surrogata realizzata in territorio estero da cittadino italiano, qualora lo stesso rientri all'interno del territorio, sempreché vi sia richiesta da parte del Ministro. Non si hanno, però, notizie di richieste di procedimenti da parte di alcun Ministro della Giustizia; ben che meno dell'attuale Ministro Nordio;</an:p>
				<an:p>          l'irragionevolezza dell'intervento la si coglie anche analizzando nel concreto come la norma vada ad inserirsi all'interno del sistema penale. Da un lato, infatti, la disposizione è volta alla creazione di una sorta di punibilità universale per il cittadino che commette il reato all'estero, ma, dall'altro, la sanzione prevista sarebbe totalmente priva di effettività in quanto la forbice edittale, attestandosi da un minimo 3 mesi ad un massimo 2 anni, non consentirebbe la punibilità in concreto del reo. Infatti, proprio in ragione della modesta pena prevista - in quanto il Legislatore all'epoca dell'inserimento del delitto all'interno dell'ordinamento l'aveva considerato un reato di scarsa offensività - rende possibile l'applicabilità di molteplici istituti ovvero: la particolare tenuità del fatto, la sospensione condizionale, la messa alla prova;</an:p>
				<an:p>          ciò evidenzia ancor di più - ove mai fosse necessario - l'intrinseca contraddittorietà del disposto normativo che determina a sua volta un profilo di illogicità della portata normativa stessa sia rispetto all'ordinamento interno che a quello internazionale. Calando nel caso concreto il disegno di legge in esame ciò comporterebbe una evidente disparità di reazioni da parte dell'ordinamento al verificarsi delle medesime condotte ma poste in essere da soggetti diversi. Il caso di una coppia di nazionalità differente (di cui una italiana) ma residenti in Italia che si rechi all'estero per realizzare la surrogazione di maternità. Il risultato sarebbe che il cittadino italiano sarebbe perseguibile penalmente mentre l'altro no. Ulteriore caso è rappresentato dalla coppia di medici l'uno americano, l'altra italiana che lavorano presso strutture che realizzano la maternità surrogata, ovviamente in paesi nei quali è lecito praticarla. Cosa accadrebbe al rientro in Italia? L'una verrebbe perseguita, l'altro no. Non vi è chi non veda l'irragionevolezza di una portata normativa che, di fronte alle medesime condotte, va ad implementare un trattamento sanzionatorio differente. Il principio costituzionalmente garantito dell'uguaglianza sostanziale dei cittadini, previsto all'articolo 3 della Costituzione, sarebbe inevitabilmente compromesso dall'approvazione del disegno di legge in esame;   </an:p>
				<an:p>          sarebbe stato, invece, preferibile agire su di un altro piano. Infatti, molto più coerente con l'ordinamento, sarebbe stato distinguere tra la situazione che vede la donna sottoporsi volontariamente alla gestazione per altri e quella, invece, che mediante coercizione vi sia costretta. Il principio di offensività e il conseguente disvalore della condotta si palesa come assolutamente differente a totale detrimento della seconda ipotesi e, quindi, il trattamento sanzionatorio, dovrebbe essere maggiormente incisivo. L'inserimento della maternità surrogata tra le condotte fine dei delitti di riduzione o mantenimento in schiavitù o servitù e tratta avrebbe avuto l'effetto di tutelare la personalità individuale da forme di aggressione particolarmente pervasive che elidano ovvero comprimano fortemente la dignità di un essere umano;</an:p>
				<an:p>     considerato, ancora, che:</an:p>
				<an:p>
					          il pericolo maggiore che deriverebbe dall'approvazione del testo di legge è rappresentato dal certo affievolimento dei livelli di tutela del nato all'estero da maternità surrogata. Andrebbe, infatti, scoraggiato qualsiasi tentativo di scardinamento di quei principi convenzionali volti a ribadire la preminenza dell'interesse del minore nel bilanciamento con gli altri diritti costituzionalmente rilevanti. Il disegno di legge in esame, invero, lungi dal risolvere l'annoso problema del riconoscimento dello 
					<an:i>status</an:i>
					 giuridico del nato, aggraverà piuttosto quel 'vuoto di tutela' nei confronti dei figli, la cui necessità di protezione è stata ribadita dalla giurisprudenza della Corte Costituzionale nonché dai giudici di Strasburgo;
				</an:p>
				<an:p>          con la Sentenza n. 33 del 2021 la Corte Costituzionale ha mosso un importante monito al Legislatore circa la necessità di prevedere adeguati strumenti di tutela nei confronti del minore nato al di fuori delle ipotesi consentite dal nostro ordinamento, come a seguito di ricorso a tecniche di maternità surrogata avvenute all'estero, al fine di addivenire ad un corretto bilanciamento tra la finalità di disincentivare il ricorso alla maternità surrogata e l'imprescindibile necessità di assicurare il diritto dei minori. Nell'individuare possibili soluzioni, ha ritenuto che il riconoscimento giuridico del rapporto del bambino con il genitore di intenzione possa essere nel concreto assicurato attraverso la procedura di adozione in casi particolari. Il ricorso a quest'ultima procedura costituisce, allo stato attuale, il punto di caduta trovato dall'ordinamento. Una forma di tutela degli interessi del minore certo significativa, ma ancora non del tutto adeguata al soddisfacimento a pieno del superiore interesse del minore;</an:p>
				<an:p>
					          ogni soluzione, quindi, che non dovesse offrire al minore alcuna 
					<an:i>chance</an:i>
					 di un tale riconoscimento, sia pure 
					<an:i>ex post</an:i>
					 finirebbe per strumentalizzare la persona del minore in nome della finalità di disincentivare il ricorso alla pratica della maternità surrogata. Anche l'ormai consolidata giurisprudenza della Corte EDU afferma la necessità, alla luce dell'art. 8 CEDU, che i bambini nati mediante maternità surrogata, anche negli Stati parte che vietino il ricorso a tali pratiche, ottengano un riconoscimento giuridico del «legame di filiazione» (
					<an:i>lien de filiation</an:i>
					) con entrambi i componenti della coppia che ne ha voluto la nascita, e che se ne sia poi presa concretamente cura (sentenza 
					<an:i>Mennesson c. Francia</an:i>
					; sentenza 
					<an:i>D. c. Francia</an:i>
					);
				</an:p>
				<an:p>          come rilevato dalla pronuncia della Corte Costituzionale, il compito di adeguare il diritto vigente alle esigenze di tutela degli interessi dei bambini nati da maternità surrogata non può che spettare, in prima battuta, al Legislatore, in quanto interprete della collettività nazionale. Si tratta di tutelare soprattutto la persona nata venendo inevitabilmente in gioco plurime esigenze costituzionali. Le garanzie per il nuovo nato vanno considerate non solo in relazione ai diritti e ai doveri previsti per la sua formazione (CFR. artt. 30 e 31 Cost.) ma ancor prima ai suoi diritti nei confronti di chi si sia liberamente impegnato ad accoglierlo assumendone le relative responsabilità (CFR. art. 2 Cost.). Indiscutibile è l'interesse del minore a che tali legami abbiano riconoscimento non solo sociale ma anche giuridico, a tutti i fini che rilevano per la vita del bambino stesso - dalla cura della sua salute, alla sua educazione scolastica, alla tutela dei suoi interessi patrimoniali e ai suoi stessi diritti ereditari -; ma anche, e prima ancora, allo scopo di essere identificato dalla legge come membro di quella famiglia o di quel nucleo di affetti, composto da tutte le persone che in concreto ne fanno parte;</an:p>
				<an:p>     considerato, in fine, che:</an:p>
				<an:p>          il disegno di legge in esame risulta, quindi, da un lato distonico rispetto agli obiettivi che si prefigge in quanto, come analizzato, inattuabili e, dall'altro, anacronistico perché, da un lato, non coglie lo spirito delle pronunce che segnano l'evoluzione giurisprudenziale sul punto e, dall'altro, non persegue l'invito della Corte di adeguamento del diritto vivente alle insopprimibili esigenze di tutela degli interessi dei bambini nati da gestazione per altri. D'altronde il disegno di legge in esame, deviando rispetto al solco tracciato dalle pronunce della Corte costituzionale, sulla scorta della giurisprudenza europea, va semplicisticamente ad irrobustire l'apparato sanzionatorio previsto per la maternità surrogata il che, in futuro, non potrà che risolversi in un ulteriore indebolimento della condizione - già fragile - in cui versano i minori nati all'estero da maternità surrogata,</an:p>
				<an:p>     delibera:</an:p>
				<an:p>          ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 824.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
