<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1-bis.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-11-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-11-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2595/C/1-bis.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2595" showAs="DDL 2595"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 5° e 6° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/69"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDQ1SJRBNAPPKWCS1ANQUJINLCHJWASIIDKKRUV0F3R5CWMP45ZT1D" href="http://dati.senato.it/476" showAs="CARDIELLO"/>
				<an:TLCPerson id="IDWUZHO3DLDRETG1A2B5ZYX4WDYGQBTKDHNZ0DS4DJ0UXZ2ZOZRDFO" href="http://dati.senato.it/1407" showAs="MALAN"/>
				<an:TLCPerson id="IDBJRKO5DQOX3BKYQF3UHRKCCWTFKXOGTKTGZVOEH3MZEEU0HZZMLK" href="http://dati.senato.it/752" showAs="D'ALI'"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2595</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1-bis.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQ1SJRBNAPPKWCS1ANQUJINLCHJWASIIDKKRUV0F3R5CWMP45ZT1D" as="#tipoSenatore">CARDIELLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWUZHO3DLDRETG1A2B5ZYX4WDYGQBTKDHNZ0DS4DJ0UXZ2ZOZRDFO" as="#tipoSenatore">MALAN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBJRKO5DQOX3BKYQF3UHRKCCWTFKXOGTKTGZVOEH3MZEEU0HZZMLK" as="#tipoSenatore">D'ALI'</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 1-
					<an:i>bis. - (Disposizioni per la funzionalità delle Agenzie fiscale) - 1.</an:i>
					 Al fine di garantire in via immediata l'adeguato funzionamento del sistema fiscale, nonché al fine di tutelare le esigenze di economicità ed efficacia dell'attività dell'amministrazione finanziaria attraverso strumenti che, in quanto attuativi di principi dell'ordinamento sovranazionale, risultino al contempo deflativi del relativo contenzioso, stante la eccezionalità del caso anche in considerazione delle peculiari e straordinarie esigenze di interesse pubblico connesse alle specifiche attribuzioni delle Agenzie fiscali, in sede di prima applicazione preliminare alla disciplina 1n materia di dirigenza pubblica viene riconosciuta la confluenza diretta nel corrispondente ruolo dei dirigenti ai dipendenti delle Agenzie fiscali, inquadrati nella terza area funzionale da almeno cinque anni, che siano in possesso dei seguenti requisiti:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 aver conseguito un diploma di laurea magistrale o equipollente in materie attinenti alle attività di competenza dell'Agenzia di appartenenza;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 essere risultato idoneo ad un concorso per l'accesso alla dirigenza bandito dall'amministrazione finanziaria ovvero essere stato ritenuto idoneo al conferimento di un incarico dirigenziale ai -sensi di quanto disposto dal Regolamento di Amministrazione dell'Agenzia fiscale di appartenenza in forza della previsione di cui all'articolo 71, comma 3, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 aver svolto, in forza di formale incarico e corrispondente contratto di lavoro, funzioni dirigenziali nelle Agenzie fiscali per un periodo complessivamente superiore a 36 mesi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 aver conseguito, nello svolgimento delle funzioni dirigenziali di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, valutazioni annuali tutte positive;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 essere in possesso di elevata professionalità comprovata dall'aver conseguito l'abilitazione professionale in materie attinenti alle attività di competenza dell'Agenzia fiscale di appartenenza, ovvero dall'aver curato pubblicazioni di carattere scientifico nelle medesime materie, ovvero dall'aver svolto, nelle stesse, attività di docenza presso scuole di formazione del Ministero dell'economia e delle finanze o altre scuole superiori della Pubblica Amministrazione o altri enti
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. Per i dipendenti delle Agenzie fiscali, inquadrati nella terza area funzionale-da almeno cinque anni ed in possesso dei requisiti di cui alle lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					, e 
					<an:i>d)</an:i>
					 del comma 1, che abbiano conseguito un diploma di laurea magistrale in materie anche non attinenti alle attività di competenza dell'Agenzia di appartenenza ovvero un diploma di laurea triennale in materie attinenti a tali attività, con provvedimento del Direttore dell'Agenzia fiscale di appartenenza, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore del presente provvedimento, sono definite le modalità di svolgimento di un apposito corso intensivo, all'esito del quale verrà espletato un colloquio sull'esperienza maturata nello svolgimento dell'incarico dirigenziale e sulle materie oggetto del corso. All'esito di tale corso, i predetti funzionari sono immessi nel molo dei dirigenti.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. All'attuazione delle disposizioni del presente articolo si provvede con le risorse strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. «.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
