<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="311"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e89a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36398" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36398" showAs="Anna Maria Fallucchi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>311</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.311 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e19" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,05
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e21" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e21">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e24" name="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 7 maggio 2026, n. 66, recante disposizioni urgenti per il Piano Casa">
					
               
					<an:heading id="h-d1e24"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1944</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 7 maggio 2026, n. 66, recante disposizioni urgenti per il Piano Casa</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e41" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in esame, precisando che lo stesso - già approvato dalla Camera dei deputati - è volto alla realizzazione e alla valorizzazione di immobili di edilizia residenziale pubblica, sociale e integrata per incrementare l'offerta sostenibile di alloggi a prezzi accessibili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Premettendo che il testo risultante dall'esame alla Camera si compone di 18 articoli, suddivisi in quattro Capi, specifica che al Capo I, recante le disposizioni generali, si trova il solo articolo 1, che individua finalità e oggetto del provvedimento. Prosegue con il Capo II, che si compone degli articoli da 2 a 8 ed è dedicato all'edilizia residenziale pubblica e sociale. Si sofferma quindi sull'articolo 2, in cui viene disposta la realizzazione di un Programma straordinario nazionale di recupero e di manutenzione del patrimonio di edilizia residenziale pubblica e sociale e si autorizza il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti a erogare contributi a favore dei soggetti attuatori, attraverso la stipulazione di una convenzione con il soggetto gestore individuato in Invitalia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per l'attuazione degli interventi del Programma, chiarisce, l'articolo 3 prevede la nomina di un Commissario straordinario, che resterà in carica fino al 31 dicembre 2027 e che dovrà avviare, entro trenta giorni dalla nomina, una procedura straordinaria di ricognizione degli immobili da destinare a progetti di edilizia sociale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra poi l'articolo 4, che istituisce un Fondo rotativo di garanzia destinato alla copertura del rischio di morosità incolpevole e del deposito cauzionale connessi ai contratti di locazione di edilizia residenziale pubblica nel caso di sopravvenuta impossibilità del conduttore di adempiere alle obbligazioni contrattuali di pagamento per cause non imputabili alla sua volontà.</an:p>
						
                  
						<an:p>Espone l'articolo 5, in materia di riscatto degli alloggi di edilizia residenziale pubblica esistenti, il quale prevede l'adozione di un decreto interministeriale volto a stabilire le procedure con cui i comuni, gli enti pubblici anche territoriali, nonché le aziende territoriali per l'edilizia residenziale pubblica e sociale comunque denominati, possono alienare gli immobili di proprietà facenti parte del patrimonio di edilizia residenziale pubblica e sociale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Stando all'articolo 6, afferma il Presidente relatore, le risorse relative ai progetti di recupero e riqualificazione del patrimonio edilizio pubblico esistente, ivi compresi gli interventi di demolizione e ricostruzione, senza consumo di suolo, ovvero di acquisto e trasformazione immobiliare di edifici o complessi di edifici di proprietà unitaria composti da almeno 25 unità immobiliari, possono essere destinate a progetti di edilizia sociale per la concessione dell'abitazione principale degli assegnatari in locazione di lunga durata, con facoltà di riscatto progressiva.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Precisa che l'articolo 7 autorizza il Dipartimento per le politiche di coesione della Presidenza del Consiglio dei ministri a sottoscrivere, nell'anno 2026, quote per un importo pari a 100 milioni di euro del Fondo 
							<an:i>Housing</an:i>
							 Coesione istituito dalla società Invimit sgr S.p.a., con risorse a valere sul Fondo per lo sviluppo e la coesione 2021-2027, mentre l'articolo 8 reca disposizioni di semplificazione e coordinamento applicabili agli interventi di ristrutturazione urbanistica o edilizia o di demolizione e ricostruzione previsti dal Capo I.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riassume il Capo III, sull'edilizia integrata, soffermandosi in particolare sull'articolo 9, che disciplina i programmi infrastrutturali di edilizia integrata, volti a consentire il conseguimento della casa di abitazione principale a soggetti che, per via delle condizioni economico-patrimoniali, non possono accedere a programmi di edilizia residenziale pubblica, ma per i quali l'accesso al libero mercato rappresenterebbe comunque un onere economicamente non sostenibile, nonché a consentire la soddisfazione delle esigenze abitative di studenti universitari e lavoratori fuori sede. Illustra altresì l'articolo 9-
							<an:i>ter</an:i>
							, secondo cui i fondi d'investimento istituiti dalla società Invimit sgr S.p.a. possono partecipare anche a fondi d'investimenti immobiliari promossi o partecipati da società partecipate in misura maggioritaria - e non più interamente - da enti territoriali e da altri enti pubblici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude con il Capo IV, che reca le disposizioni comuni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Poiché nessuno chiede di intervenire in discussione generale, il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e64" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone di esprimere un parere favorevole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci interventi in dichiarazione di voto, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole del Presidente relatore è posta ai voti e approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e72" name="Disposizioni per la valorizzazione delle isole minori marine, lagunari e lacustri">
					
               
					<an:heading id="h-d1e72"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1837</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la valorizzazione delle isole minori marine, lagunari e lacustri</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole con osservazioni
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e89a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 24 giugno, nella quale - ricorda il 
							<an:ref id="d1e89" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  - era stata aperta la discussione generale. Ricorda quindi che nella sede di merito il termine per gli emendamenti è fissato a domani, alle ore 12.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono interventi in discussione generale, dichiara quindi conclusa tale fase procedurale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36398" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36398"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e97" href="#p36398">FALLUCCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) presenta e illustra uno schema di parere favorevole con osservazioni, pubblicato in allegato. Si sofferma sulla prima osservazione, nella quale si invita la Commissione di merito a valutare di riconoscere il carattere di svantaggio permanente all'agricoltura insulare multifunzionale, nonché sulla seconda osservazione, relativa all'introduzione di misure specifiche finalizzate a valorizzare i prodotti agroalimentari insulari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi interventi in dichiarazione di voto, verificata la presenza del prescritto numero legale, lo schema di parere favorevole con osservazioni della relatrice è posto ai voti e approvato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e105" name="AFFARI ASSEGNATI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e105">AFFARI ASSEGNATI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e108" name="Principali aree di crisi industriale complessa in Italia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e108"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 980</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Principali aree di crisi industriale complessa in Italia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame, ai sensi dell'articolo 34, comma 1, e per gli effetti di cui all'articolo 50, comma 2, del Regolamento, e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 16 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e89a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e125" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che sull'area di crisi industriale complessa di Acerra-Marcianise-Airola, il relatore Cantalamessa, lo scorso 26 maggio, ha presentato uno schema di risoluzione, sottoposto alle integrazioni dei Gruppi e all'interlocuzione con il Governo; il relatore stesso, impossibilitato a partecipare alla seduta odierna, ha chiesto un rinvio a domani, preannunciando la presentazione di un nuovo schema di risoluzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e133" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e133">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e136" name="Schema di decreto ministeriale concernente la ripartizione per l'anno 2026 del fondo derivante dalle sanzioni amministrative irrogate dall'Autorit&amp;agrave; garante della concorrenza e del mercato da destinare a iniziative a vantaggio dei consumatori">
					
               
					<an:heading id="h-d1e136"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 412</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto ministeriale concernente la ripartizione per l'anno 2026 del fondo derivante dalle sanzioni amministrative irrogate dall'Autorità garante della concorrenza e del mercato da destinare a iniziative a vantaggio dei consumatori</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, ai sensi dell'articolo 148 della legge 23 dicembre 2000, n. 388. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e89a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 24 giugno, nella quale - ricorda il 
							<an:ref id="d1e155" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  - era stata aperta la discussione generale. Rammenta altresì che la Commissione ha un termine di 20 giorni per l'espressione del parere.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono interventi, il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e161" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e161">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e164" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e164"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e89a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e170" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che era stato fissato ad oggi il termine per far pervenire proposte di audizione sul disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59189">1499</an:a>
							 (Grotte d'Italia). Comunica che sono pervenute 19 richieste di audizione, che si svolgeranno nel corso della prossima settimana, secondo il calendario che verrà definito nell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti del Gruppi di domani, mercoledì 1° luglio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ricorda inoltre che anche sull'esame congiunto dei disegni di legge nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=57666">928</an:a>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59840">1768</an:a>
							 (Prodotti agroalimentari di qualità) è scaduto oggi, alle ore 12, il termine per far pervenire proposte di audizione. Informa che sono pervenute 14 richieste di audizione, le quali analogamente verranno calendarizzate secondo le decisioni dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e185" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e185">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e188" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e188"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e89a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e194" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che i documenti pervenuti nel corso delle audizioni sul disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59189">1499</an:a>
							 (Grotte d'Italia), nonché sui disegni di legge nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=57666">928</an:a>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59840">1768</an:a>
							 (Prodotti agroalimentari di qualità), saranno pubblicati sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:i>
							
                     
							<an:eol/>
							
                  
						</an:i>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e219" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:15:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="311"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2026-06-30/311/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e221">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SUL DISEGNO DI LEGGE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>N. 1837</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 9ª Commissione, esaminato, per le parti di competenza, il disegno di legge in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che l'articolo 3 individua gli obiettivi per lo sviluppo e la valorizzazione delle isole minori, rilevanti ai fini dei criteri di priorità da utilizzare nella selezione degli interventi finanziabili dai fondi di cui all'articolo 2, tra i quali sono menzionati: la promozione dell'accessibilità e della fruibilità dei luoghi sociali, economici, turistici; la riqualificazione dell'offerta turistica e la sua destagionalizzazione; la promozione delle attività tipiche delle isole minori e la competitività delle micro, piccole e medie imprese, favorendo i settori dell'artigianato, dell'agricoltura, della pesca e dell'acquacoltura; la promozione di prodotti artigianali tipici di ciascuna isola, anche attraverso un eventuale marchio da registrare sulla base delle procedure, ai sensi del codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato che l'articolo 5 prevede una deroga ai limiti minimi di importo fissati per la sottoscrizione dei contratti istituzionali di sviluppo (CIS), consentendo che per le isole minori siano sottoscritti anche per i progetti che abbiano un valore complessivo inferiore ai 200 milioni di euro e un valore unitario inferiore alle soglie di rilevanza europea;</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato l'articolo 10, secondo cui i comuni delle isole minori, d'intesa con le regioni di appartenenza, provvedono alla ricognizione delle « piccole produzioni locali » presenti nel proprio territorio, ossia i prodotti agricoli di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 1° aprile 2022, n. 30, per la validazione da parte del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, ferma restando la normativa concernente i prodotti agricoli tutelati da un regime di qualità riconosciuto dall'Unione europea nonché i prodotti inclusi nell'elenco dei prodotti tradizionali di cui all'articolo 8, comma 1, del decreto legislativo 30 aprile 1998, n. 173;</an:p>
						
                  
						<an:p>valutato l'articolo 11, secondo cui i comuni delle isole minori, d'intesa con le regioni di appartenenza, provvedono altresì alla ricognizione delle produzioni artigianali presenti nel proprio territorio, ossia i prodotti di cui all'articolo 4, numero 1), del regolamento (UE) 2023/2411 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 18 ottobre 2023;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che, in base all'articolo 12, i comuni delle isole minori possono adottare un piano per il miglioramento e il potenziamento dell'offerta turistica, da destinare al rafforzamento dei servizi turistici, e il Ministero del turismo può stipulare convenzioni con i predetti comuni al fine di erogare corsi di formazione in favore del personale comunale preposto all'esercizio delle funzioni connesse al turismo;</an:p>
						
                  
						<an:p>osservato che l'articolo 23 contempla la facoltà, per i comuni delle isole minori, di prevedere, in via sperimentale, il sistema del vuoto a rendere su cauzione (VARC) per gli imballaggi contenenti birra o acqua minerale serviti al pubblico da alberghi, ristoranti, bar e altri locali aperti al pubblico;</an:p>
						
                  
						<an:p>ritenuto che l'agricoltura insulare non produce soltanto cibo, ma fornisce anche numerosi servizi ecosistemici: dalla tenuta idrogeologica alla prevenzione degli incendi; dalla manutenzione di terrazzamenti e muretti a secco alla tutela della biodiversità, fino alla fornitura di servizi didattici e sociali;</an:p>
						
                  
						<an:p>tenuto conto che i prodotti insulari presentano un forte valore identitario che necessita di essere ulteriormente esaltato, anche perché molti prodotti delle isole non riescono a raggiungere la soglia necessaria per la registrazione come indicazioni geografiche;</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole con le seguenti osservazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>a)      si invita la Commissione di merito a valutare la necessità di riconoscere il carattere di svantaggio permanente all'agricoltura insulare multifunzionale al fine di consentire agli agricoltori la remunerazione di tutti quei servizi offerti alla collettività, oltre le attività di coltivazione ed allevamento, nella prospettiva di evitare l'abbandono dei territori insulari e di valorizzare le funzioni di presidio ambientale, sociale e territoriali dei medesimi territori;</an:p>
						
                  
						<an:p>b)      si invita la Commissione di merito a valutare l'introduzione di misure specifiche finalizzate a valorizzare i prodotti agroalimentari insulari anche attraverso l'istituzione di un marchio collettivo, gestito da enti pubblici, ovvero da consorzi di produttori riconosciuti, che favorisca il riconoscimento delle funzioni ambientali, sociali e culturali connesse alle attività produttive agricole dei territori insulari.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
