<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2630/1/1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-02-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-02-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2630/C/G/2630/1/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2630" showAs="DDL 2630"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID4RIE3RUBIBV1M2UIMWZMM0FCSN2YPEYJIVVDIBHBUR33EGUPQUEF" href="http://dati.senato.it/29127" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson id="IDXNX1EKURUYSLEKADSRROITJP4GTLQTRCXAEK3PK03CRXETEXMKQK" href="http://dati.senato.it/29132" showAs="MARTON"/>
				<an:TLCPerson id="IDDCLA1WGAJXUBD3ZH0IEBUCA2IKH5UABL31PXZLE1P42ZKF2HGDWD" href="http://dati.senato.it/29075" showAs="CRIMI"/>
				<an:TLCPerson id="ID1SKEHV0PAQP1KM43NLDVEDOCDLTWSXFXDGUELMGF4JKFSSBUJRAC" href="http://dati.senato.it/29164" showAs="PUGLIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2630</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2630/1/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4RIE3RUBIBV1M2UIMWZMM0FCSN2YPEYJIVVDIBHBUR33EGUPQUEF" as="#tipoSenatore">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXNX1EKURUYSLEKADSRROITJP4GTLQTRCXAEK3PK03CRXETEXMKQK" as="#tipoSenatore">MARTON</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDCLA1WGAJXUBD3ZH0IEBUCA2IKH5UABL31PXZLE1P42ZKF2HGDWD" as="#tipoSenatore">CRIMI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1SKEHV0PAQP1KM43NLDVEDOCDLTWSXFXDGUELMGF4JKFSSBUJRAC" as="#tipoSenatore">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 30dicembre 2016, n. 244, recante proroga e definizione di termini;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il comma 14 dell'articolo 1 del decreto-legge in esame proroga dal 31 dicembre 2016 al 31 dicembre 2017 il termine ultimo di operatività dell'Unità operativa speciale per Expo Milano 2015, di cui il Presidente dell'Autorità Nazionale Anticorruzione (Anac) si avvale ai sensi dell'articolo 30, comma 1, del decreto-legge n. 90 del 2014;</an:p>
				<an:p>            ai sensi dell'articolo 30, comma 1, del decreto-legge n. 90 del 2014, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 114 del 2014 («Misure urgenti per la semplificazione e la trasparenza amministrativa e per l'efficienza degli uffici giudiziari»), al Presidente dell'Anac sono attribuiti compiti di alta sorveglianza e garanzia della correttezza e trasparenza delle procedure connesse alla realizzazione delle opere dell'Expo 2015, per assolvere ai quali lo stesso si avvale dell'Unità operativa speciale in argomento, composta da personale in posizione di comando, distacco o fuori ruolo, anche proveniente dal corpo della Guardia di Finanza. Lo stesso comma 1 dispone che, per le predette finalità, l'Unità operativa speciale operi fino alla completa esecuzione dei contratti di appalto di lavori, servizi e forniture per la realizzazione delle opere e delle attività connesse all'evento Expo Milano 2015 e comunque non oltre il 31 dicembre 2016, termine prorogato, dalla disposizione in commento, al 31 dicembre 2017;</an:p>
				<an:p>        valutato altresì che:</an:p>
				<an:p>            con deliberazione della Giunta regionale 31 maggio 2011, n. 1789, la regione Lombardia ha deliberato la costituzione della società Arexpo S.p.A., costituita in data 1º giugno 2011, attualmente partecipata da:</an:p>
				<an:p>            - regione Lombardia che detiene il 34,67 per cento del capitale;</an:p>
				<an:p>            - comune di Milano che detiene il 34,67 per cento del capitale;</an:p>
				<an:p>            - Fondazione Fiera di Milano che detiene il 27,66 per cento del capitale;</an:p>
				<an:p>            - città metropolitana di Milano che detiene il 2,00 per cento del capitale;</an:p>
				<an:p>            - comune di Rho che detiene l'1,00 per cento del capitale;</an:p>
				<an:p>            il governo (Ministero dell'Economia e delle Finanze) è entrato nella compagine societaria in occasione dell'assemblea dei soci del 30 novembre 2016 con il versamento di una quota di 50 mln '. L'attuale capitale sociale della società ammonta a circa 100 milioni di Euro;</an:p>
				<an:p>            la Società Arexpo Spa ha, in sintesi, le seguenti finalità:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 l'acquisizione delle aree del sito espositivo Expo 2015 dai soggetti privati e pubblici, anche a mezzo di atti di conferimento;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 la messa a disposizione di dette aree alla società Expo 2015 S.p.A. per gli interventi di progettazione e realizzazione della manifestazione espositiva, attraverso la costituzione di un diritto di uso o di superficie o di altro diritto che comunque garantisca le finalità per le quali la messa a disposizione è realizzata;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 il monitoraggio, unitamente alla società Expo 2015 S.p.A., del processo di infrastrutturazione e trasformazione dell'area per assicurare la valorizzazione e la riqualificazione dell'area medesima anche nella fase post-Expo;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 il coordinamento, anche attraverso le competenze tecniche dei Soci, del processo di sviluppo del piano urbanistico dell'area, relativamente alla fase post-Expo, tenendo conto della disciplina urbanistica e del 
					<an:i>mix</an:i>
					 funzionale definito dalla variante urbanistica approvata mediante-l'Accorào di Programma approvato con decreto del Presidente della Giunta regionale 4 agosto 2011, n. 7471;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 la valorizzazione e la riqualificazione del sito espositivo, privilegiando progetti miranti a realizzare una più elevata qualità del contesto sociale, economico e territoriale, anche attraverso la possibile alienazione, mediante procedura ad evidenza pubblica, del compendio immobiliare di proprietà della Società nella fase post-Expo;
				</an:p>
				<an:p>            la Società Arexpo Spa potrà inoltre occuparsi dell'elaborazione della progettazione urbanistica dell'intervento post-Expo, curando la formazione di un Programma Integrato di Intervento che dovrà essere sottoposto all'approvazione degli organi competenti delle amministrazioni comunali di Milano e di Rho e delle altre amministrazioni pubbliche competenti;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            al fine di mantenere alto il controllo sulla correttezza e trasparenza delle procedure connesse alla realizzazione delle opere dell'Expo 2015 e del post-Expo, nonché provvedere alla prevenzione e al contrasto della criminalità organizzata e alla promozione della cultura della legalità e trasformare in 
					<an:i>best</an:i>
					-
					<an:i>practice</an:i>
					 l'esperienza Expo e post-Expo, ad estendere anche ad Arexpo Spa e al suo operato, il controllo dell'Unità operativa speciale dell'ANAC, costituita in occasione del Grande evento Expo Milano 2015, in modo da adottare ogni iniziativa utile per la tutela della legalità anche nella fase di smantellamento del sito.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
