<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-03-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-03-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-03-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1014/C/1.14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1014" showAs="Ddl 1014"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/1116" showAs="Antonino Germanà"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1014</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.14 (già 4.10 testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Germanà</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Potenti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 1 apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a) dopo il comma 1, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, RFI S.p.A. è individuato quale soggetto attuatore degli interventi di cui all'Allegato A-
					<an:i>bis</an:i>
					, che costituisce parte integrante del presente decreto e subentra nei relativi rapporti giuridici attivi e passivi, nonché nei procedimenti amministrativi pendenti alla data di entrata in vigore della presente disposizione, alla Società. Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodotti e i rapporti giuridici sorti antecedentemente alla data di entrata in vigore della presente disposizione. Entro quindici giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, la Società trasmette a RFI S.p.A. una relazione circa lo stato di attuazione degli interventi di cui al primo periodo e degli impegni finanziari assunti nell'espletamento delle relative attività.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b) alla rubrica, sopprimere le parole:</an:i>
					 «in ambito stradale».
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					     
					<an:i>Conseguentemente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a) all'articolo 2, comma 1, n. 2), capoverso &quot;5-</an:i>
					ter
					<an:i>&quot;, primo periodo, sopprimere le parole:</an:i>
					 «e ferroviari»;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>all'articolo 3, dopo il comma 2, aggiungere i seguenti:</an:i>
					 «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'amministratore delegato 
					<an:i>pro</an:i>
					 
					<an:i>tempore</an:i>
					 di RFI S.p.A., dalla data di entrata in vigore del presente decreto, subentra quale commissario straordinario per la realizzazione degli interventi di soppressione passaggi a livello insistenti sulla strada statale 38, con i poteri di cui all'articolo 4, commi 2 e 3, del decreto-legge 18 aprile 2019, n. 32, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 giugno 2019, n. 55. Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodotti e i rapporti giuridici sorti antecedentemente alla data di entrata in vigore del presente decreto. Il Commissario straordinario di cui al primo periodo può nominare fino a un massimo di due sub-commissari, scelti tra il personale di RFI S.p.A. Al Commissario straordinario e agli eventuali sub-commissari nominati non spettano compensi, gettoni di presenza e indennità, comunque denominati. Gli eventuali rimborsi spese sono posti a carico dei quadri economici degli interventi di cui al primo periodo nel limite complessivo massimo di 50.000 euro annui.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          2-
					<an:i>ter</an:i>
					 Per lo svolgimento delle funzioni commissariali di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, l'amministratore delegato pro tempore di RFI S.p.A. può avvalersi delle strutture della medesima società, delle amministrazioni centrali e periferiche dello Stato e degli altri enti territoriali, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti previsti con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c) all'articolo 4:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>1) dopo il comma 3, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; text-align:justify">
					          «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per la realizzazione delle opere del piano approvato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri ai sensi dell'articolo 3, comma 2, del decreto-legge n. 16 del 2020, per le quali la Società intende avvalersi di ANAS S.p.A. per la fase di affidamento e esecuzione delle opere, la copertura dei costi per le attività svolte da quest'ultima avviene mediante corresponsione di contributi da parte del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti a valere sul quadro economico delle relative opere. Per ciascuno degli interventi di cui al primo periodo sono riconosciuti oneri di investimento nel limite complessivo massimo del 9 per cento del quadro economico, comprensivo delle somme di cui all'articolo 3, comma 11, primo e terzo periodo, del decreto-legge n. 16 del 2020, e, comunque, entro i limiti delle risorse allo stato disponibili nei relativi quadri economici, senza nuovi o maggiori a carico della finanza pubblica. Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, la Società provvede, per ciascuno degli interventi, alla sottoscrizione di apposita convenzione con ANAS S.p.A. per la definizione degli interventi alla stessa affidati e dei relativi oneri finanziari in coerenza con le disposizioni di cui al presente comma, dandone comunicazione al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. Gli interventi affidati ad ANAS S.p.A. ai sensi della presente disposizione sono recepiti in sede di aggiornamento del contratto di programma sottoscritto dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti con ANAS S.p.A.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; text-align:justify">
					          3-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per gli interventi di cui all'Allegato A
					<an:i>-bis</an:i>
					, in relazione alle attività già svolte dalla Società alla data di entrata in vigore della presente disposizione, nonché per quelle di monitoraggio, le somme di cui all'articolo 3, comma 11, primo periodo, del decreto-legge n. 16 del 2020, sono determinate nella misura dell'1,5 per cento dei relativi quadri economici, entro i limiti delle risorse allo stato disponibili sugli stessi, senza nuovi o maggiori a carico della finanza pubblica.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>2) al comma 4, sostituire le parole:</an:i>
					 «commi 1 e 2 del presente decreto» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «commi 1, 2, 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 del presente decreto»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>d) nell'Allegato B, sopprimere l'ultima riga;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>e) aggiungere l'Allegato A-</an:i>
					bis
					<an:i>:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.2pt; text-align:justify">
					          Allegato A-
					<an:i>bis</an:i>
					 Elenco delle opere complementari in ambito ferroviario connesse allo svolgimento delle Olimpiadi invernali Milano-Cortina 2020-2026 affidate a RFI S.p.A. come soggetto attuatore (di cui all'articolo 1, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:table border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" style="background:white; border-collapse:collapse; width:100%" id="ID0ECG">
					


					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:center">
								<an:strong>Regione</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p style="text-align:center">
								<an:strong>Intervento</an:strong>
							</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Provincia autonoma di Trento</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Stazione ferroviaria di Trento - Adeguamento infrastrutturale</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Veneto</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Stazione di Longarone - Miglioramento accessibilità e velocizzazione itinerari</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Veneto</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>PRG di Ponte delle Alpi</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Veneto</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Rinnovo stazioni/costruzione parcheggi di scambio Lotto 1 Stazione di Belluno</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Veneto</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Rinnovo stazioni/costruzione parcheggi di scambio Lotto 2 Stazione di Feltre</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Interventi puntuali potenziamento - PRG sedi di incrocio</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Soppressione passaggi a livello insistenti su SS38 Lotto 1 Lotto funzionale FORCOLA</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Soppressione passaggi a livello insistenti su SS38 Lotto 2 Lotto funzionale COLORINA</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Soppressione passaggi a livello insistenti su SS38 Lotto 3 Lotto funzionale MONTAGNA-POGGIRIDENTI</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Soppressione passaggi a livello insistenti su SS38 Lotto 4 Lotto funzionale CHIURO-TEGLIO</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Soppressione passaggi a livello insistenti su SS38 Lotto 5 Lotto funzionale Ponte-Chiuro</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Lombardia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Soppressione passaggi a livello insistenti su SS38 Lotto 6 Lotto funzionale Bianzone</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					


				</an:table>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
