<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.1/78"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-06-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-06-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/8.1/78/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1934" id="ar1" showAs="DDL 1934"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7" id="commissione" showAs="Istruzione pubblica, beni culturali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17796" id="EAB" showAs="Tocci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29137" id="EFB" showAs="Mineo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29167" id="EKB" showAs="Ricchiuti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29109" id="EPB" showAs="Gotor"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22767" id="EUB" showAs="Pegorer"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4387" id="EZB" showAs="Corsini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29119" id="E5B" showAs="Lo Giudice"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1934</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.1/78</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Tocci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Mineo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Ricchiuti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Gotor</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Pegorer</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Corsini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Lo Giudice</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 8.1, comma 10, al primo periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «del medesimo ambito territoriale» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «coincidenti con i confini degli ambiti territoriali».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 13 sostituire il primo periodo con il seguente: «Il personale docente già assunto o da assumere in ruolo a tempo indeterminato sui posti comuni o di sostegno conserva la titolarità presso la scuola di appartenenza o di nuova nomina»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 15, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 sostituire le parole: «all'organico dell'autonomia» con le seguenti: «ai posti dell'organico dell'autonomia per il potenziamento dell'offerta formativa»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 alla fine della lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 aggiungere il seguente periodo: «Le modalità di individuazione dei docenti indicate alle lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 per l'anno scolastico 2015-2016 valgono anche a regime».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>1) all'articolo 9, sostituire il primo periodo del comma 2 con il seguente:</an:i>
					 «il dirigente scolastico anche tenendo conto delle candidature o delle preferenze presentate dai docenti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 propone, per la copertura dei posti di potenziamento dell'offerta formativa, gli incarichi ai docenti di ruolo assegnati a tale scopo agli ambiti territoriali di riferimento;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 assegna la nuova sede di titolarità ai docenti che hanno fatto domanda di trasferimento, ai fini o in seguito alla mobilità professionale o territoriale, per i posti della sua scuola vacanti nell'ambito territoriale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 assegna la sede di titolarità, sui posti comuni o di sostegno disponibili e vacanti, ai docenti, nominati sui posti di potenziamento dell'offerta formativa dell'ambito territoriale, che ne abbiano fatto richiesta, avendone titolo, al termine di un triennio di incarico».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>2) all'articolo 10 sostituire:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il primo alinea del comma 2 con il seguente: «Sono assunti a tempo indeterminato nei ruoli dell'organico dell'autonomia di cui all'articolo 8 comma 4, nel limite dei posti di cui al comma 1 del presente articolo:»
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 5 con il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «5. Le assunzioni nei posti comuni e di sostegno comportano l'attribuzione della titolarità nelle scuole prescelte nei corrispondenti ambiti territoriali. Le assunzioni nei posti di potenziamento dell'offerta formativa si riferiscono all'ambito territoriale prescelto. I soggetti interessati dalle fasi di cui al comma 4, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 esprimono l'ordine di preferenza tra i posti di sostegno, se in possesso della relativa specializzazione, e quelli comuni. Esprimono inoltre obbligatoriamente l'ordine di preferenza tra tutti gli ambiti territoriali e fra le scuole in essi indicate. All'assunzione nella sede di titolarità o nell'ambito territoriale si provvede seguendo l'ordine delle province, come da preferenza espressa, e per ciascuna provincia rispettando l'ordine di preferenza per il tipo di posto e per le scuole. Con riferimento ai posti comuni, gli aspiranti sono assunti a partire dalla classe di concorso per cui posseggono maggiore punteggio e, a parità di punteggio, dando priorità al grado di istruzione superiore. In caso di inserimento in più elenchi di sostegno, si procede alle assunzioni con le stesse modalità del periodo precedente. In caso di indisponibilità sui posti per gli ambiti territoriali indicati, non si procede all'assunzione. I soggetti che non accettano la proposta di assunzione di cui al presente articolo sono definitivamente espunti dalle relative graduatorie.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 6 sostituire le parole: «soggetti di cui al comma 5» con le seguenti: «i posti di cui all'articolo 9, comma 2»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 sostituire i primi tre periodi del comma 12 con i seguenti: «12. Per l'anno scolastico 2016/2017 è avviato un piano straordinario di mobilità territoriale e professionale su tutti i posti comuni, di sostegno e di potenziamento, vacanti dell'organico dell'autonomia, rivolto ai docenti assunti a tempo indeterminato entro l'anno scolastico 2014/2015. Tale personale partecipa, a domanda e per il predetto anno scolastico, alla mobilità per tutti gli ambiti territoriali a livello nazionale, in deroga al vincolo triennale di permanenza nella provincia, di cui all'articolo 399, comma 3, del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, e successive modificazioni. Successivamente, i docenti assunti a tempo indeterminato, nominati nelle scuole o in esse incaricati in via provvisoria per l'anno scolastico 2015/2016, in quanto assegnati, agli ambiti territoriali a seguito del piano straordinario di cui al presente articolo, partecipano per l'anno scolastico 2016/2017 alle operazioni di mobilità su tutti gli ambiti territoriali a livello nazionale, ai fini dell'attribuzione delle nuove sedi di titolarità o degli incarichi triennali. I docenti nominati a tempo indeterminato, con titolarità nelle scuole, partecipano solo a domanda».
				</an:p>
				<an:p>
					        3) All'articolo 22, al comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, punto 4, dopo la parola: «indeterminato» aggiungere le seguenti: «con la titolarità nella scuola prescelta».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
