<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1934/55/7"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-06-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-06-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/C/G/1934/55/7/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1934" id="ar1" showAs="DDL 1934"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7" id="commissione" showAs="Istruzione pubblica, beni culturali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29169" id="EAB" showAs="Romano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1934</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1934/55/7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Romano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge AS 1934, recante «Riforma del sistema nazionale di istruzione e formazione e delega per il riordino delle disposizioni legislative vigenti»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 10 del presente disegno di legge propone un piano straordinario di assunzioni a tempo indeterminato del personale docente, autorizzando il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca ad attuare, per l'a.s 2015/2016, un piano straordinario di assunzioni a tempo indeterminato;</an:p>
				<an:p>
					            i commi secondo, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 e terzo dell'articolo 10, individuano i destinatari di tale piano e dispongono che partecipano al piano straordinario, previa presentazione di apposita domande di assunzione, nei limiti dei posti vacanti e disponibili nell'organico dell'autonomia, i vincitori del concorso pubblico del 2012 (bandito con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca n.82 del 24 settembre 2012, pubblicato nella G.U, 4 serie speciale, concorsi ed esami, n.75 del 25 settembre 2012), presenti nelle graduatorie di merito alla data di scadenza prevista per la presentazione delle domande di assunzione e gli iscritti a pieno titolo, alla data di scadenza prevista per la presentazione delle domande di assunzione, nelle graduatorie ad esaurimento del personale docente, di cui all'articolo 1, comma 605, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge n. 296/2006;
				</an:p>
				<an:p>            il successivo comma quattro stabilisce modalità e criteri con i quali si provvederà alla copertura dei posti vacanti e disponibili nell'organico dell'autonomia, individuati a livello di albo territoriale;</an:p>
				<an:p>            il disegno di legge presentato dal governo dunque, a differenza di ciò che era previsto nella bozza del disegno di legge, esclude dal piano straordinario i docenti iscritti in nº fascia (abilitati) delle graduatorie di istituto, anche per quelle classi di concorso che non presentino iscritti sia nelle graduatorie di merito che nelle graduatorie ad esaurimento.</an:p>
				<an:p>        Considerato che:</an:p>
				<an:p>            il testo del disegno di legge in esame, in data 20 maggio 2015, in sede di prima lettura, viene approvato, con modificazioni, alla Camera dei Deputati;</an:p>
				<an:p>            il testo trasmesso in data 22 maggio 2015 al Senato - AS 1934 - risulta sostanzialmente invariato per quanto riguarda la problematica in cui versano tali docenti i quali rimangono esclusi dal piano straordinario di assunzioni per alcune classi di concorso come per es. C-500-C510-A001 ed altre, su tutto il territorio nazionale, non esiste alcun docente iscritto nelle graduatorie di merito e ad esaurimento.</an:p>
				<an:p>            è notorio che vi siano cattedre disponibili, tutte occupate da docenti iscritti in n. fascia (abilitati) o addirittura in n. fascia (non abilitati) delle graduatorie di istituto - si tratta di docenti che insegnano da molti anni sempre nella stessa scuola e sempre nella stessa cattedra vacante, con contratti annuali con durata fino al 31 agosto.</an:p>
				<an:p>            per tal une discipline come quelle suindicate ed altre non è inoltre possibile, cosi come previsto dall'attuale disegno di legge, «attingere» docenti da classi di concorso similari poiché alcune classi di concorso, come quelle suindicate sono relative a discipline professionalizzanti come per esempio: aerotecnica e costruzioni aeronautiche, tecniche dei servizi ed esercitazioni pratiche di cucina, tecniche dei servizi ed esercitazioni pratiche di sala bar ecc.</an:p>
				<an:p>            l'eventuale immissione in ruolo dei docenti che si trovano in questa peculiare condizione di fatto non nuocerebbe a nessuno, dato che gli unici abilitati a tali classi di concorso, essendo tutte discipline professionalizzanti, sono docenti iscritti in graduatorie di Istituto di n. fascia.</an:p>
				<an:p>            per tali classi di concorso le cattedre sono disponibili, i docenti abilitati competenti ci sono e sono gli stessi che insegnano sulle stesse da molti anni. Non vi è nessun altro che possa avanzare pretese su tali cattedre in quanto appartenente a graduatoria di merito o ad esaurimento.</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di riconsiderare nel piano straordinario di assunzioni anche i docenti che versano in tale peculiare situazione prevedendo la possibilità di immettere in ruolo anche docenti presenti in n. fascia delle graduatorie di istituto, qualora per le classi di concorso interessate non vi siano aspiranti nelle Graduatorie di merito e ad esaurimento e non sia possibile, nella fase di assegnazione degli incarichi utilizzare personale docente (di ruolo) in classi di concorso diverse da quelle per la quale possiede l'abilitazione, purché in possesso di titolo di studio valido all'insegnamento.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
